<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Dos ʺPoemas Inconjuntosʺ</title>
                <author>
                    <rs type="name" key="AC">Alberto Caeiro</rs>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição, Transcrição</resp>
                    <name>Pedro Sepúlveda</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição</resp>
                    <name>Pablo Javier Pérez López</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
                    <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codificação</resp>
                    <name>Alena Geduldig</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
                    <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Consultoria</resp>
                    <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
                <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
                <date>2017</date>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
                </availability>
                <idno type="filename">Caeiro_Dos_Poemas_Inconjunctos.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="genre">
                    <rs type="genre" key="poesia">Poesia</rs>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <list type="work-index">
                    <item><rs type="work" key="W170">Dos ʺPoemas Inconjuntosʺ</rs></item>
                    <item><rs type="work" key="W171">Não basta abrir a janela</rs></item>
                    <item><rs type="work" key="W172">Falas de civilização, e de não dever
                        ser,</rs></item>
                    <item><rs type="work" key="W173">Entre o que vejo de um campo e o que vejo de
                            outro campo</rs></item>
                    <item><rs type="work" key="W174">Criança desconhecida e suja brincando à minha
                            porta,</rs></item>
                    <item><rs type="work" key="W175">Verdade, mentira, certeza,
                        incerteza...</rs></item>
                    <item><rs type="work" key="W176">Uma gargalhada de rapariga soa do ar da
                            estrada.</rs></item>
                    <item><rs type="work" key="W177">Noite de S. João para além do muro do meu
                            quintal.</rs></item>
                    <item><rs type="work" key="W178">Ontem o pregador de verdades
                        dele</rs></item>
                    <item><rs type="work" key="W179">Tu, místico, vês uma significação em todas as
                            coisas.</rs></item>
                    <item><rs type="work" key="W180">Pastor do monte, tão longe de mim com as tuas
                            ovelhas —</rs></item>
                    <item><rs type="work" key="W181">Dizes-me: tu és mais alguma coisa</rs></item>
                    <item><rs type="work" key="W182">A espantosa realidade das coisas</rs></item>
                    <item><rs type="work" key="W183">Quando tornar a vir a primavera</rs></item>
                    <item><rs type="work" key="W184">Se eu morrer novo,</rs></item>
                    <item><rs type="work" key="W185">Quando vier a primavera,</rs></item>
                    <item><rs type="work" key="W186">Se, depois de eu morrer, quiserem escrever a
                            minha biografia,</rs></item>
                </list>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <title level="a">Dos ʺPoemas Inconjuntosʺ</title>
                        <author>
                            <rs type="name" key="AC">Alberto Caeiro</rs>
                        </author>
                        <textLang mainLang="pt"/>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j"><rs type="periodical" key="J2">Athena</rs></title>
                        <imprint>
                            <date when="1925-01">janeiro de 1925</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="issue">5</biblScope>
                        <biblScope unit="page">197-204</biblScope>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
        <graphic url="pub/res-3319-v-1925-02_0321_197_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-3319-v-1925-02_0322_198_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-3319-v-1925-02_0323_199_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-3319-v-1925-02_0324_200_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-3319-v-1925-02_0325_201_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-3319-v-1925-02_0326_202_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-3319-v-1925-02_0327_203_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-3319-v-1925-02_0328_204_t0.jpg"/>
    </facsimile>
    <text type="orig">
        <body>
            <div>
                <pb n="197"/>
                <head>ESCOLHA DE POEMAS DE <rs type="name" key="AC" role="author">ALBERTO
                        CAEIRO</rs></head>
                <head>(1889-1915)</head>
                <head>DOS ʺPOEMAS INCONJUNCTOSʺ</head>
                <head>(1913-1915)</head>
                <div type="poem" corresp="#O2-50">
                    <lg>
                        <l>Não basta abrir a janella</l>
                        <l>Para ver os campos e o rio.</l>
                        <l>Não é bastante não ser cego</l>
                        <l>Para ver as arvores e as flores.</l>
                        <l>É preciso tambem não ter philosophia nenhuma.</l>
                        <l>Com philosophia não ha arvores: ha idéas apenas.</l>
                        <l>Ha só cada um de nós, como uma cave.</l>
                        <l>Ha só uma janella fechada, e todo o mundo lá fóra;</l>
                        <l>E um sonho do que se poderia ver se a janella se abrisse,</l>
                        <l>Que nunca é o que se vê quando se abre a janella.</l>
                    </lg>
                </div>
                <metamark function="distinct">*</metamark>
                <div type="poem" corresp="#O2-51">
                    <lg>
                        <l>Fallas de civilização, e de não dever ser,</l>
                        <l>Ou de não dever ser assim.</l>
                        <l>Dizes que todos soffrem, ou a maioria de todos,</l>
                        <l>Com as cousas humanas postas dʼesta maneira.</l>
                        <l>Dizes que se fossem differentes, soffreriam menos.</l>
                        <l>Dizes que se fossem como tu queres, seria melhor.</l>
                        <l>Escuto sem te ouvir.</l>
                        <l>Para que te quereria eu ouvir?</l>
                        <l>Ouvindo-te nada ficaria sabendo.</l>
                        <l>Se as cousas fossem differentes, seriam differentes: eis tudo.</l>
                        <l>Se as cousas fossem como tu queres, seriam só como tu queres.</l>
                        <l>Ai de ti e de todos que levam a vida</l>
                        <l>A querer inventar a machina de fazer felicidade!</l>
                    </lg>
                </div>
                <metamark function="distinct">*</metamark>
                <div type="poem" corresp="#O2-52">
                    <lg>
                        <l>Entre o que vejo de um campo e o que vejo de outro campo</l>
                        <l>Passa um momento uma figura de homem.</l>
                        <l>Os seus passos vão com «elle» na mesma realidade,</l>
                        <l>Mas eu reparo para elle e para elles, e são duas cousas:</l>
                        <l>O «homem» vae andando com as suas idéas, falso e extrangeiro,</l>
                        <pb n="198"/>
                        <l>E os passos vão com o systema antigo que faz pernas andar.</l>
                        <l>Olho-o de longe sem opinião nenhuma.</l>
                        <l>Que perfeito que é nelle o que elle é — o seu corpo,</l>
                        <l>A sua verdadeira realidade que não tem desejos nem esperanças,</l>
                        <l>Mas musculos e a maneira certa e impessoal de os usar.</l>
                    </lg>
                </div>
                <metamark function="distinct">*</metamark>
                <div type="poem" corresp="#O2-53">
                    <lg>
                        <l>Creança desconhecida e suja brincando á minha porta,</l>
                        <l>Não te pergunto se me trazes um recado dos symbolos.</l>
                        <l>Acho-te graça por nunca te ter visto antes,</l>
                        <l>E naturalmente se podesses estar limpa eras outra creança,</l>
                        <l>Nem aqui vinhas.</l>
                        <l>Brinca na poeira, brinca!</l>
                        <l>Apprecio a tua presença só com os olhos.</l>
                        <l>Vale mais a pena ver uma cousa sempre pela primeira vez que
                            conhecel-a,</l>
                        <l>Porque conhecer é como nunca ter visto pela primeira vez,</l>
                        <l>E nunca ter visto pela primeira vez é só ter ouvido contar.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>O modo como esta creança está suja é diferente do modo como as outras
                            estão sujas.</l>
                        <l>Brinca! Pegando numa pedra que te cabe na mão,</l>
                        <l>Sabes que te cabe na mão.</l>
                        <l>Qual é a philosophia que chega a uma certeza maior?</l>
                        <l>Nenhuma, e nenhuma pode vir brincar nunca á minha porta.</l>
                    </lg>
                </div>
                <metamark function="distinct">*</metamark>
                <div type="poem" corresp="#O2-54">
                    <lg>
                        <l>Verdade, mentira, certeza, incerteza...</l>
                        <l>Aquelle cego alli na estrada tambem conhece estas palavras.</l>
                        <l>Estou sentado num degrau alto e tenho as mãos apertadas</l>
                        <l>Sobre o mais alto dos joelhos cruzados.</l>
                        <l>Bem: verdade, mentira, certeza, incerteza o que são?</l>
                        <l>O cego pára na estrada,</l>
                        <l>Desliguei as mãos de cima do joelho.</l>
                        <l>Verdade, mentira, certeza, incerteza são as mesmas?</l>
                        <l>Qualquer cousa mudou numa parte da realidade — os meus joelhos e as
                            minhas mãos.</l>
                        <l>Qual é a sciencia que tem conhecimento para isto?</l>
                        <l>O cego continúa o seu caminho e eu não faço mais gestos.</l>
                        <l>Já não é a mesma hora, nem a mesma gente, nem nada egual.</l>
                        <l>Ser real é isto.</l>
                    </lg>
                </div>
                <metamark function="distinct">*</metamark>
                <div type="poem" corresp="#O2-55">
                    <lg>
                        <l>Uma gargalhada de rapariga soa do ar da estrada.</l>
                        <l>Riu do que disse quem não vejo.</l>
                        <pb n="199"/>
                        <l>Lembro-me já que ouvi.</l>
                        <l>Mas se me fallarem agora de uma gargalhada de rapariga da estrada,</l>
                        <l>Direi: não, os montes, as terras ao sol, o sol, a casa aqui,</l>
                        <l>E eu que só oiço o ruido calado do sangue que ha na minha vida dos dois
                            lados da cabeça.</l>
                    </lg>
                </div>
                <metamark function="distinct">*</metamark>
                <div type="poem" corresp="#O2-56">
                    <lg>
                        <l>Noite de <rs type="name" key="P142">S. João</rs> para além do muro do meu
                            quintal.</l>
                        <l>Do lado de cá, eu sem noite de <rs type="name" key="P142">S.
                            João</rs>.</l>
                        <l>Porque ha <rs type="name" key="P142">S. João</rs> onde o festejam.</l>
                        <l>Para mim ha uma sombra de luz de fogueiras na noite,</l>
                        <l>Um ruido de gargalhadas, os baques dos saltos.</l>
                        <l>E um grito casual de quem não sabe que eu existo.</l>
                    </lg>
                </div>
                <metamark function="distinct">*</metamark>
                <div type="poem" corresp="#O2-57">
                    <lg>
                        <l>Hontem o pregador de verdades d’elle</l>
                        <l>Fallou outra vez commigo.</l>
                        <l>Fallou do soffrimento das classes que trabalham</l>
                        <l>(Não do das pessoas que soffrem, que é afinal quem soffre).</l>
                        <l>Fallou da injustiça de uns terem dinheiro,</l>
                        <l>E de outros terem fome, que não sei se é fome de comer,</l>
                        <l>Ou se é só fome da sobremesa alheia.</l>
                        <l>Fallou de tudo quanto pudesse fazel-o zangar-se.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Que feliz deve ser quem pode pensar na infelicidade dos outros!</l>
                        <l>Que estupido se não sabe que a infelicidade dos outros é dʼelles,</l>
                        <l>E não se cura de fóra,</l>
                        <l>Porque soffrer não é ter falta de tinta</l>
                        <l>Ou o caixote não ter aros de ferro!</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Haver injustiça é como haver morte.</l>
                        <l>Eu nunca daria um passo para alterar</l>
                        <l>Aquillo a que chamam a injustiça do mundo.</l>
                        <l>Mil passos que desse para isso</l>
                        <l>Eram só mil passos.</l>
                        <l>Acceito a injustiça como acceito uma pedra não ser redonda,</l>
                        <l>E um sobreiro não ter nascido pinheiro ou carvalho.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Cortei a laranja em duas, e as duas partes não podiam ficar eguaes</l>
                        <l>Para qual fui injusto — eu, que as vou comer a ambas?</l>
                    </lg>
                </div>
                <metamark function="distinct">*</metamark>
                <div type="poem" corresp="#O2-58">
                    <lg>
                        <l>Tu, mystico, vês uma significação em todas as cousas.</l>
                        <pb n="200"/>
                        <l>Para ti tudo tem um sentido velado.</l>
                        <l>Ha uma cousa occulta em cada cousa que vês.</l>
                        <l>O que vês, vel-o sempre para veres outra cousa.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Para mim, graças a ter olhos só para ver,</l>
                        <l>Eu vejo ausencia de significação em todas as cousas;</l>
                        <l>Vejo-o e amo-me, porque ser uma cousa é não significar nada.</l>
                        <l>Ser uma cousa é não ser susceptivel de interpretação.</l>
                    </lg>
                </div>
                <metamark function="distinct">*</metamark>
                <div type="poem" corresp="#O2-59">
                    <lg>
                        <l>Pastor do monte, tão longe de mim com as tuas ovelhas —</l>
                        <l>Que felicidade é essa que pareces ter — a tua ou a minha?</l>
                        <l>A paz que sinto quando te vejo, pertence-me, ou pertence-te?</l>
                        <l>Não, nem a ti nem a mim, pastor.</l>
                        <l>Pertence só á felicidade e á paz.</l>
                        <l>Nem tu a tens, porque não sabes que a tens.</l>
                        <l>Nem eu a tenho, porque sei que a tenho.</l>
                        <l>Ella é ella só, e cahe sobre nós como o sol,</l>
                        <l>Que te bate nas costas e te aquece, e tu pensas noutra cousa
                            indifferentemente,</l>
                        <l>E me bate na cara e me offusca, e eu só penso no sol.</l>
                    </lg>
                </div>
                <metamark function="distinct">*</metamark>
                <div type="poem" corresp="#O2-60">
                    <lg>
                        <l>Dizes-me: tu és mais alguma cousa</l>
                        <l>Que uma pedra ou uma planta.</l>
                        <l>Dizes-me: sentes, pensas e sabes</l>
                        <l>Que pensas e sentes.</l>
                        <l>Então as pedras escrevem versos?</l>
                        <l>Então as plantas teem idéas sobre o mundo?</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Sim: ha differença.</l>
                        <l>Mas não é a differença que encontras;</l>
                        <l>Porque o ter consciencia não me obriga a ter theorias sobre as
                            cousas:</l>
                        <l>Só me obriga a ser consciente.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Se sou mais que uma pedra ou uma planta? Não sei.</l>
                        <l>Sou differente. Não sei o que é mais ou menos.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Ter consciencia é mais que ter côr?</l>
                        <l>Pode ser e pode não ser.</l>
                        <l>Sei que é differente apenas.</l>
                        <l>Ninguem pode provar que é mais que só differente.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Sei que a pedra é a real, e que a planta existe.</l>
                        <pb n="201"/>
                        <l>Sei isto porque ellas existem.</l>
                        <l>Sei isto porque os meus sentidos mʼo mostram.</l>
                        <l>Sei que sou real tambem.</l>
                        <l>Sei isto porque os meus sentidos mʼo mostram,</l>
                        <l>Embora com menos clareza que me mostram a pedra e a planta.</l>
                        <l>Não sei mais nada.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Sim, escrevo versos, e a pedra não escreve versos.</l>
                        <l>Sim, faço idéas sobre o mundo, e a planta nenhumas.</l>
                        <l>Mas é que as pedras não são poetas, são pedras;</l>
                        <l>E as plantas são plantas só, e não pensadores.</l>
                        <l>Tanto posso dizer que sou superior a ellas por isto,</l>
                        <l>Como que sou inferior.</l>
                        <l>Mas não digo isso: digo da pedra, «é uma pedra»,</l>
                        <l>Digo da planta, «é uma planta»,</l>
                        <l>Digo de mim, «sou eu».</l>
                        <l>E não digo mais nada. Que mais ha a dizer?</l>
                    </lg>
                </div>
                <metamark function="distinct">*</metamark>
                <div type="poem" corresp="#O2-61">
                    <lg>
                        <l>A espantosa realidade das coisas</l>
                        <l>É a minha descoberta de todos os dias.</l>
                        <l>Cada coisa é o que é,</l>
                        <l>E é difficil explicar a alguem quanto isso me alegra,</l>
                        <l>E quanto isso me basta.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Basta existir para se ser completo.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Tenho escripto bastantes poemas.</l>
                        <l>Hei de escrever muitos mais, naturalmente.</l>
                        <l>Cada poema meu diz isto,</l>
                        <l>E todos os meus poemas são differentes,</l>
                        <l>Porque cada coisa que ha é uma maneira de dizer isto.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Ás vezes ponho-me a olhar para uma pedra.</l>
                        <l>Não me ponho a pensar se ella sente.</l>
                        <l>Não me perco a chamar-lhe minha irmã.</l>
                        <l>Mas gosto dʼella por ella ser uma pedra,</l>
                        <l>Gosto dʼella porque ella não sente nada,</l>
                        <l>Gosto dʼella porque ella não tem parentesco nenhum commigo.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Outras vezes oiço passar o vento,</l>
                        <l>E acho que só para ouvir passar o vento vale a pena ter nascido.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Eu não sei o que é que os outros pensarão lendo isto;</l>
                        <l>Mas acho que isto deve estar bem porque o penso sem exforço,</l>
                        <pb n="202"/>
                        <l>Nem ideia de outras pessoas a ouvir-me pensar;</l>
                        <l>Porque o penso sem pensamentos,</l>
                        <l>Porque o digo como as minhas palavras o dizem.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Uma vez chamaram-me poeta materialista,</l>
                        <l>E eu admirei-me, porque não julgava</l>
                        <l>Que se me pudesse chamar qualquer coisa.</l>
                        <l>Eu nem sequer sou poeta: vejo.</l>
                        <l>Se o que escrevo tem valor, não sou eu que o tenho:</l>
                        <l>O valor está alli, nos meus versos.</l>
                        <l>Tudo isso é absolutamente independente da minha vontade.</l>
                    </lg>
                </div>
                <metamark function="distinct">*</metamark>
                <div type="poem" corresp="#O2-62">
                    <lg>
                        <l>Quando tornar a vir a primavera</l>
                        <l>Talvez já não me encontre no mundo.</l>
                        <l>Gostava agora de poder julgar que a primavera é gente</l>
                        <l>Para poder suppor que ella choraria,</l>
                        <l>Vendo que perdera o seu unico amigo.</l>
                        <l>Mas a primavera nem sequer é uma coisa:</l>
                        <l>É uma maneira de dizer.</l>
                        <l>Nem mesmo as flores tornam, ou as folhas verdes.</l>
                        <l>Ha novas flores, novas folhas verdes.</l>
                        <l>Ha outros dias suaves.</l>
                        <l>Nada torna, nada se repete, porque tudo é real.</l>
                    </lg>
                </div>
                <metamark function="distinct">*</metamark>
                <div type="poem" corresp="#O2-63">
                    <lg>
                        <l>Se eu morrer novo,</l>
                        <l>Sem poder publicar livro nenhum,</l>
                        <l>Sem ver a cara que teem os meus versos em lettra impressa,</l>
                        <l>Peço que, se se quizerem ralar por minha causa,</l>
                        <l>Que não se ralem.</l>
                        <l>Se assim aconteceu, assim está certo.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Mesmo que os meus versos nunca sejam impressos,</l>
                        <l>Elles lá terão a sua belleza, se forem bellos.</l>
                        <l>Mas elles não podem ser bellos e ficar por imprimir,</l>
                        <l>Porque as raizes podem estar debaixo da terra</l>
                        <l>Mas as flores florescem ao ar livre e á vista.</l>
                        <l>Tem que ser assim por força. Nada o pode impedir.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Se eu morrer muito novo, oiçam isto:</l>
                        <l>Nunca fui senão uma creança que brincava.</l>
                        <l>Fui gentio como o sol e a agua,</l>
                        <pb n="203"/>
                        <l>De uma religião universal que só os homens não teem.</l>
                        <l>Fui feliz porque não pedi coisa nenhuma,</l>
                        <l>Nem procurei achar nada,</l>
                        <l>Nem achei que houvesse mais explicação</l>
                        <l>Que a palavra explicação não ter sentido nenhum.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Não desejei senão estar ao sol ou á chuva —</l>
                        <l>Ao sol quando havia sol</l>
                        <l>E á chuva quando estava chovendo</l>
                        <l>(E nunca a outra coisa),</l>
                        <l>Sentir calor e frio e vento,</l>
                        <l>E não ir mais longe.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Uma vez amei, julguei que me amariam,</l>
                        <l>Mas não fui amado.</l>
                        <l>Não fui amado pela unica grande razão —</l>
                        <l>Porque não tinha que ser.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Consolei-me voltando ao sol e á chuva,</l>
                        <l>E sentando-me outra vez á porta de casa.</l>
                        <l>Os campos, afinal, não são tam verdes para os que são amados</l>
                        <l>Como para os que o não são.</l>
                        <l>Sentir é estar distrahido.</l>
                    </lg>
                </div>
                <metamark function="distinct">*</metamark>
                <div type="poem" corresp="#O2-64">
                    <lg>
                        <l>Quando vier a primavera,</l>
                        <l>Se eu já estiver morto,</l>
                        <l>As flores florirão da mesma maneira</l>
                        <l>E as arvores não serão menos verdes que na primavera passada.</l>
                        <l>A realidade não precisa de mim.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Sinto uma alegria enorme</l>
                        <l>Ao pensar que a minha morte não tem importancia nenhuma.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Se soubesse que amanhã morria</l>
                        <l>E a primavera era depois de amanhã,</l>
                        <l>Morreria contente, porque ella era depois de amanhã.</l>
                        <l>Se esse é o seu tempo, quando havia ella de vir senão no seu tempo?</l>
                        <l>Gosto que tudo seja real e que tudo esteja certo;</l>
                        <l>E gosto porque assim seria, mesmo que eu não gostasse.</l>
                        <l>Porisso, se morrer agora, morro contente,</l>
                        <l>Porque tudo é real e tudo está certo.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Podem rezar latim sobre o meu caixão, se quizerem.</l>
                        <pb n="204"/>
                        <l>Se quizerem, podem dançar e cantar á roda dʼelle.</l>
                        <l>Não tenho preferencias para quando já não puder ter preferencias.</l>
                        <l>O que fôr, quando fôr, é que será o que é.</l>
                    </lg>
                </div>
                <metamark function="distinct">*</metamark>
                <div type="poem" corresp="#O2-65">
                    <lg>
                        <l>Se, depois de eu morrer, quizerem escrever a minha biographia,</l>
                        <l>Não ha nada mais simples.</l>
                        <l>Tem só duas datas — a da minha nascença e a da minha morte.</l>
                        <l>Entre uma e outra cousa todos os dias são meus.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Sou facil de definir.</l>
                        <l>Vi como um damnado.</l>
                        <l>Amei as coisas sem sentimentalidade nenhuma.</l>
                        <l>Nunca tive um desejo que não pudesse realizar, porque nunca ceguei.</l>
                        <l>Mesmo ouvir nunca foi para mim senão um acompanhamento de ver.</l>
                        <l>Comprehendi que as coisas são reaes e todas differentes umas das
                            outras;</l>
                        <l>Comprehendi isto com os olhos, nunca com o pensamento.</l>
                        <l>Comprehender isto com o pensamento seria achal-as todas eguaes.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Um dia deu-me o somno como a qualquer creança.</l>
                        <l>Fechei os olhos e dormi.</l>
                        <l>Além dʼisso, fui o unico poeta da Natureza.</l>
                    </lg>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
    <text type="reg">
        <body>
            <div>
                <pb n="197"/>
                <head>ESCOLHA DE POEMAS DE ALBERTO CAEIRO</head>
                <head>(1889-1915)</head>
                <head>DOS ʺPOEMAS INCONJUNTOSʺ</head>
                <head>(1913-1915)</head>
                <div type="poem" corresp="#O2-50">
                    <lg>
                        <l>Não basta abrir a janela</l>
                        <l>Para ver os campos e o rio.</l>
                        <l>Não é bastante não ser cego</l>
                        <l>Para ver as árvores e as flores.</l>
                        <l>É preciso também não ter filosofia nenhuma.</l>
                        <l>Com filosofia não há árvores: há ideias apenas.</l>
                        <l>Há só cada um de nós, como uma cave.</l>
                        <l>Há só uma janela fechada, e todo o mundo lá fora;</l>
                        <l>E um sonho do que se poderia ver se a janela se abrisse,</l>
                        <l>Que nunca é o que se vê quando se abre a janela.</l>
                    </lg>
                </div>
                <metamark function="distinct">*</metamark>
                <div type="poem" corresp="#O2-51">
                    <lg>
                        <l>Falas de civilização, e de não dever ser,</l>
                        <l>Ou de não dever ser assim.</l>
                        <l>Dizes que todos sofrem, ou a maioria de todos,</l>
                        <l>Com as coisas humanas postas desta maneira.</l>
                        <l>Dizes que se fossem diferentes, sofreriam menos.</l>
                        <l>Dizes que se fossem como tu queres, seria melhor.</l>
                        <l>Escuto sem te ouvir.</l>
                        <l>Para que te quereria eu ouvir?</l>
                        <l>Ouvindo-te nada ficaria sabendo.</l>
                        <l>Se as coisas fossem diferentes, seriam diferentes: eis tudo.</l>
                        <l>Se as coisas fossem como tu queres, seriam só como tu queres.</l>
                        <l>Ai de ti e de todos que levam a vida</l>
                        <l>A querer inventar a máquina de fazer felicidade!</l>
                    </lg>
                </div>
                <metamark function="distinct">*</metamark>
                <div type="poem" corresp="#O2-52">
                    <lg>
                        <l>Entre o que vejo de um campo e o que vejo de outro campo</l>
                        <l>Passa um momento uma figura de homem.</l>
                        <l>Os seus passos vão com «ele» na mesma realidade,</l>
                        <l>Mas eu reparo para ele e para eles, e são duas coisas:</l>
                        <l>O «homem» vai andando com as suas ideias, falso e estrangeiro,</l>
                        <pb n="198"/>
                        <l>E os passos vão com o sistema antigo que faz pernas andar.</l>
                        <l>Olho-o de longe sem opinião nenhuma.</l>
                        <l>Que perfeito que é nele o que ele é — o seu corpo,</l>
                        <l>A sua verdadeira realidade que não tem desejos nem esperanças,</l>
                        <l>Mas músculos e a maneira certa e impessoal de os usar.</l>
                    </lg>
                </div>
                <metamark function="distinct">*</metamark>
                <div type="poem" corresp="#O2-53">
                    <lg>
                        <l>Criança desconhecida e suja brincando à minha porta,</l>
                        <l>Não te pergunto se me trazes um recado dos símbolos.</l>
                        <l>Acho-te graça por nunca te ter visto antes,</l>
                        <l>E naturalmente se pudesses estar limpa eras outra criança,</l>
                        <l>Nem aqui vinhas.</l>
                        <l>Brinca na poeira, brinca!</l>
                        <l>Aprecio a tua presença só com os olhos.</l>
                        <l>Vale mais a pena ver uma coisa sempre pela primeira vez que
                            conhecê-la,</l>
                        <l>Porque conhecer é como nunca ter visto pela primeira vez,</l>
                        <l>E nunca ter visto pela primeira vez é só ter ouvido contar.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>O modo como esta criança está suja é diferente do modo como as outras
                            estão sujas.</l>
                        <l>Brinca! Pegando numa pedra que te cabe na mão,</l>
                        <l>Sabes que te cabe na mão.</l>
                        <l>Qual é a filosofia que chega a uma certeza maior?</l>
                        <l>Nenhuma, e nenhuma pode vir brincar nunca à minha porta.</l>
                    </lg>
                </div>
                <metamark function="distinct">*</metamark>
                <div type="poem" corresp="#O2-54">
                    <lg>
                        <l>Verdade, mentira, certeza, incerteza...</l>
                        <l>Aquele cego ali na estrada também conhece estas palavras.</l>
                        <l>Estou sentado num degrau alto e tenho as mãos apertadas</l>
                        <l>Sobre o mais alto dos joelhos cruzados.</l>
                        <l>Bem: verdade, mentira, certeza, incerteza o que são?</l>
                        <l>O cego para na estrada,</l>
                        <l>Desliguei as mãos de cima do joelho.</l>
                        <l>Verdade, mentira, certeza, incerteza são as mesmas?</l>
                        <l>Qualquer coisa mudou numa parte da realidade — os meus joelhos e as
                            minhas mãos.</l>
                        <l>Qual é a ciência que tem conhecimento para isto?</l>
                        <l>O cego continua o seu caminho e eu não faço mais gestos.</l>
                        <l>Já não é a mesma hora, nem a mesma gente, nem nada igual.</l>
                        <l>Ser real é isto.</l>
                    </lg>
                </div>
                <metamark function="distinct">*</metamark>
                <div type="poem" corresp="#O2-55">
                    <lg>
                        <l>Uma gargalhada de rapariga soa do ar da estrada.</l>
                        <l>Riu do que disse quem não vejo.</l>
                        <pb n="199"/>
                        <l>Lembro-me já que ouvi.</l>
                        <l>Mas se me falarem agora de uma gargalhada de rapariga da estrada,</l>
                        <l>Direi: não, os montes, as terras ao sol, o sol, a casa aqui,</l>
                        <l>E eu que só oiço o ruído calado do sangue que há na minha vida dos dois
                            lados da cabeça.</l>
                    </lg>
                </div>
                <metamark function="distinct">*</metamark>
                <div type="poem" corresp="#O2-56">
                    <lg>
                        <l>Noite de S. João para além do muro do meu quintal.</l>
                        <l>Do lado de cá, eu sem noite de S. João.</l>
                        <l>Porque há S. João onde o festejam.</l>
                        <l>Para mim há uma sombra de luz de fogueiras na noite,</l>
                        <l>Um ruído de gargalhadas, os baques dos saltos.</l>
                        <l>E um grito casual de quem não sabe que eu existo.</l>
                    </lg>
                </div>
                <metamark function="distinct">*</metamark>
                <div type="poem" corresp="#O2-57">
                    <lg>
                        <l>Ontem o pregador de verdades dele</l>
                        <l>Falou outra vez comigo.</l>
                        <l>Falou do sofrimento das classes que trabalham</l>
                        <l>(Não do das pessoas que sofrem, que é afinal quem sofre).</l>
                        <l>Falou da injustiça de uns terem dinheiro,</l>
                        <l>E de outros terem fome, que não sei se é fome de comer,</l>
                        <l>Ou se é só fome da sobremesa alheia.</l>
                        <l>Falou de tudo quanto pudesse fazê-lo zangar-se.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Que feliz deve ser quem pode pensar na infelicidade dos outros!</l>
                        <l>Que estúpido se não sabe que a infelicidade dos outros é deles,</l>
                        <l>E não se cura de fora,</l>
                        <l>Porque sofrer não é ter falta de tinta</l>
                        <l>Ou o caixote não ter aros de ferro!</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Haver injustiça é como haver morte.</l>
                        <l>Eu nunca daria um passo para alterar</l>
                        <l>Aquilo a que chamam a injustiça do mundo.</l>
                        <l>Mil passos que desse para isso</l>
                        <l>Eram só mil passos.</l>
                        <l>Aceito a injustiça como aceito uma pedra não ser redonda,</l>
                        <l>E um sobreiro não ter nascido pinheiro ou carvalho.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Cortei a laranja em duas, e as duas partes não podiam ficar iguais</l>
                        <l>Para qual fui injusto — eu, que as vou comer a ambas?</l>
                    </lg>
                </div>
                <metamark function="distinct">*</metamark>
                <div type="poem" corresp="#O2-58">
                    <lg>
                        <l>Tu, místico, vês uma significação em todas as coisas.</l>
                        <pb n="200"/>
                        <l>Para ti tudo tem um sentido velado.</l>
                        <l>Há uma coisa oculta em cada coisa que vês.</l>
                        <l>O que vês, vê-lo sempre para veres outra coisa.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Para mim, graças a ter olhos só para ver,</l>
                        <l>Eu vejo ausência de significação em todas as coisas;</l>
                        <l>Vejo-o e amo-me, porque ser uma coisa é não significar nada.</l>
                        <l>Ser uma coisa é não ser suscetível de interpretação.</l>
                    </lg>
                </div>
                <metamark function="distinct">*</metamark>
                <div type="poem" corresp="#O2-59">
                    <lg>
                        <l>Pastor do monte, tão longe de mim com as tuas ovelhas —</l>
                        <l>Que felicidade é essa que pareces ter — a tua ou a minha?</l>
                        <l>A paz que sinto quando te vejo, pertence-me, ou pertence-te?</l>
                        <l>Não, nem a ti nem a mim, pastor.</l>
                        <l>Pertence só à felicidade e à paz.</l>
                        <l>Nem tu a tens, porque não sabes que a tens.</l>
                        <l>Nem eu a tenho, porque sei que a tenho.</l>
                        <l>Ela é ela só, e cai sobre nós como o sol,</l>
                        <l>Que te bate nas costas e te aquece, e tu pensas noutra coisa
                            indiferentemente,</l>
                        <l>E me bate na cara e me ofusca, e eu só penso no sol.</l>
                    </lg>
                </div>
                <metamark function="distinct">*</metamark>
                <div type="poem" corresp="#O2-60">
                    <lg>
                        <l>Dizes-me: tu és mais alguma coisa</l>
                        <l>Que uma pedra ou uma planta.</l>
                        <l>Dizes-me: sentes, pensas e sabes</l>
                        <l>Que pensas e sentes.</l>
                        <l>Então as pedras escrevem versos?</l>
                        <l>Então as plantas têm ideias sobre o mundo?</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Sim: há diferença.</l>
                        <l>Mas não é a diferença que encontras;</l>
                        <l>Porque o ter consciência não me obriga a ter teorias sobre as
                            coisas:</l>
                        <l>Só me obriga a ser consciente.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Se sou mais que uma pedra ou uma planta? Não sei.</l>
                        <l>Sou diferente. Não sei o que é mais ou menos.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Ter consciência é mais que ter cor?</l>
                        <l>Pode ser e pode não ser.</l>
                        <l>Sei que é diferente apenas.</l>
                        <l>Ninguém pode provar que é mais que só diferente.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Sei que a pedra é a real, e que a planta existe.</l>
                        <pb n="201"/>
                        <l>Sei isto porque elas existem.</l>
                        <l>Sei isto porque os meus sentidos mo mostram.</l>
                        <l>Sei que sou real também.</l>
                        <l>Sei isto porque os meus sentidos mo mostram,</l>
                        <l>Embora com menos clareza que me mostram a pedra e a planta.</l>
                        <l>Não sei mais nada.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Sim, escrevo versos, e a pedra não escreve versos.</l>
                        <l>Sim, faço ideias sobre o mundo, e a planta nenhumas.</l>
                        <l>Mas é que as pedras não são poetas, são pedras;</l>
                        <l>E as plantas são plantas só, e não pensadores.</l>
                        <l>Tanto posso dizer que sou superior a elas por isto,</l>
                        <l>Como que sou inferior.</l>
                        <l>Mas não digo isso: digo da pedra, «é uma pedra»,</l>
                        <l>Digo da planta, «é uma planta»,</l>
                        <l>Digo de mim, «sou eu».</l>
                        <l>E não digo mais nada. Que mais há a dizer?</l>
                    </lg>
                </div>
                <metamark function="distinct">*</metamark>
                <div type="poem" corresp="#O2-61">
                    <lg>
                        <l>A espantosa realidade das coisas</l>
                        <l>É a minha descoberta de todos os dias.</l>
                        <l>Cada coisa é o que é,</l>
                        <l>E é difícil explicar a alguém quanto isso me alegra,</l>
                        <l>E quanto isso me basta.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Basta existir para se ser completo.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Tenho escrito bastantes poemas.</l>
                        <l>Hei de escrever muitos mais, naturalmente.</l>
                        <l>Cada poema meu diz isto,</l>
                        <l>E todos os meus poemas são diferentes,</l>
                        <l>Porque cada coisa que há é uma maneira de dizer isto.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Às vezes ponho-me a olhar para uma pedra.</l>
                        <l>Não me ponho a pensar se ela sente.</l>
                        <l>Não me perco a chamar-lhe minha irmã.</l>
                        <l>Mas gosto dela por ela ser uma pedra,</l>
                        <l>Gosto dela porque ela não sente nada,</l>
                        <l>Gosto dela porque ela não tem parentesco nenhum comigo.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Outras vezes oiço passar o vento,</l>
                        <l>E acho que só para ouvir passar o vento vale a pena ter nascido.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Eu não sei o que é que os outros pensarão lendo isto;</l>
                        <l>Mas acho que isto deve estar bem porque o penso sem esforço,</l>
                        <pb n="202"/>
                        <l>Nem ideia de outras pessoas a ouvir-me pensar;</l>
                        <l>Porque o penso sem pensamentos,</l>
                        <l>Porque o digo como as minhas palavras o dizem.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Uma vez chamaram-me poeta materialista,</l>
                        <l>E eu admirei-me, porque não julgava</l>
                        <l>Que se me pudesse chamar qualquer coisa.</l>
                        <l>Eu nem sequer sou poeta: vejo.</l>
                        <l>Se o que escrevo tem valor, não sou eu que o tenho:</l>
                        <l>O valor está ali, nos meus versos.</l>
                        <l>Tudo isso é absolutamente independente da minha vontade.</l>
                    </lg>
                </div>
                <metamark function="distinct">*</metamark>
                <div type="poem" corresp="#O2-62">
                    <lg>
                        <l>Quando tornar a vir a primavera</l>
                        <l>Talvez já não me encontre no mundo.</l>
                        <l>Gostava agora de poder julgar que a primavera é gente</l>
                        <l>Para poder supor que ela choraria,</l>
                        <l>Vendo que perdera o seu único amigo.</l>
                        <l>Mas a primavera nem sequer é uma coisa:</l>
                        <l>É uma maneira de dizer.</l>
                        <l>Nem mesmo as flores tornam, ou as folhas verdes.</l>
                        <l>Há novas flores, novas folhas verdes.</l>
                        <l>Há outros dias suaves.</l>
                        <l>Nada torna, nada se repete, porque tudo é real.</l>
                    </lg>
                </div>
                <metamark function="distinct">*</metamark>
                <div type="poem" corresp="#O2-63">
                    <lg>
                        <l>Se eu morrer novo,</l>
                        <l>Sem poder publicar livro nenhum,</l>
                        <l>Sem ver a cara que têm os meus versos em letra impressa,</l>
                        <l>Peço que, se se quiserem ralar por minha causa,</l>
                        <l>Que não se ralem.</l>
                        <l>Se assim aconteceu, assim está certo.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Mesmo que os meus versos nunca sejam impressos,</l>
                        <l>Eles lá terão a sua beleza, se forem belos.</l>
                        <l>Mas eles não podem ser belos e ficar por imprimir,</l>
                        <l>Porque as raízes podem estar debaixo da terra</l>
                        <l>Mas as flores florescem ao ar livre e à vista.</l>
                        <l>Tem que ser assim por força. Nada o pode impedir.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Se eu morrer muito novo, oiçam isto:</l>
                        <l>Nunca fui senão uma criança que brincava.</l>
                        <l>Fui gentio como o sol e a água,</l>
                        <pb n="203"/>
                        <l>De uma religião universal que só os homens não têm.</l>
                        <l>Fui feliz porque não pedi coisa nenhuma,</l>
                        <l>Nem procurei achar nada,</l>
                        <l>Nem achei que houvesse mais explicação</l>
                        <l>Que a palavra explicação não ter sentido nenhum.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Não desejei senão estar ao sol ou à chuva —</l>
                        <l>Ao sol quando havia sol</l>
                        <l>E à chuva quando estava chovendo</l>
                        <l>(E nunca a outra coisa),</l>
                        <l>Sentir calor e frio e vento,</l>
                        <l>E não ir mais longe.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Uma vez amei, julguei que me amariam,</l>
                        <l>Mas não fui amado.</l>
                        <l>Não fui amado pela única grande razão —</l>
                        <l>Porque não tinha que ser.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Consolei-me voltando ao sol e à chuva,</l>
                        <l>E sentando-me outra vez à porta de casa.</l>
                        <l>Os campos, afinal, não são tão verdes para os que são amados</l>
                        <l>Como para os que o não são.</l>
                        <l>Sentir é estar distraído.</l>
                    </lg>
                </div>
                <metamark function="distinct">*</metamark>
                <div type="poem" corresp="#O2-64">
                    <lg>
                        <l>Quando vier a primavera,</l>
                        <l>Se eu já estiver morto,</l>
                        <l>As flores florirão da mesma maneira</l>
                        <l>E as árvores não serão menos verdes que na primavera passada.</l>
                        <l>A realidade não precisa de mim.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Sinto uma alegria enorme</l>
                        <l>Ao pensar que a minha morte não tem importância nenhuma.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Se soubesse que amanhã morria</l>
                        <l>E a primavera era depois de amanhã,</l>
                        <l>Morreria contente, porque ela era depois de amanhã.</l>
                        <l>Se esse é o seu tempo, quando havia ela de vir senão no seu tempo?</l>
                        <l>Gosto que tudo seja real e que tudo esteja certo;</l>
                        <l>E gosto porque assim seria, mesmo que eu não gostasse.</l>
                        <l>Por isso, se morrer agora, morro contente,</l>
                        <l>Porque tudo é real e tudo está certo.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Podem rezar latim sobre o meu caixão, se quiserem.</l>
                        <pb n="204"/>
                        <l>Se quiserem, podem dançar e cantar à roda dele.</l>
                        <l>Não tenho preferências para quando já não puder ter preferências.</l>
                        <l>O que for, quando for, é que será o que é.</l>
                    </lg>
                </div>
                <metamark function="distinct">*</metamark>
                <div type="poem" corresp="#O2-65">
                    <lg>
                        <l>Se, depois de eu morrer, quiserem escrever a minha biografia,</l>
                        <l>Não há nada mais simples.</l>
                        <l>Tem só duas datas — a da minha nascença e a da minha morte.</l>
                        <l>Entre uma e outra coisa todos os dias são meus.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Sou fácil de definir.</l>
                        <l>Vi como um danado.</l>
                        <l>Amei as coisas sem sentimentalidade nenhuma.</l>
                        <l>Nunca tive um desejo que não pudesse realizar, porque nunca ceguei.</l>
                        <l>Mesmo ouvir nunca foi para mim senão um acompanhamento de ver.</l>
                        <l>Compreendi que as coisas são reais e todas diferentes umas das
                            outras;</l>
                        <l>Compreendi isto com os olhos, nunca com o pensamento.</l>
                        <l>Compreender isto com o pensamento seria achá-las todas iguais.</l>
                    </lg>
                    <lg>
                        <l>Um dia deu-me o sono como a qualquer criança.</l>
                        <l>Fechei os olhos e dormi.</l>
                        <l>Além disso, fui o único poeta da Natureza.</l>
                    </lg>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
