<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>O que é a metafísica?</title>
            <author>
               <rs type="name" key="AdC">Álvaro de Campos</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Campos_O_que_e_a_metaphysica.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W210">O que é a metafísica?</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">O que é a metafísica?</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="AdC">Álvaro de Campos</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J2">Athena</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1924-11">novembro de 1924</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page">59-60</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/O_que_a_Metaphysica.jpg"/>
      <graphic url="prosa/O_que_a_Metaphysica_2.jpg"/>
      <graphic url="prosa/O_que_a_Metaphysica_3.jpg"/>
      <graphic url="prosa/O_que_a_Metaphysica_4.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W210">
      <body>
         <div>
            <head>O QUE É A METAPHYSICA?</head>
            <p rend="indent-first">Na opinião de <rs type="name" role="topic" key="FP">Fernando
                        Pessoa</rs>, expressa no ensaio <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Pessoa_Athena">
                  <rs type="title">
                     <hi rend="italic">Athena</hi>
                  </rs>
                        </ref>, a philosophia ― isto é, a
               metaphysica ― não é uma sciencia, mas uma arte. Não creio que assim seja.
                    Parece-me que <rs type="name" role="topic" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                    confunde o que a arte é com o que a sciencia não é. Ora o que não é sciencia,
                    nem por isso é necessariamente arte: é simplesmente não-sciencia. Pensa <rs type="name" role="topic" key="FP">Fernando Pessoa</rs>, naturalmente, que
                    como a metaphysica não chega, nem apparentemente pode chegar, a uma conclusão
                    verificavel, não é uma sciencia. Esquece que o que define uma actividade é o seu
                    fim; e o fim da metaphysica é identico ao da sciencia ― conhecer factos, e não
                    ao da arte ― substituir factos. As sciencias realizam esse fim de conhecer
                    factos ― realizam-o umas mais, outras menos ― porque os factos que pretendem
                    conhecer são definidos. A metaphysica procura conhecer factos in- ou
                    mal-definidos. Mas, antes de conhecidos, todos os factos são in-definidos; e
                    toda a sciencia, em relação a elles, está no estado da metaphysica. Por isso
                    chamarei á metaphysica, não uma arte, mas <hi rend="italic">uma sciencia
                        virtual</hi>, poisque tende para conhecer e ainda não conhece. Se ficará
                    sempre virtual, se o não ficará; se ha outro «plano» ou vida em que deixe de ser
                    virtual ― são cousas que nem eu nem <rs type="name" role="topic" key="FP">Fernando Pessoa</rs> sabemos, porque verdadeiramente não sabemos nada.</p>
            <p rend="indent-first">Repare <rs type="name" role="topic" key="FP">Fernando
                        Pessoa</rs> que a sociologia é uma sciencia tão virtual como a metaphysica.
                    A que conclusão, escassa que seja, se chegou já em sociologia? Positivamente, a
                    nenhuma. Um congresso de sociologia, occupando-se de ao menos definir essa
                    sciencia, não o conseguiu. A politica moderna é tão complicadamente confusa
                    porque o espirito moderno obriga-nos (talvez sem razão) a buscar uma sciencia
                    para tudo, e, como aqui não temos uma sciencia mas só a preoccupação de a ter,
                    cada um toma por absoluta a sociologia relativa, isto é nulla, que inventou ou
                    que, mais ou menos estropiadamente, assimilou de outro que tambem no assumpto
                    não sabia nada. Compare <rs type="name" role="topic" key="FP">Fernando
                        Pessoa</rs> as discussões dos escholasticos com, sobretudo, as dos
                    socialistas, communistas e anarchistas modernos. É o mesmo especulativismo de
                    manicomio, ressalvando que os escholasticos eram subtis, disciplinados no
                    raciocinio e inoffensivos, e os modernos «avançados» (como a si-proprios se
                    chamam, como se houvesse «avanço» onde não ha sciencia) são estupidos, confusos
                    e, dada a pseudo-semi-cultura da epocha, incommodos. Discutir quantos anjos
                    podem convenientemente fixar-se na ponta de uma agulha, pode ser improficuo; mas
                    não é menos improficuo ― e é com certeza mais engraçado ― que discutir qual será
                    ou deve ser o regimen humanitario (e porque não anti-humanitario?) e equitativo
                    (e porque não mais injusto e desegual do que o presente?) em que viverá a
                    humanidade futura (e que sabemos nós, que ignoramos toda e qualquer lei
                    sociologica, que desconhecemos portanto, mesmo sob a acção d’ellas, quaes são as
                    forças naturaes que actualmente nos regem e arrastam e para onde, o que será a
                    humanidade futura, o que quererá ― pois pode não querer para si o que qualquer
                    de nós quer para ella ―, ou mesmo se haverá humanidade futura, ou um cataclysmo
                    destruidor da terra, e da nossa sociologia ainda incompleta, e dos
                    humanitarismos de byzantinos que não sabem ler?)</p>
            <p rend="indent-first">Repare ainda <rs type="name" role="topic" key="FP">Fernando
               Pessoa</rs> no facto — que aliás cita em outra connexão ― de que a sciencia
                    tende para ser mathematica á medida que se aperfeiçôa, para reduzir tudo a
                    formulas «abstractas», precisas, onde é maxima a libertação das «equações
                    pessoaes», isto é, dos erros de observação e coordenação produzidos pela
                    fallibilidade dos sentidos e do entendimento do observador <note>
                  <label>
                     <hi rend="superscript">*</hi>.</label>Convém que, para prevenção dos
                        leigos, se faça uma observação, embora digressiva, a este respeito. As
                        sciencias, ao approximarem-se do estado «mathematico», tornam-se <hi rend="italic">mais precisas</hi>; é porém duvidoso que, <hi rend="italic">por isso</hi>, se tornem <hi rend="italic">mais
                            certas</hi>. Tanto os puros mathematicos como os leigos em mathematica
                        tendem a attribuir a esta sciencia um character de «certeza» que não é
                        necessariamente exacto. A mathematica é uma linguagem perfeita, mais nada.
                        Ha a considerar a relatividade dos proprios principios mathematicos ― não a
                        simples relatividade condicional, conhecida ha muito de todos que sabem que
                        para muita applicação practica, isto é, verdadeiramente scientifica, da
                        mathematica, é preciso introduzir coefficientes de correcção; mas uma
                        relatividade mesmo incondicional, sobejamente demonstrada já, por exemplo e
                        para a geometria, pela existencia de geometrias não-euclideanas, tão
                        «certas» na applicação como a «clássica». Convém ainda avisar esses mesmos
                        leigos que a expressão «relatividade» é aqui empregada no seu sentido
                        tradicional e logico e não no sentido, aliás infeliz e absurdo, em que se
                        chama «da relatividade» á theoria de <rs type="name" role="topic" key="P301">Einstein</rs>, que é simplesmente uma theoria, primeiro restricta,
                        depois generalizada, do <hi rend="italic">movimento</hi> relativo.</note>
                    Ora «formulas abstractas» é justamente o que a metaphysica procura. E a
                    mathematica, nos seus niveis «superiores», confina com a metaphysica, ou, pelo
                    menos, com ideias metaphysicas. Tudo isto não quer dizer, é certo, que a
                    metaphysica venha a ser mais que uma sciencia virtual, ou que não venha a ser
                    mais. Quer dizer apenas que ella é effectivamente, não uma arte, mas uma
                    sciencia virtual.</p>
            <p rend="indent-first">Pasmarão talvez d’estas considerações os que leram o meu <hi rend="italic"><ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Campos_Ultimatum">
                  <rs type="title">Ultimatum</rs>
               </ref></hi>, no <hi rend="italic"><rs type="periodical" key="J29">Portugal Futurista</rs></hi> (1917). Nesse <hi rend="italic"><ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Campos_Ultimatum">
                  <rs type="title">Ultimatum</rs>
               </ref></hi> lê-se sobre a philosophia uma opinião
                    que parece, salvo que a precedeu, exactamente a mesma que a de <rs type="name" role="topic" key="FP">Fernando Pessoa</rs>. Não é bem assim. A conclusão
                    practica pode realmente ser identica, mas a conclusão theorica, que é a practica
                    para uma theoria, é differente.</p>
            <p rend="indent-first">A minha theoria, em resumo, era que (1) se deve substituir a
                    philosophia por philosophias, isto é, mudar de metaphysica como de camisa,
                    substituindo á metaphysica procura da verdade a metaphysica procura da emoção e
                    do interesse; e que (2) se deve substituir a metaphysica pela sciencia.</p>
            <p rend="indent-first">E facil de ver como esta theoria, tendo na practica quasi os
                    mesmos resultados que o pensamento de <rs type="name" role="topic" key="FP">Fernando Pessoa</rs>, é differente d’elle. Não rejeito a metaphysica, <hi rend="italic">rejeito as sciencias virtuaes todas</hi>, isto é, todas as
                    sciencias que não se approximaram ainda do estado, vá, «mathematico»; mas, para
                    não desaproveitar essas sciencias virtuaes, que, porque existem, representam uma
                    necessidade humana, <hi rend="italic">faço artes d’ellas</hi>, ou, antes,
               proponho que se faça artes d’ellas ― da metaphysica, metaphysicas varias,
                    buscando arranjar systemas do universo coherentes e engraçados, mas sem lhes
                    ligar intenção alguma de verdade, exactamente como em arte se descreve e expõe
                    uma emoção interessante, sem se considerar se corresponde ou não a uma verdade
                    objectiva de qualquer especie.</p>
            <p rend="indent-first">É por esta mesma razão, por que substituo por artes as
                    sciencias virtuaes no campo subjectivo, para não desamparar o desejo ou ambição
                    humana que as faz existir, e exige, como todos os desejos, uma satisfacção
                    embora illusoria, que substituo as sciencias virtuaes pelas sciencias reaes no
                    campo objectivo.</p>
            <p rend="indent-first">Ponhamos ainda mais a claro a discordancia entre mim e <rs type="name" role="topic" key="FP">Fernando Pessoa</rs>. Para elle a
                    metaphysica é <hi rend="italic">essencialmente</hi> arte, e a sociologia, de que
                    não falla, é naturalmente, sciencia. Para mim são, ambas e egualmente, <hi rend="italic">essencialmente</hi> sciencias, não o sendo porém ainda, nem
                    talvez nunca, mas por uma razão extrinseca e não intrinseca. Proponho pois que
                    se substituam por artes <hi rend="italic">emquanto</hi> não são effectivamente
                    sciencias, o que pode ser que seja sempre, dando-se então na practica, entre a
                    minha theoria e a de <rs type="name" role="topic" key="FP">Fernando Pessoa</rs>,
                    aquella coincidencia de effeitos que não é rara entre theorias não só diversas,
                    mas absolutamente oppostas.</p>
            <p rend="indent-first">Esclareço ainda mais... A metaphysica pode ser uma actividade
                    scientifica, mas tambem pode ser uma actividade artistica. Como actividade
                    scientifica, virtual que seja, procura <hi rend="italic">conhecer</hi>; como
                    actividade artistica, procura <hi rend="italic">sentir</hi>. O campo da
                    metaphysica é o abstracto e o absoluto. Ora o abstracto e o absoluto podem ser
                    sentidos, e não só pensados, pela simples razão de que tudo pode ser, e é,
                    sentido. O abstracto pode ser considerado, ou sentido, como não-concreto, ou
                    como directamente abstracto, isto é, relativamente ou absolutamente. A emoção do
                    abstracto como não-concreto ― isto é, indefinido ― é a base, ou mesmo a
                    essencia, do sentimento <hi rend="italic">religioso</hi>, incluindo neste
                    sentimento tanto a religiosidade do Além, como a religiosidade laica de uma
                    humanidade futura, porque, desde que se forme uma visão de uma humanidade <hi rend="italic">definitiva</hi>, ou de um ideal politico <hi rend="italic">definitivo</hi>, isto é absoluto, sente-se não-concretamente, porque se
                    sente em relação á realidade concreta, mas em opposição ao «fluxo e refluxo
                    eterno», que é a base d’ella. A emoção do abstracto como abstracto ― isto é,
                    definido ― é a base, ou mesmo a essencia, do sentimento <hi rend="italic">metaphysico</hi>. O sentimento metaphysico e o religioso são directamente
                    oppostos, o que se vê claramente na infecundidade metaphysica (a falta de
                    grandes originalidades metaphysicas) em epochas como a nossa, em que a
                    especulação social utopica é o phenomeno marcante, e não haveria metaphysica
                    alguma se não houvesse deficiencia da outra parte do espirito religioso, e
                    aquella liberdade de pensamento que estimula toda a especie de especulação; ou
                    como a Edade Media, perdida na adaptação theologica de metaphysicas gregas, e em
                    cuja noite caliginosa só de vez em quando brilha metaphysicamente o astro breve
                    de uma heresia.</p>
            <p rend="indent-first">O sentimento religioso é inteiramente irracionalizavel, nem
                    pode haver theologia, ou sociologia utopica, senão por engano ou doença. O
                    sentimento metaphysico é racionalizavel, como todo o sentimento de uma cousa
                    definida, que basta tornar-se <hi rend="italic">inteiramente</hi> definida para
                    se tornar materia racional, ou scientifica. Proponho eu, simplesmente, que a
                    materia da metaphysica, <hi rend="italic">emquanto</hi> não está inteiramente
                    definida, e portanto em estado de se pensar, e a metaphysica se tornar sciencia,
                    seja ao menos <hi rend="italic">sentida</hi>, e a metaphysica seja arte; visto
                    que tudo, bom ou mau, verdadeiro ou falso, tem afinal, porque existe, um direito
                        <hi rend="italic">vital</hi> a existir.</p>
            <p rend="indent-first">A minha theoria esthetica e social no <hi rend="italic"><ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Campos_Ultimatum">
                  <rs type="title">Ultimatum</rs>
               </ref></hi> resume-se nisto: na irracionalização
                    das actividades que não são (pelo menos ainda) racionalizaveis. Como a
                    metaphysica é uma sciencia virtual, e a sociologia é outra, proponho a
                    irracionalização de ambas ― isto é, a metaphysica tornada arte, o que a
                    irracionaliza porque lhe tira a sua finalidade propria; e a sociologia tornada
                    só a politica, o que a irracionaliza porque a torna practica quando ella é
                    theorica. Não proponho a substituição da metaphysica pela religião e da
                    sociologia pelo utopismo social, porque isso seria, não irracionalizar, mas
                    subracionalizar, essas actividades, dando-lhes, não uma finalidade diversa, mas
                    um grau inferior da sua propria finalidade.</p>
            <p rend="indent-first">É isto, em resumo, o que defendi no meu <hi rend="italic"><ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Campos_Ultimatum">
                  <rs type="title">Ultimatum</rs>
               </ref></hi>. E as theorias, politica e esthetica,
                    inteiramente originaes e novas, que proponho nessa proclamação, são, por uma
                    razão logica, inteiramente irracionaes, exactamente como a vida.</p>
            <signed rend="right"><rs type="name" key="AdC" role="author" style="a">Alvaro de Campos</rs></signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W210">
      <body>
         <div>
            <head>O QUE É A METAFÍSICA?</head>
            <p rend="indent-first">Na opinião de Fernando
                        Pessoa, expressa no ensaio <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Pessoa_Athena">
                  <hi rend="italic">Athena</hi>
               </ref>, a filosofia ― isto é, a
               metafísica ― não é uma ciência, mas uma arte. Não creio que assim seja.
                    Parece-me que Fernando Pessoa
                    confunde o que a arte é com o que a ciência não é. Ora o que não é ciência,
                    nem por isso é necessariamente arte: é simplesmente não-ciência. Pensa Fernando Pessoa, naturalmente, que
                    como a metafísica não chega, nem aparentemente pode chegar, a uma conclusão
                    verificável, não é uma ciência. Esquece que o que define uma atividade é o seu
                    fim; e o fim da metafísica é idêntico ao da ciência ― conhecer factos, e não
                    ao da arte ― substituir factos. As ciências realizam esse fim de conhecer
                    factos ― realizam-no umas mais, outras menos ― porque os factos que pretendem
                    conhecer são definidos. A metafísica procura conhecer factos in- ou
                    mal-definidos. Mas, antes de conhecidos, todos os factos são indefinidos; e
                    toda a ciência, em relação a eles, está no estado da metafísica. Por isso
                    chamarei à metafísica, não uma arte, mas <hi rend="italic">uma ciência
                        virtual</hi>, pois que tende para conhecer e ainda não conhece. Se ficará
                    sempre virtual, se o não ficará; se há outro «plano» ou vida em que deixe de ser
                    virtual ― são coisas que nem eu nem Fernando Pessoa sabemos, porque verdadeiramente não sabemos nada.</p>
            <p rend="indent-first">Repare Fernando
                        Pessoa que a sociologia é uma ciência tão virtual como a metafísica.
                    A que conclusão, escassa que seja, se chegou já em sociologia? Positivamente, a
                    nenhuma. Um congresso de sociologia, ocupando-se de ao menos definir essa
                    ciência, não o conseguiu. A política moderna é tão complicadamente confusa
                    porque o espírito moderno obriga-nos (talvez sem razão) a buscar uma ciência
                    para tudo, e, como aqui não temos uma ciência mas só a preocupação de a ter,
                    cada um toma por absoluta a sociologia relativa, isto é nula, que inventou ou
                    que, mais ou menos estropiadamente, assimilou de outro que também no assunto
                    não sabia nada. Compare Fernando
                        Pessoa as discussões dos escolásticos com, sobretudo, as dos
                    socialistas, comunistas e anarquistas modernos. É o mesmo especulativismo de
                    manicómio, ressalvando que os escolásticos eram subtis, disciplinados no
                    raciocínio e inofensivos, e os modernos «avançados» (como a si próprios se
                    chamam, como se houvesse «avanço» onde não há ciência) são estúpidos, confusos
                    e, dada a pseudossemicultura da época, incómodos. Discutir quantos anjos
                    podem convenientemente fixar-se na ponta de uma agulha, pode ser improfícuo; mas
                    não é menos improfícuo ― e é com certeza mais engraçado ― que discutir qual será
                    ou deve ser o regímen humanitário (e porque não anti-humanitário?) e equitativo
                    (e porque não mais injusto e desigual do que o presente?) em que viverá a
                    humanidade futura (e que sabemos nós, que ignoramos toda e qualquer lei
                    sociológica, que desconhecemos portanto, mesmo sob a ação delas, quais são as
                    forças naturais que atualmente nos regem e arrastam e para onde, o que será a
                    humanidade futura, o que quererá ― pois pode não querer para si o que qualquer
                    de nós quer para ela ―, ou mesmo se haverá humanidade futura, ou um cataclismo
                    destruidor da terra, e da nossa sociologia ainda incompleta, e dos
                    humanitarismos de bizantinos que não sabem ler?)</p>
            <p rend="indent-first">Repare ainda Fernando
               Pessoa no facto — que aliás cita em outra conexão ― de que a ciência
                    tende para ser matemática à medida que se aperfeiçoa, para reduzir tudo a
                    fórmulas «abstratas», precisas, onde é máxima a libertação das «equações
                    pessoais», isto é, dos erros de observação e coordenação produzidos pela
                    falibilidade dos sentidos e do entendimento do observador <note>
                  <label>
                     <hi rend="superscript">*</hi>.</label>Convém que, para prevenção dos
                        leigos, se faça uma observação, embora digressiva, a este respeito. As
                        ciências, ao aproximarem-se do estado «matemático», tornam-se <hi rend="italic">mais precisas</hi>; é porém duvidoso que, <hi rend="italic">por isso</hi>, se tornem <hi rend="italic">mais
                            certas</hi>. Tanto os puros matemáticos como os leigos em matemática
                        tendem a atribuir a esta ciência um carácter de «certeza» que não é
                        necessariamente exato. A matemática é uma linguagem perfeita, mais nada.
                        Há a considerar a relatividade dos próprios princípios matemáticos ― não a
                        simples relatividade condicional, conhecida há muito de todos que sabem que
                        para muita aplicação prática, isto é, verdadeiramente científica, da
                        matemática, é preciso introduzir coeficientes de correção; mas uma
                        relatividade mesmo incondicional, sobejamente demonstrada já, por exemplo e
                        para a geometria, pela existência de geometrias não-euclidianas, tão
                        «certas» na aplicação como a «clássica». Convém ainda avisar esses mesmos
                        leigos que a expressão «relatividade» é aqui empregada no seu sentido
                        tradicional e lógico e não no sentido, aliás infeliz e absurdo, em que se
                        chama «da relatividade» à teoria de Einstein, que é simplesmente uma teoria, primeiro restrita,
                        depois generalizada, do <hi rend="italic">movimento relativo</hi>.</note>
                    Ora «fórmulas abstratas» é justamente o que a metafísica procura. E a
                    matemática, nos seus níveis «superiores», confina com a metafísica, ou, pelo
                    menos, com ideias metafísicas. Tudo isto não quer dizer, é certo, que a
                    metafísica venha a ser mais que uma ciência virtual, ou que não venha a ser
                    mais. Quer dizer apenas que ela é efetivamente, não uma arte, mas uma
                    ciência virtual.</p>
            <p rend="indent-first">Pasmarão talvez destas considerações os que leram o meu <hi rend="italic"><ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Campos_Ultimatum">Ultimatum</ref></hi>, no <hi rend="italic">Portugal Futurista</hi> (1917). Nesse <hi rend="italic"><ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Campos_Ultimatum">Ultimatum</ref></hi> lê-se sobre a filosofia uma opinião
                    que parece, salvo que a precedeu, exatamente a mesma que a de Fernando Pessoa. Não é bem assim. A conclusão
                    prática pode realmente ser idêntica, mas a conclusão teórica, que é a prática
                    para uma teoria, é diferente.</p>
            <p rend="indent-first">A minha teoria, em resumo, era que (1) se deve substituir a
                    filosofia por filosofias, isto é, mudar de metafísica como de camisa,
                    substituindo à metafísica procura da verdade a metafísica procura da emoção e
                    do interesse; e que (2) se deve substituir a metafísica pela ciência.</p>
            <p rend="indent-first">É fácil de ver como esta teoria, tendo na prática quase os
                    mesmos resultados que o pensamento de Fernando Pessoa, é diferente dele. Não rejeito a metafísica, <hi rend="italic">rejeito as ciências virtuais todas</hi>, isto é, todas as
                    ciências que não se aproximaram ainda do estado, vá, «matemático»; mas, para
                    não desaproveitar essas ciências virtuais, que, porque existem, representam uma
                    necessidade humana, <hi rend="italic">faço artes delas</hi>, ou, antes,
               proponho que se faça artes delas ― da metafísica, metafísicas várias,
                    buscando arranjar sistemas do universo coerentes e engraçados, mas sem lhes
                    ligar intenção alguma de verdade, exatamente como em arte se descreve e expõe
                    uma emoção interessante, sem se considerar se corresponde ou não a uma verdade
                    objetiva de qualquer espécie.</p>
            <p rend="indent-first">É por esta mesma razão, por que substituo por artes as
                    ciências virtuais no campo subjetivo, para não desamparar o desejo ou ambição
                    humana que as faz existir, e exige, como todos os desejos, uma satisfação
                    embora ilusória, que substituo as ciências virtuais pelas ciências reais no
                    campo objetivo.</p>
            <p rend="indent-first">Ponhamos ainda mais a claro a discordância entre mim e Fernando Pessoa. Para ele a
                    metafísica é <hi rend="italic">essencialmente</hi> arte, e a sociologia, de que
                    não fala, é naturalmente, ciência. Para mim são, ambas e igualmente, <hi rend="italic">essencialmente</hi> ciências, não o sendo porém ainda, nem
                    talvez nunca, mas por uma razão extrínseca e não intrínseca. Proponho pois que
                    se substituam por artes <hi rend="italic">enquanto</hi> não são efetivamente
                    ciências, o que pode ser que seja sempre, dando-se então na prática, entre a
                    minha teoria e a de Fernando Pessoa,
                    aquela coincidência de efeitos que não é rara entre teorias não só diversas,
                    mas absolutamente opostas.</p>
            <p rend="indent-first">Esclareço ainda mais... A metafísica pode ser uma atividade
                    científica, mas também pode ser uma atividade artística. Como atividade
                    científica, virtual que seja, procura <hi rend="italic">conhecer</hi>; como
                    atividade artística, procura <hi rend="italic">sentir</hi>. O campo da
                    metafísica é o abstrato e o absoluto. Ora o abstrato e o absoluto podem ser
                    sentidos, e não só pensados, pela simples razão de que tudo pode ser, e é,
                    sentido. O abstrato pode ser considerado, ou sentido, como não-concreto, ou
                    como diretamente abstrato, isto é, relativamente ou absolutamente. A emoção do
                    abstrato como não-concreto ― isto é, indefinido ― é a base, ou mesmo a
                    essência, do sentimento <hi rend="italic">religioso</hi>, incluindo neste
                    sentimento tanto a religiosidade do Além, como a religiosidade laica de uma
                    humanidade futura, porque, desde que se forme uma visão de uma humanidade <hi rend="italic">definitiva</hi>, ou de um ideal político <hi rend="italic">definitivo</hi>, isto é absoluto, sente-se não-concretamente, porque se
                    sente em relação à realidade concreta, mas em oposição ao «fluxo e refluxo
                    eterno», que é a base dela. A emoção do abstrato como abstrato ― isto é,
                    definido ― é a base ou mesmo a essência, do sentimento <hi rend="italic">metafísico</hi>. O sentimento metafísico e o religioso são diretamente
                    opostos, o que se vê claramente na infecundidade metafísica (a falta de
                    grandes originalidades metafísicas) em épocas como a nossa, em que a
                    especulação social utópica é o fenómeno marcante, e não haveria metafísica
                    alguma se não houvesse deficiência da outra parte do espírito religioso, e
                    aquela liberdade de pensamento que estimula toda a espécie de especulação; ou
                    como a Idade Média, perdida na adaptação teológica de metafísicas gregas, e em
                    cuja noite caliginosa só de vez em quando brilha metafisicamente o astro breve
                    de uma heresia.</p>
            <p rend="indent-first">O sentimento religioso é inteiramente irracionalizável, nem
                    pode haver teologia, ou sociologia utópica, senão por engano ou doença. O
                    sentimento metafísico é racionalizável, como todo o sentimento de uma coisa
                    definida, que basta tornar-se <hi rend="italic">inteiramente</hi> definida para
                    se tornar matéria racional, ou científica. Proponho eu, simplesmente, que a
                    matéria da metafísica, <hi rend="italic">enquanto</hi> não está inteiramente
                    definida, e portanto em estado de se pensar, e a metafísica se tornar ciência,
                    seja ao menos <hi rend="italic">sentida</hi>, e a metafísica seja arte; visto
                    que tudo, bom ou mau, verdadeiro ou falso, tem afinal, porque existe, um direito
                        <hi rend="italic">vital</hi> a existir.</p>
            <p rend="indent-first">A minha teoria estética e social no <hi rend="italic"><ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Campos_Ultimatum">Ultimatum</ref></hi> resume-se nisto: na irracionalização
                    das atividades que não são (pelo menos ainda) racionalizáveis. Como a
                    metafísica é uma ciência virtual, e a sociologia é outra, proponho a
                    irracionalização de ambas ― isto é, a metafísica tornada arte, o que a
                    irracionaliza porque lhe tira a sua finalidade própria; e a sociologia tornada
                    só a política, o que a irracionaliza porque a torna prática quando ela é
                    teórica. Não proponho a substituição da metafísica pela religião e da
                    sociologia pelo utopismo social, porque isso seria, não irracionalizar, mas
                    subracionalizar, essas atividades, dando-lhes, não uma finalidade diversa, mas
                    um grau inferior da sua própria finalidade.</p>
            <p rend="indent-first">É isto, em resumo, o que defendi no meu <hi rend="italic"><ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Campos_Ultimatum">Ultimatum</ref></hi>. E as teorias, política e estética,
                    inteiramente originais e novas, que proponho nessa proclamação, são, por uma
                    razão lógica, inteiramente irracionais, exatamente como a vida.</p>
            <signed rend="right">Álvaro de Campos</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
