<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Aviso por causa da moral</title>
                <author>
                    <rs type="name" key="AdC">Alvaro de Campos</rs>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
                    <name>Jorge Uribe</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
                    <name>Maria José Galeano</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
                    <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Atualização ortográfica</resp>
                    <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Consultoria</resp>
                    <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
                <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
                <date>2021</date>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
                </availability>
                <idno type="filename">Campos_Aviso_por_causa_da_moral.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="genre">
                    <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <list type="work-index">
                    <item>
                        <rs type="work" key="W310">Aviso por causa da moral</rs>
                    </item>
                </list>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title level="m">Aviso por causa da moral</title>
                        <author>
                            <rs type="name" key="AdC">Álvaro de Campos</rs>
                        </author>
                        <textLang mainLang="pt"/>
                        <imprint>
                            <date from="1923-02" to="1923-03">Fevereiro/Março de 1923</date>
                            <pubPlace>Lisboa</pubPlace>
                            <biblScope unit="page">1p</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
        <graphic url="prosa/Aviso_por_causa_da_moral.jpg"/>
    </facsimile>
    <text type="orig" corresp="#W310">
        <body>
            <div>
                <head>AVISO POR CAUSA DA MORAL</head>
                <p>Quando o publico soube que os estudantes de Lisboa, nos intervallos de dizer
                    obscenidades ás senhoras que passam, estavam empenhados em moralizar toda a
                    gente, teve uma exclamação de impaciencia. Sim ‒ exactamente a exclamação que
                    acaba de escapar ao leitor...</p>
                <p rend="indent-first">Ser novo é não ser velho. Ser velho é ter opiniões. Ser novo
                    é não querer saber de opiniões para nada. Ser novo é deixar os outros ir em paz
                    para o Diabo com as opiniões que teem, boas ou más ‒ boas ou más, que a gente
                    nunca sabe com quaes é que vae para o Diabo.</p>
                <p rend="indent-first">Os moços da vida das escolas intromettem-se com os
                    escriptores que não passam pela mesma razão porque se intromettem com as
                    senhoras que passam. Se não sabem a razão antes de eu lh'a dizer, tambem a não
                    saberiam depois. Se a pudessem saber, não se intrometteriam nem com as senhoras
                    nem com os escriptores.</p>
                <p rend="indent-first">Bolas para a gente ter que aturar isto! Ó meninos: estudem,
                    divirtam-se e calem-se. Estudem sciencias, se estudam sciencias; estudem artes,
                    se estudam artes; estudem lettras, se estudam lettras. Divirtam-se com mulheres,
                    se gostam de mulheres; divirtam-se de outra maneira, se preferem outra. Tudo
                    está certo, porque não passa do corpo de quem se diverte.</p>
                <p rend="indent-first">Mas quanto ao resto, calem-se. Calem-se o mais
                    silenciosamente possivel.</p>
                <p rend="indent-first">Porque ha só duas maneiras de se ter razão. Uma é calar-se, e
                    é a que convém aos novos. A outra é contradizer-se, mas só alguem de mais edade
                    a pode commetter.</p>
                <p rend="indent-first">Tudo mais é uma grande maçada para quem está presente por
                    acaso. E a sociedade em que nascemos é o logar onde mais por acaso estamos
                    presentes.</p>
                <p rend="indent-first">Europa, 1923</p>
                <signed rend="right"><rs type="name" key="AdC" style="b">ALVARO DE
                    CAMPOS</rs></signed>
            </div>
        </body>
    </text>
    <text type="reg" corresp="#W310">
        <body>
            <div>
                <head>AVISO POR CAUSA DA MORAL</head>
                <p rend="indent-first">Quando o público soube que os estudantes de Lisboa, nos
                    intervalos de dizer obscenidades às senhoras que passam, estavam empenhados em
                    moralizar toda a gente, teve uma exclamação de impaciência. Sim — exatamente a
                    exclamação que acaba de escapar ao leitor...</p>
                <p rend="indent-first">Ser novo é não ser velho. Ser velho é ter opiniões. Ser novo é
                    não querer saber de opiniões para nada. Ser novo é deixar os outros ir em paz para o
                    Diabo com as opiniões que têm, boas ou más — boas ou más, que a gente nunca sabe com
                    quais é que vai para o Diabo.</p>
                <p rend="indent-first">Os moços da vida das escolas intrometem-se com os escritores
                    que não passam pela mesma razão porque se intrometem com as senhoras que passam. Se
                    não sabem a razão antes de eu lha dizer, também a não saberiam depois. Se a pudessem
                    saber, não se intrometeriam nem com as senhoras nem com os escritores.</p>
                <p rend="indent-first">Bolas para a gente ter que aturar isto! Ó meninos: estudem,
                    divirtam-se e calem-se. Estudem ciências, se estudam ciências; estudem artes, se
                    estudam artes; estudem letras, se estudam letras. Divirtam-se com mulheres, se
                    gostam de mulheres; divirtam-se de outra maneira, se preferem outra. Tudo está certo,
                    porque não passa do corpo de quem se diverte.</p>
                <p rend="indent-first">Mas quanto ao resto, calem-se. Calem-se o mais silenciosamente
                    possível.</p>
                <p rend="indent-first">Porque há só duas maneiras de se ter razão. Uma é calar-se, e é a
                    que convém aos novos. A outra é contradizer-se, mas só alguém de mais idade a pode
                    cometer.</p>
                <p rend="indent-first">Tudo mais é uma grande maçada para quem está presente por acaso.
                    E a sociedade em que nascemos é o lugar onde mais por acaso estamos presentes.</p>
                <p rend="indent-first">Europa, 1923</p>
                <signed rend="right">ÁLVARO DE CAMPOS</signed>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
