<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Apontamentos para uma estética não-aristotélica</title>
                <author>
                    <rs type="name" key="AdC">Álvaro de Campos</rs>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
                    <name>Jorge Uribe</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
                    <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
                    <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Consultoria</resp>
                    <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
                <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
                <date>2017</date>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
                </availability>
                <idno type="filename">Campos_Apontamentos_para_uma_Esthetica.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="genre">
                    <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <list type="work-index">
                    <item><rs type="work" key="W206">Apontamentos para uma estética
                            não-aristotélica</rs></item>
                </list>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <title level="a">Apontamentos para uma estética não-aristotélica</title>
                        <author>
                            <rs type="name" key="AdC">Álvaro de Campos</rs>
                        </author>
                        <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j"><rs type="periodical" key="J12">Athena</rs></title>
                        <imprint>
                            <date from="1924-12" to="1925-01">dezembro de 1924 e janeiro de
                                1925</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="issue">3 e 4</biblScope>
                        <biblScope unit="page">113-115 e 157-160</biblScope>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
        <graphic url="prosa/Apontamentos_para_1.jpg"/>
        <graphic url="prosa/Apontamentos_para_2.jpg"/>
        <graphic url="prosa/Apontamentos_para_3.jpg"/>
        <graphic url="prosa/Apontamentos_para_4.jpg"/>
        <graphic url="prosa/Apontamentos_para_5.jpg"/>
        <graphic url="prosa/Apontamentos_para_6.jpg"/>
        <graphic url="prosa/Apontamentos_para_7.jpg"/>
    </facsimile>
    <text corresp="#W206" type="orig">
        <body>
            <div>
                <pb n="113"/>
                <head>APONTAMENTOS PARA UMA ESTHETICA NÃO-ARISTOTELICA</head>
                <head>I</head>
                <p rend="indent-first">Toda a gente sabe hoje, depois de o saber, que ha geometrias
                    chamadas não-euclideanas, isto é, que partem de postulados differentes dos de
                        <rs type="name" key="P490">Euclides</rs>, e chegam a conclusões differentes.
                    Estas geometrias teem cada uma um desenvolvimento logico: são systemas
                    interpretativos independentes, independentemente applicaveis á realidade. Foi
                    fecundo em mathematica e além da mathematica (<rs type="name" key="P301"
                        >Einstein</rs> bastante lhe deve) este processo de multiplicar as geometrias
                    «verdadeiras», e fazer, por assim dizer, abstracções de varios typos na mesma
                    realidade objectiva.</p>
                <p rend="indent-first">Ora, assim como se podem formar, se formaram, e foi util que
                    se formassem, geometrias não euclideanas, não sei que razão se poderá invocar
                    para que não possam formar-se, não se formem, e não seja util que se formem,
                    estheticas não-aristotelicas.</p>
                <p rend="indent-first">Ha muito tempo que, sem reparar que o fazia, formulei uma
                    esthetica não-aristotelica. Quero deixar escriptos estes apontamentos para ella,
                    em parallelo, não sei se modesto, com a these de <rs type="name" key="P491"
                        >Riemann</rs> sobre a geometria classica.</p>
                <p rend="indent-first">Chamo esthetica aristotelica á que pretende que o fim da arte
                    é a belleza, ou, dizendo melhor, a producção nos outros da mesma impressão que a
                    que nasce da contemplação ou sensação das cousas bellas. Para a arte classica ―
                    e as suas derivadas, a romantica, a decadente, e outras assim ― a belleza é o
                    fim; divergem apenas os caminhos para esse fim, exactamente como em mathematica
                    se podem fazer diversas demonstrações do mesmo theorema. A arte classica deu-nos
                    obras grandes e sublimes, o que não quer dizer que a theoria da construcção
                    d’essas obras seja certa, ou que seja a unica theoria «certa». É frequente,
                    alias, e tanto na vida theorica como na práctica, chegar-se a um resultado certo
                    por processos incertos ou mesmo errados.</p>
                <p rend="indent-first">Creio poder formular uma esthetica baseada, não na idéa de
                    belleza, mas na de <hi rend="italic">força</hi> ― tomando, é claro, a palavra
                        <hi rend="italic">força</hi> no seu sentido abstracto e scientifico; porque
                    se fosse no vulgar, tratar-se-hia, de certa maneira, apenas de uma fórma
                    disfarçada de belleza. Esta nova esthetica, ao mesmo tempo que admitte como boas
                    grande numero de obras classicas ― admitindo-as porém por uma razão differente
                    da dos aristotelicos, que foi naturalmente tambem a dos seus auctores, ―
                    estabelece uma possibilidade de se construirem novas especies de obras de arte
                    que quem sustente a theoria aristotelica não poderia prever ou acceitar.</p>
                <p rend="indent-first">A arte, para mim é, <hi rend="italic">como toda a
                        actividade</hi>, um indicio de fôrça, ou energia; mas, como a arte é
                    produzida por entes vivos, sendo pois um <pb n="114"/>producto da vida, as
                    fórmas da fôrça que se manifestam na arte são as fórmas da força que se
                    manifestam na vida. Ora a fôrça vital é dupla, de integração e de desintegração
                    ― anabolismo e katabolismo, como dizem os physiologistas. Sem a coexistencia e
                    equilibrio d’estas duas fôrças não ha vida, pois a pura integração é a ausencia
                    da vida e a pura desintegração é a morte. Como estas fôrças essencialmente se
                    oppõem e se equilibram para haver, e enquanto ha, vida, a vida é uma acção
                    accompanhada automatica e intrinsecamente da reacção correspondente. E é no
                    automatismo da reacção que reside o phenomeno especifico da vida.</p>
                <p rend="indent-first">O <hi rend="italic">valor</hi> de uma vida, isto é, a
                    vitalidade de um organismo, reside pois na intensidade da sua fôrça de reacção.
                    Como, porém, esta reacção é automatica, e equilibra a acção que a provoca,
                    egual, isto é, egualmente grande, tem que ser a fôrça de acção, isto é, de
                    desintegração. Para haver intensidade ou valor vital (no conceito de vida não
                    pode caber outro conceito de valor que não o de intensidade, isto é, de grau de
                    vida), ou vitalidade, é forçoso que essas duas fôrças sejam ambas intensas, mas
                    eguaes, pois, se o não fôrem, não só não ha equilibrio mas tambem uma das fôrças
                    é pequena, pelo menos em relação á outra. Assim o equilibrio vital é, não um
                    facto directo ― como querem para a arte (não esqueçamos o fim d’estes
                    apontamentos) os aristotelicos ― mas o resultado abstracto do encontro de dois
                    factos.</p>
                <p rend="indent-first">Ora a arte, como é feita por se sentir e para se sentir ― sem
                    o que seria sciencia ou propaganda, ― baseia-se na sensibilidade. A
                    sensibilidade é pois a <hi rend="italic">vida</hi> da arte. Dentro da
                    sensibilidade, portanto, é que tem que haver a acção e a reacção que fazem a
                    arte viver, a desintegração e integração que, equilibrando-se, lhe dão vida. Se
                    a fôrça de integração viesse, na arte, de fóra da sensibilidade, viria <hi
                        rend="italic">de fóra da vida</hi>; não se trataria de uma reacção
                    automatica ou natural, mas de uma reacção mechanica ou artificial.</p>
                <p rend="indent-first">Como applicaremos á arte o principio vital de integração e
                    desintegração? O problema não offerece difficuldade; como a maioria dos
                    problemas, basta, para o resolver, ver bem que problema elle é. Indo ao aspecto
                    fundamental da integração e da desintegração, isto, é, á sua manifestação no
                    mundo chamado inorganico, vemos a integração manifestar-se como <hi
                        rend="italic">cohesão</hi>, a desintegração como <hi rend="italic"
                        >ruptibilidade</hi>, isto é, tendencia a, por causas (neste nivel) quasi
                    todas macroscopicamente externas ― aliás perpetuamente operantes, em grau menor
                    ou maior ― o corpo se scindir, se quebrar, deixar de ser o corpo que é. No mundo
                    chamado organico manteem-se, variando o nome porque a fórma de manifestação,
                    estas duas forças.</p>
                <p rend="indent-first">Na sensibilidade o principio de cohesão vem do individuo, que
                    essa sensibilidade characteriza, ou, antes, essa fórma de sensibilidade, pois é
                    a <hi rend="italic">fórma</hi> ― tomando este termo no sentido abstracto e
                    completo ― que define o composto individualizado. Na sensibilidade o principio
                    de ruptibilidade está em variadissimas fôrças, na sua maioria externas, que,
                    porém, se reflectem no individuo psychico atravez da não-sensibilidade, isto é,
                    da intelligencia e da vontade ― a primeira tendendo a desintegrar a
                    sensibi<pc>-</pc><pb n="115"/>lidade perturbando-a, inserindo nella elementos (idéas) geraes e assim
                    contrarios necessariamente aos individuaes, a tornar a sensibilidade humana em
                    vez de pessoal; a segunda tendendo a desintegrar a sensibilidade limitando-a,
                    tirando-lhe todos aquelles elementos que não sirvam, ou, por excessivos, á acção
                    em si, ou, por superfluos, á acção rapida e perfeita, a tornar pois a
                    sensibilidade centrifuga em vez de centripeta.</p>
                <p rend="indent-first">Contra estas tendencias disruptivas a sensibilidade reage,
                    para coherir, e, como toda a <hi rend="italic">vida</hi>, reage por uma fórma
                    especial de cohesão, que é a <hi rend="italic">assimilação</hi>, isto é, a
                    conversão dos elementos das fôrças extranhas em elementos proprios, em
                    substancia <hi rend="italic">sua</hi>.</p>
                <p rend="indent-first">Assim, ao contrario da esthetica aristotelica, que exige que
                    o individuo generalize ou humanize a sua sensibilidade, necessariamente
                    particular e pessoal, nesta theoria o percurso indicado é inverso: é o geral que
                    deve ser particularizado, o humano que se deve pessoalizar, o «exterior» que se
                    deve tornar «interior».</p>
                <p rend="indent-first">Creio esta theoria mais logica ― se é que ha logica ― que a
                    aristotelica; e creio-o pela simples razão de que, nella, a arte fica o
                    contrario da sciencia, o que na aristotelica não acontece. Na esthetica
                    aristotelica, como na sciencia, parte-se, em arte, do particular para o geral;
                    nesta theoria parte-se, em arte, do geral para o particular, ao contrario de na
                    sciencia, em que, com effeito e sem duvida, é do particular para o geral que se
                    parte. E como sciencia e arte são, como é intuitivo e axiomatico, actividades
                    oppostas, oppostos devem ser os seus modos de manifestação, e mais provavelmente
                    certa a theoria que dê esses modos como realmente oppostos que aquella que os dê
                    como convergentes ou similhantes.</p>
            </div>
            <div>
                <pb n="157"/>
                <head>II</head>
                <p rend="indent-first">Acima de tudo, a arte é um phenomeno social. Ora no homem ha
                    duas qualidades directamente sociaes, isto é, dizendo directamente respeito á
                    sua vida social: o espirito gregario, que o faz sentir-se egual aos outros
                    homens ou parecido com elles, e portanto approximar-se d’elles; e o espirito
                    individual ou separativo, que o faz afastar-se d’elles, collocar-se em opposição
                    a elles, ser seu concorrente, seu inimigo, ou seu meio-inimigo. Qualquer
                    individuo é ao mesmo tempo individuo e humano: differe de todos os outros e
                    parece-se com todos os outros.</p>
                <p rend="indent-first">Uma vida social sã no individuo resulta do equilibrio d’estes
                    dois sentimentos: uma fraternidade agressiva define o homem social e são. Ora se
                    a arte é um phenomeno social, no ser social vae já o elemento gregario; resta
                    saber onde está nella o elemento separativo. Não o podemos buscar fóra da arte,
                    porque então haveria na arte um elemento extranho a ella, e ella seria tanto
                    menos arte; temos que o buscar dentro da arte ― isto é, o elemento separativo
                    tem que se manifestar na arte tambem, e <hi rend="italic">como arte</hi>.</p>
                <p rend="indent-first">Quer isto dizer que, na arte, que é antes de tudo um
                    phenomeno social, tanto o espirito gregario como o separativo tem que assumir a
                        <hi rend="italic">forma social</hi>.</p>
                <p rend="indent-first">Ora o espirito separativo, anti-gregario, tem, é claro, duas
                    fórmas: o afastamento dos outros, e a imposição do individuo aos outros, a
                    sobreposição do individuo aos outros ― o isolamento e o <hi rend="italic"
                        >dominio</hi>. D’estas duas fórmas a segunda é que é a forma <hi
                        rend="italic">social</hi>, pois isolar-se é deixar de ser social. A arte,
                    portanto, é antes de tudo, <hi rend="italic">um exforço para dominar os
                        outros</hi>. Ha, evidentemente, varias maneiras de dominar ou procurar
                    dominar os outros; a arte é uma d’ellas.</p>
                <p rend="indent-first">Ora ha dois processos de dominar ou vencer ― captar e
                    subjugar. Captar é o modo gregario de dominar ou vencer; subjugar é o modo
                    antigregario de dominar ou vencer.</p>
                <p rend="indent-first">Ora em todas as actividades sociaes superiores ha estes dois
                    processos, porque fatalmente não pode haver outros; e se me refiro
                    distinctamente ás actividades sociaes superiores é que são estas, porque são
                    superiores, as que involvem a idéa de dominio. São trez as actividades sociaes
                    superiores ― a politica, a religião e a arte. Em cada um d’estes ramos da
                    actividade social superior ha o processo de captação e o processo de
                    subjugação.</p>
                <p rend="indent-first">Na politica ha a democracia, que é a politica de captação, e
                    a dictadura, que é a politica de subjugação. É democratico todo o systema que
                    vive de agradar e de captar ― seja a captação oligarchica ou plutocratica da
                    democracia moderna, que, no fundo, não capta senão certas minorias, <pb n="158"/>que incluem
                    ou excluem a maioria authentica; seja a captação mystica e representativa da
                    monarchia medieval, unico systema portanto verdadeiramente democratico, pois só
                    a monarchia, pelo seu character essencialmente mystico, pode captar as maiorias
                    e os conjunctos, organicamente mysticos na sua profunda vida mental. É
                    dictatorial todo o systema politico que vive de subordinar e de subjugar ― seja
                    o despotismo artificial do tyranno de força physica, inorganico e
                    irrepresentativo, como nos imperios decadentes e nas dictaduras <hi
                        rend="italic">politicas</hi>; seja o despotismo natural do tyranno de força
                    mental, organico e representativo, enviado occulto, na occasião da sua hora, dos
                    destinos subconscientes de um povo.</p>
                <p rend="indent-first">Na religião ha a metaphysica, que é a religião de captação,
                    porque tenta insinuar-se pelo raciocinio, e explicar ou provar é querer captar;
                    e ha a religião propriamente dicta, que é o systema de subjugação, porque
                    subjuga pelo dogma improvado e pelo ritual inexplicavel, agindo assim directa e
                    superiormente sobre a confusão das almas.</p>
                <p rend="indent-first">Assim como na politica e na religião, assim na arte. Ha uma
                    arte que domina captando, outra que domina subjugando. A primeira é a arte
                    segundo <rs type="name" key="P401" style="b">Aristoteles</rs>, a segunda a arte
                    como eu a entendo e defendo. A primeira baseia-se naturalmente na idéa de <hi
                        rend="italic">belleza</hi>, porque se baseia no que <hi rend="italic"
                        >agrada</hi>; baseia-se na <hi rend="italic">intelligencia</hi>, porque se
                    baseia no que, por ser geral, é comprehensivel e por isso <hi rend="italic"
                        >agradavel</hi>; baseia-se na unidade artificial, <hi rend="italic"
                        >construida</hi> e inorganica, e portanto <hi rend="italic">visivel</hi>,
                    como a de uma machina, e por isso <hi rend="italic">appreciavel</hi> e
                    agradavel. A segunda baseia-se naturalmente na idéa de <hi rend="italic"
                        >força</hi>, porque se baseia no que <hi rend="italic">subjuga</hi>;
                    baseia-se na <hi rend="italic">sensibilidade</hi>, porque é a sensibilidade que
                    é particular e pessoal, e é com o que é particular e pessoal em nós que
                    dominamos, porque, se não fosse assim, dominar seria perder a personalidade, ou,
                    em outras palavras, ser dominado; e baseia-se na unidade espontanea e organica,
                        <hi rend="italic">natural</hi>, que pode ser sentida ou não sentida, mas que
                    nunca pode ser vista ou visivel, porque não está alli para se ver.</p>
                <p rend="indent-first">Toda a arte parte da sensibilidade e nella realmente se
                    baseia. Mas, ao passo que o artista aristotelico subordina a sua sensibilidade á
                    sua intelligencia, para poder tornar essa sensibilidade humana e universal, ou
                    seja para a poder tornar accessivel e agradavel, e assim poder <hi rend="italic"
                        >captar</hi> os outros, o artista não-aristotelico subordina tudo á sua
                    sensibilidade, converte tudo em substancia de sensibilidade, para assim,
                    tornando a sua sensibilidade <hi rend="italic">abstracta</hi> como a
                    intelligencia (sem deixar de ser sensibilidade), <hi rend="italic">emissora</hi>
                    como a vontade (sem que seja por isso vontade), se tornar <hi rend="italic">um
                        foco emissor abstracto sensivel</hi> que force os outros, queiram elles ou
                    não, a sentir o que elle sentiu, que os domine pela força inexplicada, como o
                    athleta mais forte domina o mais fraco, como o dictador espontaneo subjuga o
                    povo todo (porque é elle todo synthetizado e por isso mais forte que elle todo
                    sommado), como o fundador de religiões converte dogmatica e absurdamente as
                    almas alheias na substancia d’uma doutrina que, no fundo, não é senão
                    elle-proprio.</p>
                <p rend="indent-first">O artista verdadeiro é um foco dynamogeneo; o artista falso,
                    ou aristotelico, é um mero apparelho transformador, destinado apenas a con<pc>-</pc><pb n="159"/>verter
                    a corrente continua da sua propria sensibilidade na corrente alterna da
                    intelligencia alheia.</p>
                <p rend="indent-first">Ora entre os artistas «classicos», isto é, aristotelicos, ha
                    verdadeiros e falsos artistas; e tambem nos não-aristotelicos ha verdadeiros
                    artistas e ha simples simuladores ― porque não é a theoria que faz o artista,
                    mas o ter nascido artista. O que porém entendo e defendo é que todo o verdadeiro
                    artista está dentro da minha theoria, julgue-se elle aristotelico ou não; e todo
                    o falso artista está dentro da theoria aristotelica, mesmo que pretenda ser
                    não-aristotelico. É o que falta explicar e demonstrar.</p>
                <p rend="indent-first">A minha theoria esthetica baseia-se ― ao contrario da
                    aristotelica, que assenta na idéa de belleza ― na idéa de força. Ora a idéa de
                    belleza pode ser uma força. Quando a “idéa” de belleza seja uma “idéa” da
                    sensibilidade, uma <hi rend="italic">emoção</hi> e não uma idéa, uma disposição
                    sensivel do temperamento, essa “idéa” de belleza é uma força. Só quando é uma
                    simples idéa <hi rend="italic">intellectual</hi> de belleza é que não é uma
                    força.</p>
                <p rend="indent-first">Assim a arte dos gregos é grande mesmo no meu criterio, <hi
                        rend="italic">e sobretudo o é no meu criterio</hi>. A belleza, a harmonia, a
                    proporção não eram para os gregos conceitos da sua intelligencia, mas
                    disposições intimas da sua sensibilidade. É por isso que elles eram <hi
                        rend="italic">um povo de esthetas</hi>, procurando, exigindo a belleza <hi
                        rend="italic">todos, em tudo, sempre</hi>. É por isso que com tal violencia
                        <hi rend="italic">emittiram</hi> a sua sensibilidade sobre o mundo futuro
                    que ainda vivemos subditos da oppressão d’ella. A nossa sensibilidade, porém, é
                    já tão differente ― de trabalhada que tem sido por tantas e tão prolongadas
                    forças sociaes ― que já não podemos receber essa emissão com a sensibilidade,
                    mas apenas com a intelligencia. Consummou este nosso desastre esthetico a
                    circumstancia de que recebemos em geral essa emissão da sensibilidade grega
                    atravez dos romanos e dos francezes. Os primeiros, embora proximos dos gregos no
                    tempo, eram, e foram sempre, a tal ponto incapazes de sentimento esthetico que
                    tiveram que se valer da intelligencia para <hi rend="italic">receber</hi> a
                    emissão da esthetica grega. Os segundos, estreitos de sensibilidade e
                    pseudo-vivazes de intelligencia, capazes portanto de “gosto” mas não de emoção
                    esthetica, deformaram a já deformada romanização do hellenismo, photographaram
                    elegantemente a pintura romana d’uma estatua grega. Já é grande, para quem
                    souber medil-a, a distancia que vae da <rs type="title">
                        <hi rend="italic">Iliada</hi></rs> á <hi rend="italic">Eneida</hi> ― tão
                    grande que a não occulta mesmo uma traducção; a de um <rs type="name" key="P481"
                        >Pindaro</rs> a um <rs type="name" key="P188">Horacio</rs> parece infinita.
                    Mas não é menor a que separa mesmo um <rs type="name" key="P218">Homero</rs>
                    bi-dimensional como <rs type="name" key="P219">Virgilio</rs>, ou um <rs
                        type="name" key="P481">Pindaro</rs> em projecção de Mercator como <rs
                        type="name" key="P188">Horacio</rs>, da chateza morta d’um <rs type="name"
                        key="P492">Boileau</rs>, d’um <rs type="name" key="P243">Corneille</rs>,
                    d’um <rs type="name" key="P244">Racine</rs>, de todo o insuportavel lixo
                    esthetico do “classicismo” francez, esse “classicismo” cuja rhetorica posthuma
                    ainda estrangula e desvirtua a admiravel sensibilidade emissora de <rs
                        type="name" key="P292">Victor Hugo</rs>.</p>
                <p rend="indent-first">Mas, assim como para os “classicos”, ou pseudo-classicos ― os
                    “aristotelicos” propriamente dictos ― a belleza pôde estar, não nas disposições
                    da sua sensibilidade mas só nas preoccupações da sua razão, assim, para os
                    não-aristotelicos postiços, pode a força ser <hi rend="italic">uma idea da
                        intelligencia</hi> e não uma disposição da sensibilidade. E assim como a
                    simples idéa intellectual de belleza não habilita a crear belleza, porque só a
                    sensibilidade verdadeiramente cria, porque verdadeiramente <hi rend="italic"
                        >emitte</hi>, assim tambem a simples idéa intellectual <pb n="160"/>de força, ou de
                    não-belleza, não habilita a crear, mais que a outra, a força ou a não-belleza
                    que pretende crear. É por isso que ha ― e em que abundancia os ha! ― simuladores
                    da arte da força ou da não-belleza, que nem criam belleza nem não-belleza,
                    porque positivamente não podem crear nada; que nem fazem arte aristotelica
                    falsa, porque a não querem fazer, nem arte não-aristotelica falsa, porque não
                    pode haver arte não-aristotelica falsa. Mas em tudo isto fazem sem querer, e
                    ainda que mal, arte aristotelica, porque fazem arte com a intelligencia, e não
                    com a sensibilidade. A maioria, se não a totalidade, dos chamados realistas,
                    naturalistas, symbolistas, futuristas, são simples simuladores, não direi sem
                    talento, mas pelo menos, e só alguns, só com o talento da simulação. O que
                    escrevem, pintam ou esculpem pode ter interesse, mas é o interesse dos
                    acrosticos, dos desenhos de um só traço e de outras cousas assim. Logo que se
                    lhe não chame «arte», está bem.</p>
                <p rend="indent-first">De resto, até hoje, data em que apparece pela primeira vez
                    uma authentica doutrina não-aristotelica da arte, só houve trez verdadeiras
                    manifestações de arte não-aristotelica. A primeira está nos assombrosos poemas
                    de <rs type="name" key="P216">Walt Whitman</rs>; a segunda está nos <ref
                        target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Caeiro_De_O_Guardador_de_Rebanhos"
                        >poemas mais que assombrosos do meu mestre <rs type="name" role="topic"
                            key="AC">Caeiro</rs></ref>; a terceira está nas duas odes ― a <ref
                        target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Campos_Ode_Triunfal"><rs
                            type="title" key="T135">Ode Triumphal</rs></ref> e a <ref
                        target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Campos_Ode_Maritima"><rs
                            type="title" key="">Ode Maritima</rs></ref> ― que publiquei no <hi rend="italic"><rs
                        type="periodical" key="J12">Orpheu</rs></hi>. Não pergunto se isto é immodestia.
                    Affirmo que é verdade.</p>
                <signed rend="right"><rs type="name" key="AdC" role="author" style="a">ALVARO DE
                        CAMPOS</rs></signed>
            </div>
        </body>
    </text>
    <text corresp="#W206" type="reg">
        <body>
            <div>
                <pb n="113"/>
                <head>APONTAMENTOS PARA UMA ESTÉTICA NÃO-ARISTOTÉLICA</head>
                <head>I</head>
                <p rend="indent-first">Toda a gente sabe hoje, depois de o saber, que há geometrias
                    chamadas não-euclidianas, isto é, que partem de postulados diferentes dos de
                    Euclides, e chegam a conclusões diferentes. Estas geometrias têm cada uma um
                    desenvolvimento lógico: são sistemas interpretativos independentes,
                    independentemente aplicáveis à realidade. Foi fecundo em matemática e além da
                    matemática (Einstein bastante lhe deve) este processo de multiplicar as
                    geometrias «verdadeiras», e fazer, por assim dizer, abstrações de vários tipos
                    na mesma realidade objetiva.</p>
                <p rend="indent-first">Ora, assim como se podem formar, se formaram, e foi útil que
                    se formassem, geometrias não euclidianas, não sei que razão se poderá invocar
                    para que não possam formar-se, não se formem, e não seja útil que se formem,
                    estéticas não-aristotélicas.</p>
                <p rend="indent-first">Há muito tempo que, sem reparar que o fazia, formulei uma
                    estética não-aristotélica. Quero deixar escritos estes apontamentos para ela, em
                    paralelo, não sei se modesto, com a tese de Riemann sobre a geometria
                    clássica.</p>
                <p rend="indent-first">Chamo estética aristotélica à que pretende que o fim da arte
                    é a beleza, ou, dizendo melhor, a produção nos outros da mesma impressão que a
                    que nasce da contemplação ou sensação das coisas belas. Para a arte clássica — e
                    as suas derivadas, a romântica, a decadente, e outras assim — a beleza é o fim;
                    divergem apenas os caminhos para esse fim, exatamente como em matemática se
                    podem fazer diversas demonstrações do mesmo teorema. A arte clássica deu-nos
                    obras grandes e sublimes, o que não quer dizer que a teoria da construção dessas
                    obras seja certa, ou que seja a única teoria «certa». É frequente, aliás, e
                    tanto na vida teórica como na prática, chegar-se a um resultado certo por
                    processos incertos ou mesmo errados.</p>
                <p rend="indent-first">Creio poder formular uma estética baseada, não na ideia de
                    beleza, mas na de <hi rend="italic">força</hi> — tomando, é claro, a palavra <hi
                        rend="italic">força</hi> no seu sentido abstrato e científico; porque se
                    fosse no vulgar, tratar-se-ia, de certa maneira, apenas de uma forma disfarçada
                    de beleza. Esta nova estética, ao mesmo tempo que admite como boas grande número
                    de obras clássicas — admitindo-as porém por uma razão diferente da dos
                    aristotélicos, que foi naturalmente também a dos seus autores, — estabelece uma
                    possibilidade de se construírem novas espécies de obras de arte que quem
                    sustente a teoria aristotélica não poderia prever ou aceitar.</p>
                <p rend="indent-first">A arte, para mim é, <hi rend="italic">como toda a
                        atividade</hi>, um indício de força, ou energia; mas, como a arte é
                    produzida por entes vivos, sendo pois um <pb n="114"/>produto da vida, as formas da força que
                    se manifestam na arte são as formas da força que se manifestam na vida. Ora a
                    força vital é dupla, de integração e de desintegração — anabolismo e
                    catabolismo, como dizem os fisiologistas. Sem a coexistência e equilíbrio destas
                    duas forças não há vida, pois a pura integração é a ausência da vida e a pura
                    desintegração é a morte. Como estas forças essencialmente se opõem e se
                    equilibram para haver, e enquanto há, vida, a vida é uma ação acompanhada
                    automática e intrinsecamente da reação correspondente. E é no automatismo da
                    reação que reside o fenómeno específico da vida.</p>
                <p rend="indent-first">O <hi rend="italic">valor</hi> de uma vida, isto é, a
                    vitalidade de um organismo, reside pois na intensidade da sua força de reação.
                    Como, porém, esta reação é automática, e equilibra a ação que a provoca, igual,
                    isto é, igualmente grande, tem que ser a força de ação, isto é, de
                    desintegração. Para haver intensidade ou valor vital (no conceito de vida não
                    pode caber outro conceito de valor que não o de intensidade, isto é, de grau de
                    vida), ou vitalidade, é forçoso que essas duas forças sejam ambas intensas, mas
                    iguais, pois, se o não forem, não só não há equilíbrio mas também uma das forças
                    é pequena, pelo menos em relação à outra. Assim o equilíbrio vital é, não um
                    facto direto — como querem para a arte (não esqueçamos o fim destes
                    apontamentos) os aristotélicos — mas o resultado abstrato do encontro de dois
                    factos.</p>
                <p rend="indent-first">Ora a arte, como é feita por se sentir e para se sentir — sem
                    o que seria ciência ou propaganda, — baseia-se na sensibilidade. A sensibilidade
                    é pois a <hi rend="italic">vida</hi> da arte. Dentro da sensibilidade, portanto,
                    é que tem que haver a ação e a reação que fazem a arte viver, a desintegração e
                    integração que, equilibrando-se, lhe dão vida. Se a força de integração viesse,
                    na arte, de fora da sensibilidade, viria <hi rend="italic">de fora da vida</hi>;
                    não se trataria de uma reação automática ou natural, mas de uma reação mecânica
                    ou artificial.</p>
                <p rend="indent-first">Como aplicaremos à arte o princípio vital de integração e
                    desintegração? O problema não oferece dificuldade; como a maioria dos problemas,
                    basta, para o resolver, ver bem que problema ele é. Indo ao aspeto fundamental
                    da integração e da desintegração, isto, é, à sua manifestação no mundo chamado
                    inorgânico, vemos a integração manifestar-se como <hi rend="italic">coesão</hi>,
                    a desintegração como <hi rend="italic">ruptibilidade</hi>, isto é, tendência a,
                    por causas (neste nível) quase todas macroscopicamente externas — aliás
                    perpetuamente operantes, em grau menor ou maior — o corpo se cindir, se quebrar,
                    deixar de ser o corpo que é. No mundo chamado orgânico mantêm-se, variando o
                    nome porque a forma de manifestação, estas duas forças.</p>
                <p rend="indent-first">Na sensibilidade o princípio de coesão vem do indivíduo, que
                    essa sensibilidade caracteriza, ou, antes, essa forma de sensibilidade, pois é a
                        <hi rend="italic">forma</hi> — tomando este termo no sentido abstrato e
                    completo — que define o composto individualizado. Na sensibilidade o princípio
                    de ruptibilidade está em variadíssimas forças, na sua maioria externas, que,
                    porém, se refletem no indivíduo psíquico através da não-sensibilidade, isto é,
                    da inteligência e da vontade — a primeira tendendo a desintegrar a sensibi<pc>-</pc><pb n="115"/>lidade
                    perturbando-a, inserindo nela elementos (ideias) gerais e assim contrários
                    necessariamente aos individuais, a tornar a sensibilidade humana em vez de
                    pessoal; a segunda tendendo a desintegrar a sensibilidade limitando-a,
                    tirando-lhe todos aqueles elementos que não sirvam, ou, por excessivos, à ação
                    em si, ou, por supérfluos, à ação rápida e perfeita, a tornar pois a
                    sensibilidade centrífuga em vez de centrípeta.</p>
                <p rend="indent-first">Contra estas tendências disruptivas a sensibilidade reage,
                    para coerir, e, como toda a <hi rend="italic">vida</hi>, reage por uma forma
                    especial de coesão, que é a <hi rend="italic">assimilação</hi>, isto é, a
                    conversão dos elementos das forças estranhas em elementos próprios, em
                    substância <hi rend="italic">sua</hi>.</p>
                <p rend="indent-first">Assim, ao contrário da estética aristotélica, que exige que o
                    indivíduo generalize ou humanize a sua sensibilidade, necessariamente particular
                    e pessoal, nesta teoria o percurso indicado é inverso: é o geral que deve ser
                    particularizado, o humano que se deve pessoalizar, o «exterior» que se deve
                    tornar «interior».</p>
                <p rend="indent-first">Creio esta teoria mais lógica — se é que há lógica — que a
                    aristotélica; e creio-o pela simples razão de que, nela, a arte fica o contrário
                    da ciência, o que na aristotélica não acontece. Na estética aristotélica, como
                    na ciência, parte-se, em arte, do particular para o geral; nesta teoria
                    parte-se, em arte, do geral para o particular, ao contrário de na ciência, em
                    que, com efeito e sem dúvida, é do particular para o geral que se parte. E como
                    ciência e arte são, como é intuitivo e axiomático, atividades opostas, opostos
                    devem ser os seus modos de manifestação, e mais provavelmente certa a teoria que
                    dê esses modos como realmente opostos que aquela que os dê como convergentes ou
                    semelhantes.</p>
            </div>
            <div>
                <pb n="157"/>
                <head>II</head>
                <p rend="indent-first">Acima de tudo, a arte é um fenómeno social. Ora no homem há
                    duas qualidades diretamente sociais, isto é, dizendo diretamente respeito à sua
                    vida social: o espírito gregário, que o faz sentir-se igual aos outros homens ou
                    parecido com eles, e portanto aproximar-se deles; e o espírito individual ou
                    separativo, que o faz afastar-se deles, colocar-se em oposição a eles, ser seu
                    concorrente, seu inimigo, ou seu meio-inimigo. Qualquer indivíduo é ao mesmo
                    tempo indivíduo e humano: difere de todos os outros e parece-se com todos os
                    outros.</p>
                <p rend="indent-first">Uma vida social sã no indivíduo resulta do equilíbrio destes
                    dois sentimentos: uma fraternidade agressiva define o homem social e são. Ora se
                    a arte é um fenómeno social, no ser social vai já o elemento gregário; resta
                    saber onde está nela o elemento separativo. Não o podemos buscar fora da arte,
                    porque então haveria na arte um elemento estranho a ela, e ela seria tanto menos
                    arte; temos que o buscar dentro da arte — isto é, o elemento separativo tem que
                    se manifestar na arte também, e <hi rend="italic">como arte</hi>.</p>
                <p rend="indent-first">Quer isto dizer que, na arte, que é antes de tudo um fenómeno
                    social, tanto o espírito gregário como o separativo têm que assumir a <hi
                        rend="italic">forma social</hi>.</p>
                <p rend="indent-first">Ora o espírito separativo, antigregário, tem, é claro, duas
                    formas: o afastamento dos outros, e a imposição do indivíduo aos outros, a
                    sobreposição do individuo aos outros — o isolamento e o <hi rend="italic"
                        >domínio</hi>. Destas duas formas a segunda é que é a forma <hi
                        rend="italic">social</hi>, pois isolar-se é deixar de ser social. A arte,
                    portanto, é antes de tudo, <hi rend="italic">um esforço para dominar os
                        outros</hi>. Há, evidentemente, várias maneiras de dominar ou procurar
                    dominar os outros; a arte é uma delas.</p>
                <p rend="indent-first">Ora há dois processos de dominar ou vencer — captar e
                    subjugar. Captar é o modo gregário de dominar ou vencer; subjugar é o modo
                    antigregário de dominar ou vencer.</p>
                <p rend="indent-first">Ora em todas as atividades sociais superiores há estes dois
                    processos, porque fatalmente não pode haver outros; e se me refiro distintamente
                    às atividades sociais superiores é que são estas, porque são superiores, as que
                    envolvem a ideia de domínio. São três as atividades sociais superiores — a
                    política, a religião e a arte. Em cada um destes ramos da atividade social
                    superior há o processo de captação e o processo de subjugação.</p>
                <p rend="indent-first">Na política há a democracia, que é a política de captação, e
                    a ditadura, que é a política de subjugação. É democrático todo o sistema que
                    vive de agradar e de captar — seja a captação oligárquica ou plutocrática da
                    democracia moderna, que, no fundo, não capta senão certas minorias, <pb n="158"/>que incluem
                    ou excluem a maioria autêntica; seja a captação mística e representativa da
                    monarquia medieval, único sistema portanto verdadeiramente democrático, pois só
                    a monarquia, pelo seu carácter essencialmente místico, pode captar as maiorias e
                    os conjuntos, organicamente místicos na sua profunda vida mental. É ditatorial
                    todo o sistema político que vive de subordinar e de subjugar — seja o despotismo
                    artificial do tirano de força física, inorgânico e irrepresentativo, como nos
                    impérios decadentes e nas ditaduras <hi rend="italic">políticas</hi>; seja o
                    despotismo natural do tirano de força mental, orgânico e representativo, enviado
                    oculto, na ocasião da sua hora, dos destinos subconscientes de um povo.</p>
                <p rend="indent-first">Na religião há a metafísica, que é a religião de captação,
                    porque tenta insinuar-se pelo raciocínio, e explicar ou provar é querer captar;
                    e há a religião propriamente dita, que é o sistema de subjugação, porque subjuga
                    pelo dogma improvado e pelo ritual inexplicável, agindo assim direta e
                    superiormente sobre a confusão das almas.</p>
                <p rend="indent-first">Assim como na política e na religião, assim na arte. Há uma
                    arte que domina captando, outra que domina subjugando. A primeira é a arte
                    segundo Aristóteles, a segunda a arte como eu a entendo e defendo. A primeira
                    baseia-se naturalmente na ideia de <hi rend="italic">beleza</hi>, porque se
                    baseia no que <hi rend="italic">agrada</hi>; baseia-se na <hi rend="italic"
                        >inteligência</hi>, porque se baseia no que, por ser geral, é compreensível
                    e por isso <hi rend="italic">agradável</hi>; baseia-se na unidade artificial,
                        <hi rend="italic">construída</hi> e inorgânica, e portanto <hi rend="italic"
                        >visível</hi>, como a de uma máquina, e por isso <hi rend="italic"
                        >apreciável</hi> e agradável. A segunda baseia-se naturalmente na ideia de
                        <hi rend="italic">força</hi>, porque se baseia no que <hi rend="italic"
                        >subjuga</hi>; baseia-se na <hi rend="italic">sensibilidade</hi>, porque é a
                    sensibilidade que é particular e pessoal, e é com o que é particular e pessoal
                    em nós que dominamos, porque, se não fosse assim, dominar seria perder a
                    personalidade, ou, em outras palavras, ser dominado; e baseia-se na unidade
                    espontânea e orgânica, <hi rend="italic">natural</hi>, que pode ser sentida ou
                    não sentida, mas que nunca pode ser vista ou visível, porque não está ali para
                    se ver.</p>
                <p rend="indent-first">Toda a arte parte da sensibilidade e nela realmente se
                    baseia. Mas, ao passo que o artista aristotélico subordina a sua sensibilidade à
                    sua inteligência, para poder tornar essa sensibilidade humana e universal, ou
                    seja para a poder tornar acessível e agradável, e assim poder <hi rend="italic"
                        >captar</hi> os outros, o artista não-aristotélico subordina tudo à sua
                    sensibilidade, converte tudo em substância de sensibilidade, para assim,
                    tornando a sua sensibilidade <hi rend="italic">abstrata</hi> como a inteligência
                    (sem deixar de ser sensibilidade), <hi rend="italic">emissora</hi> como a
                    vontade (sem que seja por isso vontade), se tornar <hi rend="italic">um foco
                        emissor abstrato sensível</hi> que force os outros, queiram eles ou não, a
                    sentir o que ele sentiu, que os domine pela força inexplicada, como o atleta
                    mais forte domina o mais fraco, como o ditador espontâneo subjuga o povo todo
                    (porque é ele todo sintetizado e por isso mais forte que ele todo somado), como
                    o fundador de religiões converte dogmática e absurdamente as almas alheias na
                    substância duma doutrina que, no fundo, não é senão ele próprio.</p>
                <p rend="indent-first">O artista verdadeiro é um foco dinamogéneo; o artista falso,
                    ou aristotélico, é um mero aparelho transformador, destinado apenas a con<pc>-</pc><pb n="159"/>verter
                    a corrente contínua da sua própria sensibilidade na corrente alterna da
                    inteligência alheia.</p>
                <p rend="indent-first">Ora entre os artistas «clássicos», isto é, aristotélicos, há
                    verdadeiros e falsos artistas; e também nos não-aristotélicos há verdadeiros
                    artistas e há simples simuladores — porque não é a teoria que faz o artista, mas
                    o ter nascido artista. O que porém entendo e defendo é que todo o verdadeiro
                    artista está dentro da minha teoria, julgue-se ele aristotélico ou não; e todo o
                    falso artista está dentro da teoria aristotélica, mesmo que pretenda ser
                    não-aristotélico. É o que falta explicar e demonstrar.</p>
                <p rend="indent-first">A minha teoria estética baseia-se — ao contrário da
                    aristotélica, que assenta na ideia de beleza — na ideia de força. Ora a ideia de
                    beleza pode ser uma força. Quando a “ideia” de beleza seja uma “ideia” da
                    sensibilidade, uma <hi rend="italic">emoção</hi> e não uma ideia, uma disposição
                    sensível do temperamento, essa “ideia” de beleza é uma força. Só quando é uma
                    simples ideia <hi rend="italic">intelectual</hi> de beleza é que não é uma
                    força.</p>
                <p rend="indent-first">Assim a arte dos gregos é grande mesmo no meu critério, <hi
                        rend="italic">e sobretudo o é no meu critério</hi>. A beleza, a harmonia, a
                    proporção não eram para os gregos conceitos da sua inteligência, mas disposições
                    íntimas da sua sensibilidade. É por isso que eles eram <hi rend="italic">um povo
                        de estetas</hi>, procurando, exigindo a beleza <hi rend="italic">todos, em
                        tudo, sempre</hi>. É por isso que com tal violência <hi rend="italic"
                        >emitiram</hi> a sua sensibilidade sobre o mundo futuro que ainda vivemos
                    súbditos da opressão dela. A nossa sensibilidade, porém, é já tão diferente — de
                    trabalhada que tem sido por tantas e tão prolongadas forças sociais — que já não
                    podemos receber essa emissão com a sensibilidade, mas apenas com a inteligência.
                    Consumou este nosso desastre estético a circunstância de que recebemos em geral
                    essa emissão da sensibilidade grega através dos romanos e dos franceses. Os
                    primeiros, embora próximos dos gregos no tempo, eram, e foram sempre, a tal
                    ponto incapazes de sentimento estético que tiveram que se valer da inteligência
                    para <hi rend="italic">receber</hi> a emissão da estética grega. Os segundos,
                    estreitos de sensibilidade e pseudovivazes de inteligência, capazes portanto de
                    “gosto” mas não de emoção estética, deformaram a já deformada romanização do
                    helenismo, fotografaram elegantemente a pintura romana duma estátua grega. Já é
                    grande, para quem souber medi-la, a distância que vai da <hi rend="italic"
                        >Ilíada</hi> à <hi rend="italic">Eneida</hi> — tão grande que a não oculta
                    mesmo uma tradução; a de um Píndaro a um Horácio parece infinita. Mas não é
                    menor a que separa mesmo um Homero bidimensional como Virgílio, ou um Píndaro em
                    projeção de Mercator como Horácio, da chateza morta dum Boileau, dum Corneille,
                    dum Racine, de todo o insuportável lixo estético do “classicismo” francês, esse
                    “classicismo” cuja retórica póstuma ainda estrangula e desvirtua a admirável
                    sensibilidade emissora de Victor Hugo.</p>
                <p rend="indent-first">Mas, assim como para os “clássicos”, ou pseudoclássicos — os
                    “aristotélicos” propriamente ditos — a beleza pôde estar, não nas disposições da
                    sua sensibilidade mas só nas preocupações da sua razão, assim, para os
                    não-aristotélicos postiços, pode a força ser <hi rend="italic">uma ideia da
                        inteligência</hi> e não uma disposição da sensibilidade. E assim como a
                    simples ideia intelectual de beleza não habilita a criar beleza, porque só a
                    sensibilidade verdadeiramente cria, porque verdadeiramente <hi rend="italic"
                        >emite</hi>, assim também a simples ideia intelectual <pb n="160"/>de força, ou de
                    não-beleza, não habilita a criar, mais que a outra, a força ou a não-beleza que
                    pretende criar. É por isso que há — e em que abundância os há! — simuladores da
                    arte da força ou da não-beleza, que nem criam beleza nem não-beleza, porque
                    positivamente não podem criar nada; que nem fazem arte aristotélica falsa,
                    porque a não querem fazer, nem arte não-aristotélica falsa, porque não pode
                    haver arte não-aristotélica falsa. Mas em tudo isto fazem sem querer, e ainda
                    que mal, arte aristotélica, porque fazem arte com a inteligência, e não com a
                    sensibilidade. A maioria, se não a totalidade, dos chamados realistas,
                    naturalistas, simbolistas, futuristas, são simples simuladores, não direi sem
                    talento, mas pelo menos, e só alguns, só com o talento da simulação. O que
                    escrevem, pintam ou esculpem pode ter interesse, mas é o interesse dos
                    acrósticos, dos desenhos de um só traço e de outras coisas assim. Logo que se
                    lhe não chame «arte», está bem.</p>
                <p rend="indent-first">De resto, até hoje, data em que aparece pela primeira vez uma
                    autêntica doutrina não-aristotélica da arte, só houve três verdadeiras
                    manifestações de arte não-aristotélica. A primeira está nos assombrosos poemas
                    de Walt Whitman; a segunda está nos <ref
                        target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Caeiro_De_O_Guardador_de_Rebanhos"
                        >poemas mais que assombrosos do meu mestre Caeiro</ref>; a terceira está nas
                    duas odes — a <ref
                        target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Campos_Ode_Triunfal">Ode
                        Triunfal</ref> e a <ref
                        target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Campos_Ode_Maritima">Ode
                        Marítima</ref> — que publiquei no <hi rend="italic">Orpheu</hi>. Não pergunto se isto é imodéstia.
                    Afirmo que é verdade.</p>
                <signed rend="right">ÁLVARO DE CAMPOS</signed>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
