<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
                <fileDesc>
                        <titleStmt>
                                <title>Notas para a recordação do meu mestre Caeiro</title>
                                <author>
                                        <rs type="name" key="AdC">Álvaro de Campos</rs>
                                </author>
                                <respStmt>
                                        <resp>Edição, Transcrição</resp>
                                        <name>Pedro Sepúlveda</name>
                                </respStmt>
                                <respStmt>
                                        <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
                                        <name>Jorge Uribe</name>
                                </respStmt>
                                <respStmt>
                                        <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
                                        <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
                                </respStmt>
                                <respStmt>
                                        <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
                                        <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
                                </respStmt>
                                <respStmt>
                                        <resp>Consultoria</resp>
                                        <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
                                </respStmt>
                        </titleStmt>
                        <publicationStmt>
                                <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de
                                        Literatura e Tradição (IELT)</publisher>
                                <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
                                <date>2017</date>
                                <availability status="free">
                                        <licence
                                                target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"
                                        />
                                </availability>
                                <idno type="filename">Campos_Notas_para_a_recordacao.xml</idno>
                        </publicationStmt>
                        <notesStmt>
                                <note type="genre">
                                        <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
                                </note>
                        </notesStmt>
                        <sourceDesc>
                                <list type="work-index">
                                        <item><rs type="work" key="W208">Notas para a recordação do
                                                  meu mestre Caeiro</rs></item>
                                </list>
                                <biblStruct>
                                        <analytic>
                                                <title level="a">Notas para a recordação do meu
                                                  mestre Caeiro</title>
                                                <author>
                                                  <rs type="name" key="AdC">Álvaro de Campos</rs>
                                                </author>
                                                <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
                                        </analytic>
                                        <monogr>
                                                <title level="j"><rs type="periodical" key="J1"
                                                  >Presença</rs></title>
                                                <imprint>
                                                  <date when="1931-01">janeiro de 1931</date>
                                                </imprint>
                                                <biblScope unit="issue">30</biblScope>
                                                <biblScope unit="page">11-15</biblScope>
                                        </monogr>
                                </biblStruct>
                        </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <encodingDesc>
                        <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
                </encodingDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
                <graphic url="prosa/Notas_para_a_recordacao_1.jpg"/>
                <graphic url="prosa/Notas_para_a_recordacao_2.jpg"/>
        </facsimile>
        <text type="orig" corresp="#W208">
                <body>
                        <div>
                                <pb n="11"/>
                                <head>notas para a recordação do meu mestre <rs type="name"
                                                role="topic" key="AC">caeiro</rs></head>
                                <head type="sub">(algumas delas)</head>
                                <p rend="indent-first"><hi rend="bold">C</hi>onheci o meu mestre <rs
                                                type="name" role="topic" key="AC">Caeiro</rs> em
                                        circunstâncias excepcionais — como tôdas as circunstâncias
                                        da vida, e sobretudo as que, não sendo nada em si mesmas,
                                        hão de vir a ser tudo nos resultados.</p>
                                <p rend="indent-first">Deixei em quási três-quartos o meu curso
                                        escocês de engenharia naval; parti numa viagem ao Oriente;
                                        no regresso, desembarcando em Marselha, e sentindo um grande
                                        tédio de seguir, vim por terra até Lisboa. Um primo meu
                                        levou-me um dia de passeio ao Ribatejo; conhecia um primo de
                                                <rs type="name" role="topic" key="AC">Caeiro</rs>, e
                                        tinha com êle negócios; encontrei-me com o que havia de ser
                                        meu mestre em casa dêsse seu primo. Não ha mais que contar,
                                        porque isto é pequeno, como tôda a fecundação.</p>
                                <p rend="indent-first">Vejo ainda, com a claridade da alma, que as
                                        lágrimas da lembrança não empanam, porque a visão não é
                                        externa... Vejo-o diante de mim, e vê-lo hei talvez
                                        eternamente como primeiro o vi. Primeiro, os olhos azuis de
                                        criança que não tem mêdo; depois, os malares já um pouco
                                        salientes, a côr um pouco pálida, e o estranho ar grego, que
                                        vinha de dentro e era uma calma, e não de fora, porque não
                                        era expressão nem feições. O cabelo, quási abundante, era
                                        louro, mas, se faltava luz, acastanhava-se. A estatura era
                                        média, tendendo para mais alta, mas curvada, sem ombros
                                        altos. O gesto era branco, o sorriso era como era, a voz era
                                        igual, lançada num tom de quem não procura senão dizer o que
                                        está dizendo — nem alta nem baixa, clara, livre de
                                        intenções, de hesitações, de timidezas. O olhar azul não
                                        sabia deixar de fitar. Se a nossa observação estranhava
                                        qualquer cousa, encontrava-a: a testa, sem ser alta, era
                                        poderosamente branca. Repito: era pela sua brancura, que
                                        parecia maior que a da cara pálida, que tinha majestade. As
                                        mãos um pouco delgadas, mas não muito; a palma era larga. A
                                        expressão da bôca, a última cousa em que se reparava — como
                                        se falar fôsse, para êste homem, menos que existir —, era a
                                        de um sorriso como o que se atribui em verso às cousas
                                        inanimadas belas, só porque nos agradam — flores, campos
                                        largos, águas com sol —, um sorriso de existir, e não de nos
                                        falar.</p>
                                <p rend="indent-first">Meu mestre, meu mestre, perdido tão cêdo!
                                        Revejo-o na sombra que sou em mim, na memória que conservo
                                        do que sou de morto...</p>
                                <p rend="indent-first">Foi durante a nossa primeira conversa... Como
                                        foi não sei, e êle disse: «Está aqui um rapaz <rs
                                                type="name" role="topic" key="RR">Ricardo Reis</rs>
                                        que há de gostar de conhecer: êle é muito diferente de si».
                                        E depois acrescentou, «Tudo é diferente de nós, e por isso é
                                        que tudo existe».</p>
                                <p rend="indent-first">Esta frase, dita como se fôsse um axioma da
                                        terra, seduziu-me com um abalo, como o de tôdas as primeiras
                                        posses, que me entrou nos alicerces da alma. Mas, ao
                                        contrário da sedução material, o efeito em mim foi de
                                        receber de repente, em tôdas as minhas sensações, uma
                                        virgindade que não tinha tido.</p>
                                <milestone rend="square" unit="section"/>
                                <p rend="indent-first">Referindo-me, uma vez, ao conceito directo
                                        das coisas, que caracteriza a sensibilidade de <rs
                                                type="name" role="topic" key="AC">Caeiro</rs>,
                                        citei-lhe, com perversidade amiga, que <rs type="name"
                                                key="P162">Wordsworth</rs> designa um insensivel
                                        pela expressão:</p>
                                <lg rend="center">
                                        <l rend="italic">A primrose by the river’s brim</l>
                                        <l rend="italic">A yellow primrose was to him,</l>
                                        <l rend="italic">And it was nothing more.</l>
                                </lg>
                                <p rend="indent-first">E traduzi (omitindo a tradução exacta de
                                        «primrose», pois não sei nomes de flores nem de plantas):
                                        «Uma flor à margem do rio para êle era uma flor amarela, e
                                        não era mais nada».</p>
                                <p rend="indent-first">O meu mestre <rs type="name" role="topic"
                                                key="AC">Caeiro</rs> riu. «Êsse simples via bem: uma
                                        flor amarela não é realmente senão uma flor amarela».</p>
                                <p rend="indent-first">Mas, de repente, pensou.</p>
                                <p rend="indent-first">«Há uma diferença», acrescentou. «Depende se
                                        se considera a flor amarela como uma das várias flores
                                        amarelas, ou como aquela flor amarela só».</p>
                                <p rend="indent-first">E depois disse:</p>
                                <p rend="indent-first">«O que êsse seu poeta inglês queria dizer é
                                        que para o tal homem essa flor amarela era uma experiência
                                        vulgar, ou coisa conhecida. Ora isso é que não está bem.
                                        Tôda a coisa que vemos, devemos vê-la sempre pela primeira
                                        vez, porque realmente é a primeira vez que a vemos. E então
                                        cada flor amarela é uma nova flor amarela, ainda que seja o
                                        que se chama a mesma de ontem. A gente não é já o mesmo nem
                                        a flor a mesma. O próprio amarelo não pode ser já o mesmo. É
                                        pena a gente não ter exactamente os olhos para saber isso,
                                        porque então eramos todos felizes».</p>
                                <milestone rend="square" unit="section"/>
                                <p rend="indent-first">O meu mestre <rs type="name" role="topic"
                                                key="AC">Caeiro</rs> não era um pagão: era o
                                        paganismo. O <rs type="name" role="topic" key="RR">Ricardo
                                                Reis</rs> é um pagão, o <rs type="name" key="P1"
                                                style="a">António Móra</rs> é um pagão, eu sou um
                                        pagão; o próprio <rs type="name" role="topic" key="FP"
                                                style="b">Fernando Pessoa</rs> seria um pagão, se não fôsse um
                                        novêlo embrulhado para o lado de dentro. Mas o <rs
                                                type="name" role="topic" key="RR">Ricardo Reis</rs>
                                        é um pagão por carácter, o <rs type="name" key="P1"
                                                style="a">António Móra</rs> é um pagão por
                                        inteligência, eu sou um pagão por revolta, isto é, por
                                        temperamento. Em <rs type="name" role="topic" key="AC"
                                                >Caeiro</rs> não havia explicação para o paganismo;
                                        havia consubstanciação.</p>
                                <p rend="indent-first">Vou definir isto da maneira em que se definem
                                        as coisas indefiníveis — pela cobardia do exemplo. Uma das
                                        coisas que mais nítidamente nos sacodem na comparação de nós
                                        com os gregos é a ausência de conceito de infinito, a
                                        repugnância de infinito, entre os gregos. Ora o meu mestre
                                                <rs type="name" role="topic" key="AC">Caeiro</rs>
                                        tinha lá mesmo êsse mesmo inconceito. Vou contar, creio que
                                        com grande exactidão, a conversa assombrosa em que mo
                                        revelou.</p>
                                <p rend="indent-first">Referia-me êle, aliás desenvolvendo o que diz
                                        num dos poemas de <rs type="title">
                                                <hi rend="italic">O Guardador de Rebanhos</hi>
                                        </rs>, que não sei quem lhe tinha chamado em tempos “poeta
                                        materialista”. Sem achar a frase justa, porque o meu mestre
                                                <rs type="name" role="topic" key="AC">Caeiro</rs>
                                        não é definível com qualquer frase justa, disse-lhe,
                                        contudo, que não era absurda de todo a atribuição. E
                                        expliquei-lhe, mais ou menos bem, o que é o materialismo
                                        clássico. <rs type="name" role="topic" key="AC">Caeiro</rs>
                                        ouviu-me com uma atenção de cara dolorosa, e depois disse-me
                                        bruscamente:</p>
                                <p rend="indent-first">«Mas isso o que é é muito estúpido. Isso é
                                        uma coisa de padres sem religião e portanto sem desculpa
                                        nenhuma».</p>
                                <p rend="indent-first">Fiquei atónito, e apontei-lhe várias
                                        semelhanças entre o materialismo e a doutrina dêle, salva a
                                        poesia desta última. Caeiro protestou.</p>
                                <p rend="indent-first">«Mas isso a que v. chama poesia é que é tudo.
                                        Nem é poesia: é ver. Essa gente materialista é cega. V. diz
                                        que êles dizem que o espaço é infinito. Onde é que êles
                                        viram isso no espaço?»</p>
                                <p rend="indent-first">E eu, desnorteado. «Mas v. não con<pc>-</pc><pb n="15"/>cebe o
                                        espaço como infinito? v. não pode conceber o espaço como
                                        infinito?»</p>
                                <p rend="indent-first">«Não concebo nada como infinito. Como é que
                                        eu hei de conceber qualquer coisa como infinito?»</p>
                                <p rend="indent-first">«Homem», disse eu, «suponha um espaço. Para
                                        além dêsse espaço há mais espaço, para além dêsse mais, e
                                        depois mais, e mais, e mais... Não acaba...»</p>
                                <p rend="indent-first">“Porquê?" disse o meu mestre <rs type="name"
                                                role="topic" key="AC">Caeiro</rs>.</p>
                                <p rend="indent-first">Fiquei num terramoto mental. «Suponha que
                                        acaba», gritei. «O que há depois?»</p>
                                <p rend="indent-first">«Se acaba, depois não há nada»,
                                        respondeu.</p>
                                <p rend="indent-first">Este género de argumentação, cumulativamente
                                        infantil e feminina, e portanto irrespondivel, atou-me o
                                        cérebro durante uns momentos.</p>
                                <p rend="indent-first">«Mas v. concebe isso?» deixei caír por
                                        fim.</p>
                                <p rend="indent-first">“Se concebo o quê? Uma coisa ter limites?
                                        Pudera! O que não tem limites não existe. Existir é haver
                                        outra coisa qualquer, e portanto cada coisa ser limitada. O
                                        que é que custa conceber que uma coisa é uma coisa, e não
                                        está sempre a ser uma outra coisa que está mais
                                        adiante?»</p>
                                <p rend="indent-first">Nessa altura senti carnalmente que estava
                                        discutíndo, não com outro homem, mas com outro universo. Fiz
                                        uma última tentativa, um desvio que me obriguei a sentir
                                        legítimo.</p>
                                <p rend="indent-first">«Olhe, <rs type="name" role="topic" key="AC"
                                                >Caeiro</rs>... Considere os números... Onde é que
                                        acabam os números? Tomemos qualquer número — 34, por
                                        exemplo. Para além dêle temos 35, 36, 37, 38, e assim sem
                                        poder parar. Não há número grande que não haja um número
                                        maior...»</p>
                                <p rend="indent-first">«Mas isso são só números», protestou o meu
                                        mestre <rs type="name" role="topic" key="AC"
                                        >Caeiro</rs>.</p>
                                <p rend="indent-first">E depois acrescentou, olhando-me com uma
                                        formidável infância:</p>
                                <p rend="indent-first">«O que é o 34 na Realidade?»</p>
                                <milestone rend="square" unit="section"/>
                                <p rend="indent-first">Há frases repentinas, profundas porque vêm do
                                        profundo, que definem um homem, ou, antes, com que um homem
                                        se define, sem definição. Não me esquece aquela em que <rs
                                                type="name" role="topic" key="RR">Ricardo Reis</rs>
                                        uma vez se me definiu. Falava-se de mentir, e êle disse:
                                        «Abomino a mentira, porque é uma inexactidão». Todo o <rs
                                                type="name" role="topic" key="RR">Ricardo Reis</rs>
                                        — passado, presente e futuro — está nisto.</p>
                                <p rend="indent-first">O meu mestre <rs type="name" role="topic"
                                                key="AC">Caeiro</rs>, como não dizia senão o que
                                        era, pode ser definido por qualquer frase sua, escrita ou
                                        falada, sobretudo depois do período que começa do meio em
                                        diante de <rs type="title">
                                                <hi rend="italic">O Guardador de Rebanhos</hi>
                                        </rs>. Mas, entre tantas frases que escreveu e se imprimem,
                                        entre tantas que me disse e relato ou não relato, a que o
                                        contém com maior simplicidade é aquela que uma vez me disse
                                        em Lisboa. Falava-se de não sei quê que tinha que vêr com as
                                        relações de cada qual consigo mesmo. E eu preguntei de
                                        repente ao meu mestre <rs type="name" role="topic" key="AC"
                                                >Caeiro</rs>, «Está contente consigo?» E êle
                                        respondeu, «Não: estou contente». Era como a voz da terra,
                                        que é tudo e ninguém.</p>
                                <milestone rend="square" unit="section"/>
                                <p rend="indent-first">Nunca vi triste o meu mestre <rs type="name"
                                                role="topic" key="AC">Caeiro</rs>. Não sei se estava
                                        triste quando morreu, ou nos dias antes. Seria possível
                                        sabê-lo, mas a verdade é que nunca ousei preguntar aos que
                                        assistiram à morte qualquer cousa da morte ou de como êle a
                                        teve.</p>
                                <p rend="indent-first">Em todo o caso, foi uma das angústias da
                                        minha vida — das angústias reais em meio de tantas que têm
                                        sido fictícias — que <rs type="name" role="topic" key="AC"
                                                >Caeiro</rs> morresse sem eu estar ao pé dêle. Isto
                                        é estúpido mas humano, e é assim.</p>
                                <p rend="indent-first">Eu estava em Inglaterra. O próprio <rs
                                                type="name" role="topic" key="RR">Ricardo Reis</rs>
                                        não estava em Lisboa; estava de volta no Brasil. Estava o
                                                <rs type="name" role="topic" key="FP" style="b"
                                                >Fernando Pessoa</rs>, mas é como se não estivesse.
                                                <rs type="name" role="topic" key="FP" style="b">O
                                                Fernando Pessoa</rs> sente as cousas mas não se
                                        mexe, nem mesmo por dentro.</p>
                                <p rend="indent-first">Nada me consola de não ter estado em Lisboa
                                        nesse dia, a não ser aquela consolação que pensar no meu
                                        mestre <rs type="name" role="topic" key="AC">Caeiro</rs>
                                        espontâneamente me dá. Ninguém é inconsolável ao pé da
                                        memória de <rs type="name" role="topic" key="AC"
                                        >Caeiro</rs>, ou dos seus versos; e a própria ideia do nada
                                        — a mais pavorosa de tôdas se se pensa com a sensibilidade —
                                        tem, na obra e na recordação do meu mestre querido, qualquer
                                        cousa de luminoso e de alto, como o sol sôbre as neves dos
                                        píncaros inatingíveis.</p>
                                <signed rend="center">ALVARO DE CAMPOS.</signed>
                        </div>
                </body>
        </text>
        <text type="reg" corresp="#W208">
                <body>
                        <div>
                                <pb n="11"/>
                                <head>notas para a recordação do meu mestre caeiro</head>
                                <head type="sub">(algumas delas)</head>
                                <p rend="indent-first"><hi rend="bold">C</hi>onheci o meu mestre Caeiro em circunstâncias excecionais ― como
                                        todas as circunstâncias da vida, e sobretudo as que, não sendo nada em si
                                        mesmas, hão de vir a ser tudo nos resultados.</p>
                                <p rend="indent-first">Deixei em quase três-quartos o meu curso escocês de
                                        engenharia naval; parti numa viagem ao Oriente; no regresso, desembarcando em
                                        Marselha, e sentindo um grande tédio de seguir, vim por terra até Lisboa. Um
                                        primo meu levou-me um dia de passeio ao Ribatejo; conhecia um primo de Caeiro, e tinha com ele negócios;
                                        encontrei-me com o que havia de ser meu mestre em casa desse seu primo. Não há
                                        mais que contar, porque isto é pequeno, como toda a fecundação.</p>
                                <p rend="indent-first">Vejo ainda, com a claridade da alma, que as lágrimas da
                                        lembrança não empanam, porque a visão não é externa... Vejo-o diante de mim, e
                                        vê-lo-ei talvez eternamente como primeiro o vi. Primeiro, os olhos azuis de
                                        criança que não tem medo; depois, os malares já um pouco salientes, a cor um
                                        pouco pálida, e o estranho ar grego, que vinha de dentro e era uma calma, e não
                                        de fora, porque não era expressão nem feições. O cabelo, quase abundante, era
                                        louro, mas, se faltava luz, acastanhava-se. A estatura era média, tendendo para
                                        mais alta, mas curvada, sem ombros altos. O gesto era branco, o sorriso era como
                                        era, a voz era igual, lançada num tom de quem não procura senão dizer o que está
                                        dizendo ― nem alta nem baixa, clara, livre de intenções, de hesitações, de
                                        timidezas. O olhar azul não sabia deixar de fitar. Se a nossa observação
                                        estranhava qualquer coisa, encontrava-a: a testa, sem ser alta, era
                                        poderosamente branca. Repito: era pela sua brancura, que parecia maior que a da
                                        cara pálida, que tinha majestade. As mãos um pouco delgadas, mas não muito; a
                                        palma era larga. A expressão da boca, a última coisa em que se reparava ― como
                                        se falar fosse, para este homem, menos que existir ―, era a de um sorriso como o
                                        que se atribui em verso às coisas inanimadas belas, só porque nos agradam ―
                                        flores, campos largos, águas com sol ―, um sorriso de existir, e não de nos
                                        falar.</p>
                                <p rend="indent-first">Meu mestre, meu mestre, perdido tão cedo! Revejo-o na sombra
                                        que sou em mim, na memória que conservo do que sou de morto...</p>
                                <p rend="indent-first">Foi durante a nossa primeira conversa... Como foi não sei, e
                                        ele disse: «Está aqui um rapaz Ricardo
                                        Reis que há de gostar de conhecer: ele é muito diferente de si». E
                                        depois acrescentou, «Tudo é diferente de nós, e por isso é que tudo existe».</p>
                                <p rend="indent-first">Esta frase, dita como se fosse um axioma da terra, seduziu-me
                                        com um abalo, como o de todas as primeiras posses, que me entrou nos alicerces
                                        da alma. Mas, ao contrário da sedução material, o efeito em mim foi de receber
                                        de repente, em todas as minhas sensações, uma virgindade que não tinha tido.</p>
                                <milestone rend="square" unit="section"/>
                                <p rend="indent-first">Referindo-me, uma vez, ao conceito direto das coisas, que
                                        caracteriza a sensibilidade de Caeiro, citei-lhe, com perversidade amiga, que Wordsworth designa um insensível pela expressão:</p>
                                <lg rend="center">
                                        <l rend="italic">A primrose by the river’s brim</l>
                                        <l rend="italic">A yellow primrose was to him</l>
                                        <l rend="italic">And it was nothing more.</l>
                                </lg>
                                <p rend="indent-first">E traduzi (omitindo a tradução exata de «primrose», pois não
                                        sei nomes de flores nem de plantas): «Uma flor à margem do rio para ele era uma
                                        flor amarela, e não era mais nada».</p>
                                <p rend="indent-first">O meu mestre Caeiro riu. «Esse simples via bem: uma flor amarela não é realmente
                                        senão uma flor amarela».</p>
                                <p rend="indent-first">Mas, de repente, pensou.</p>
                                <p rend="indent-first">«Há uma diferença», acrescentou. «Depende se se considera a
                                        flor amarela como uma das várias flores amarelas, ou como aquela flor amarela
                                        só».</p>
                                <p rend="indent-first">E depois disse:</p>
                                <p rend="indent-first">«O que esse seu poeta inglês queria dizer é que para o tal
                                        homem essa flor amarela era uma experiência vulgar, ou coisa conhecida. Ora isso
                                        é que não está bem. Toda a coisa que vemos, devemos vê-la sempre pela primeira
                                        vez, porque realmente é a primeira vez que a vemos. E então cada flor amarela é
                                        uma nova flor amarela, ainda que seja o que se chama a mesma de ontem. A gente
                                        não é já o mesmo nem a flor a mesma. O próprio amarelo não pode ser já o mesmo.
                                        É pena a gente não ter exatamente os olhos para saber isso, porque então éramos
                                        todos felizes».</p>
                                <milestone rend="square" unit="section"/>
                                <p rend="indent-first">O meu mestre Caeiro não era um pagão: era o paganismo. O Ricardo Reis é um pagão, o António Mora é um pagão, eu sou um pagão; o próprio
                                        Fernando Pessoa seria um pagão, se não
                                        fosse um novelo embrulhado para o lado de dentro. Mas o Ricardo Reis é um pagão por carácter, o António Mora é um pagão por
                                        inteligência, eu sou um pagão por revolta, isto é, por temperamento. Em Caeiro não havia explicação para o
                                        paganismo; havia consubstanciação.</p>
                                <p rend="indent-first">Vou definir isto da maneira em que se definem as coisas
                                        indefiníveis ― pela cobardia do exemplo. Uma das coisas que mais nitidamente nos
                                        sacodem na comparação de nós com os gregos é a ausência de conceito de infinito,
                                        a repugnância de infinito, entre os gregos. Ora o meu mestre tinha lá mesmo esse mesmo inconceito. Vou
                                        contar, creio que com grande exatidão, a conversa assombrosa em que mo
                                        revelou.</p>
                                <p rend="indent-first">Referia-me ele, aliás desenvolvendo o que diz num dos poemas
                                        de <hi rend="italic">O Guardador de Rebanhos</hi>, que não
                                        sei quem lhe tinha chamado em tempos “poeta materialista”. Sem achar a frase
                                        justa, porque o meu mestre Caeiro não
                                        é definível com qualquer frase justa, disse-lhe, contudo, que não era absurda de
                                        todo a atribuição. E expliquei-lhe, mais ou menos bem, o que é o materialismo
                                        clássico. Caeiro ouviu-me com uma
                                        atenção de cara dolorosa, e depois disse-me bruscamente:</p>
                                <p rend="indent-first">«Mas isso o que é é muito estúpido. Isso é uma coisa de
                                        padres sem religião e portanto sem desculpa nenhuma».</p>
                                <p rend="indent-first">Fiquei atónito, e apontei-lhe várias semelhanças entre o
                                        materialismo e a doutrina dele, salva a poesia desta última. Caeiro
                                        protestou.</p>
                                <p rend="indent-first">«Mas isso a que v. chama poesia é que é tudo. Nem é poesia: é
                                        ver. Essa gente materialista é cega. V. diz que eles dizem que o espaço é
                                        infinito. Onde é que eles viram isso no espaço?»</p>
                                <p rend="indent-first">E eu, desnorteado. «Mas v. não con<pc>-</pc><pb n="15"/>cebe o espaço como
                                        infinito? v. não pode conceber o espaço como infinito?»</p>
                                <p rend="indent-first">«Não concebo nada como infinito. Como é que eu hei de
                                        conceber qualquer coisa como infinito?»</p>
                                <p rend="indent-first">«Homem», disse eu, «suponha um espaço. Para além desse espaço
                                        há mais espaço, para além desse mais, e depois mais, e mais, e mais... Não
                                        acaba...»</p>
                                <p rend="indent-first">“Porquê?" disse o meu mestre Caeiro.</p>
                                <p rend="indent-first">Fiquei num terramoto mental. «Suponha que acaba», gritei. «O
                                        que há depois?»</p>
                                <p rend="indent-first">«Se acaba, depois não há nada», respondeu.</p>
                                <p rend="indent-first">Este género de argumentação, cumulativamente infantil e
                                        feminina, e portanto irrespondível, atou-me o cérebro durante uns momentos.</p>
                                <p rend="indent-first">«Mas v. concebe isso?» deixei cair por fim.</p>
                                <p rend="indent-first">«Se concebo o quê? Uma coisa ter limites? Pudera! O que não
                                        tem limites não existe. Existir é haver outra coisa qualquer, e portanto cada
                                        coisa ser limitada. O que é que custa conceber que uma coisa é uma coisa, e não
                                        está sempre a ser uma outra coisa que está mais adiante?»</p>
                                <p rend="indent-first">Nessa altura senti carnalmente que estava discutindo, não com
                                        outro homem, mas com outro universo. Fiz uma última tentativa, um desvio que me
                                        obriguei a sentir legítimo.</p>
                                <p rend="indent-first">«Olhe, Caeiro...
                                        Considere os números... Onde é que acabam os números? Tomemos qualquer número ―
                                        34, por exemplo. Para além dele temos 35, 36, 37, 38, e assim sem poder parar.
                                        Não há número grande que não haja um número maior...»</p>
                                <p rend="indent-first">«Mas isso são só números», protestou o meu mestre Caeiro.</p>
                                <p rend="indent-first">E depois acrescentou, olhando-me com uma formidável
                                        infância:</p>
                                <p rend="indent-first">«O que é o 34 na Realidade?»</p>
                                <milestone rend="square" unit="section"/>
                                <p rend="indent-first">Há frases repentinas, profundas porque vêm do profundo, que
                                        definem um homem, ou, antes, com que um homem se define, sem definição. Não me
                                        esquece aquela em que Ricardo Reis
                                        uma vez se me definiu. Falava-se de mentir, e ele disse: «Abomino a mentira,
                                        porque é uma inexatidão». Todo o Ricardo
                                        Reis — passado, presente e futuro — está nisto.</p>
                                <p rend="indent-first">O meu mestre Caeiro, como não dizia senão o que era, pode ser definido por qualquer
                                        frase sua, escrita ou falada, sobretudo depois do período que começa do meio em
                                        diante de <hi rend="italic">O Guardador de Rebanhos</hi>.
                                        Mas, entre tantas frases que escreveu e se imprimem, entre tantas que me disse e
                                        relato ou não relato, a que o contém com maior simplicidade é aquela que uma vez
                                        me disse em Lisboa. Falava-se de não sei quê que tinha que ver com as relações
                                        de cada qual consigo mesmo. E eu perguntei de repente ao meu mestre Caeiro, «Está contente consigo?» E
                                        ele respondeu, «Não: estou contente». Era como a voz da terra, que é tudo e
                                        ninguém.</p>
                                <milestone rend="square" unit="section"/>
                                <p rend="indent-first">Nunca vi triste o meu mestre Caeiro. Não sei se estava triste quando morreu, ou nos dias
                                        antes. Seria possível sabê-lo, mas a verdade é que nunca ousei perguntar aos que
                                        assistiram à morte qualquer coisa da morte ou de como ele a teve.</p>
                                <p rend="indent-first">Em todo o caso, foi uma das angústias da minha vida — das
                                        angústias reais em meio de tantas que têm sido fictícias — que Caeiro morresse sem eu estar ao pé dele. Isto é
                                        estúpido mas humano, e é assim.</p>
                                <p rend="indent-first">Eu estava em Inglaterra. O próprio Ricardo Reis não estava em Lisboa; estava de
                                        volta no Brasil. Estava o Fernando Pessoa, mas é como se não estivesse. O Fernando Pessoa sente as coisas mas
                                        não se mexe, nem mesmo por dentro.</p>
                                <p rend="indent-first">Nada me consola de não ter estado em Lisboa nesse dia, a não
                                        ser aquela consolação que pensar no meu mestre Caeiro espontaneamente me dá. Ninguém é inconsolável ao pé da
                                        memória de Caeiro, ou dos seus
                                        versos; e a própria ideia do nada — a mais pavorosa de todas se se pensa com a
                                        sensibilidade — tem, na obra e na recordação do meu mestre querido, qualquer
                                        coisa de luminoso e de alto, como o sol sobre as neves dos píncaros
                                        inatingíveis.</p>
                                <signed rend="center">ÁLVARO DE CAMPOS.</signed>
                        </div>
                </body>
        </text>
</TEI>
