<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lisbon Revisited (1926)</title>
                <author>
                    <rs type="name" key="AdC">Álvaro de Campos</rs>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição, Transcrição</resp>
                    <name>Pedro Sepúlveda</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição</resp>
                    <name>Pablo Javier Pérez López</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
                    <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codificação</resp>
                    <name>Alena Geduldig</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codificação, Modernização ortográfica</resp>
                    <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Consultoria</resp>
                    <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
                <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
                <date>2017</date>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
                </availability>
                <idno type="filename">Campos_Lisbon_Revisited_1926.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="genre">
                    <rs type="genre" key="poesia">Poesia</rs>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <list type="work-index">
                    <item><rs type="work" key="O4-10">Lisbon Revisited (1926)</rs></item>
                </list>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <title level="a">Lisbon Revisited (1926)</title>
                        <author>
                            <rs type="name" key="AdC">Álvaro de Campos</rs>
                        </author>
                        <textLang mainLang="pt"/>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j"><rs type="periodical" key="J11">Contemporânea</rs></title>
                        <note>3.ª série</note>
                        <imprint>
                            <date when="1926-07">julho ― outubro de 1926</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                        <biblScope unit="page">82-83</biblScope>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
        <graphic url="pub/178423_0913_82_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/178423_0914_83_t0.jpg"/>
    </facsimile>
    <text corresp="#O4-10" type="orig">
        <body>
            <div>
                <head>LISBON REVISITED (1926)</head>
                <lg>
                    <l>Nada me prende a nada.</l>
                    <l>Quero cincoenta coisas ao mesmo tempo.</l>
                    <l>Anceio com uma angustia de fome de carne</l>
                    <l>O que não sei que seja ―</l>
                    <l>Definidamente pelo indefinido…</l>
                    <l>Durmo irrequieto, e vivo num sonhar irrequieto</l>
                    <l>De quem dorme irrequieto, metade a sonhar.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Fecharam-me todas as portas abstractas e necessarias.</l>
                    <l>Correram cortinas de todas as hypoteses que eu poderia ver da rua.</l>
                    <l>Não ha na travessa achada o numero da porta que me deram,</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Accordei para a mesma vida para que tinha adormecido.</l>
                    <l>Até os meus exercitos sonhados sofreram derrota.</l>
                    <l>Até os meus sonhos se sentiram falsos ao serem sonhados.</l>
                    <l>Até a vida só desejada me farta ― até essa vida…</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Comprehendo a intervallos desconnexos;</l>
                    <l>Escrevo por lapsos de cansaço;</l>
                    <l>E um tedio que é até do tedio arroja-me á praia.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Não sei que destino ou futuro compete á minha angustia sem leme;</l>
                    <l>Não sei que ilhas do Sul impossivel aguardam-me naufrago;</l>
                    <l>Ou que palmares de litteratura me darão ao menos um verso.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Não, não sei isto, nem outra cousa, nem cousa nenhuma…</l>
                    <l>E, no fundo do meu espirito, onde sonho o que sonhei,</l>
                    <l>Nos campos ultimos da alma, onde memóro sem causa</l>
                    <l> (E o passado é uma nevoa natural de lagrimas falças),</l>
                    <l>Nas estradas e atalhos das florestas longinquas</l>
                    <l>Onde suppuz o meu ser,</l>
                    <l>Fogem desmantelados, ultimos restos</l>
                    <l>Da illusão final,</l>
                    <l>Os meus exercitos sonhados, derrotados sem ter sido,</l>
                    <l>As minhas cohortes por existir, esfaceladas em <rs type="name" key="P573"
                            >Deus</rs>.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Outra vez te revejo,</l>
                    <l>Cidade da minha infancia pavorosamente perdida…</l>
                    <l>Cidade triste e alegre, outra vez sonho aqui…</l>
                    <l>Eu? Mas sou eu o mesmo que aqui vivi, e aqui voltei,</l>
                    <l>E aqui tornei a voltar, e a voltar,</l>
                    <l>E aqui de novo tornei a voltar?</l>
                    <l>Ou somos, todos os Eu que estive aqui ou estiveram,</l>
                    <l>Uma série de contas-entes ligadas por um fio-memoria,</l>
                    <l>Uma série de sonhos de mim de alguem de fóra de mim?</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Outra vez te revejo,</l>
                    <l>Com o coração mais longinquo, a alma menos minha.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Outra vez te revejo ― Lisboa e Tejo e tudo ―,</l>
                    <l>Transeunte inutil de ti e de mim,</l>
                    <l>Extrangeiro aqui como em toda a parte,</l>
                    <l>Casual na vida como na alma,</l>
                    <l>Phantasma a errar em salas de recordações,</l>
                    <l>Ao ruido dos ratos e das tabuas que rangem</l>
                    <l>No castelo maldicto de ter que viver…</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Outra vez te revejo,</l>
                    <l>Sombra que passa atravez de sombras, e brilha</l>
                    <l>Um momento a uma luz funebre desconhecida,</l>
                    <l>E entra na noite como um rastro de barco se perde</l>
                    <l>Na agua que deixa de se ouvir…</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Outra vez te revejo,</l>
                    <l>Mas, ai, a mim não me revejo!</l>
                    <l>Partiu-se o espelho magico em que me revia identico,</l>
                    <l>E em cada fragmento fatidico vejo só um bocado de mim ―</l>
                    <l>Um bocado de ti e de mim!…</l>
                </lg>
                <signed rend="right"><hi rend="italic"><rs type="name" key="AdC" role="author"
                            style="a">ALVARO DE CAMPOS</rs></hi></signed>
            </div>
        </body>
    </text>
    <text type="reg">
        <body>
            <div>
                <head>LISBON REVISITED (1926)</head>
                <lg>
                    <l>Nada me prende a nada.</l>
                    <l>Quero cinquenta coisas ao mesmo tempo.</l>
                    <l>Anseio com uma angústia de fome de carne</l>
                    <l>O que não sei que seja —</l>
                    <l>Definidamente pelo indefinido…</l>
                    <l>Durmo irrequieto, e vivo num sonhar irrequieto</l>
                    <l>De quem dorme irrequieto, metade a sonhar.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Fecharam-me todas as portas abstratas e necessárias.</l>
                    <l>Correram cortinas de todas as hipóteses que eu poderia ver da rua.</l>
                    <l>Não há na travessa achada o número da porta que me deram,</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Acordei para a mesma vida para que tinha adormecido.</l>
                    <l>Até os meus exércitos sonhados sofreram derrota.</l>
                    <l>Até os meus sonhos se sentiram falsos ao serem sonhados.</l>
                    <l>Até a vida só desejada me farta — até essa vida…</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Compreendo a intervalos desconexos;</l>
                    <l>Escrevo por lapsos de cansaço;</l>
                    <l>E um tédio que é até do tédio arroja-me à praia.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Não sei que destino ou futuro compete à minha angústia sem leme;</l>
                    <l>Não sei que ilhas do Sul impossível aguardam-me náufrago;</l>
                    <l>Ou que palmares de literatura me darão ao menos um verso.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Não, não sei isto, nem outra coisa, nem coisa nenhuma…</l>
                    <l>E, no fundo do meu espírito, onde sonho o que sonhei,</l>
                    <l>Nos campos últimos da alma, onde memoro sem causa</l>
                    <l> (E o passado é uma névoa natural de lágrimas falsas),</l>
                    <l>Nas estradas e atalhos das florestas longínquas</l>
                    <l>Onde supus o meu ser,</l>
                    <l>Fogem desmantelados, últimos restos</l>
                    <l>Da ilusão final,</l>
                    <l>Os meus exércitos sonhados, derrotados sem ter sido,</l>
                    <l>As minhas coortes por existir, esfaceladas em Deus.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Outra vez te revejo,</l>
                    <l>Cidade da minha infância pavorosamente perdida…</l>
                    <l>Cidade triste e alegre, outra vez sonho aqui…</l>
                    <l>Eu? Mas sou eu o mesmo que aqui vivi, e aqui voltei,</l>
                    <l>E aqui tornei a voltar, e a voltar,</l>
                    <l>E aqui de novo tornei a voltar?</l>
                    <l>Ou somos, todos os Eu que estive aqui ou estiveram,</l>
                    <l>Uma série de contas-entes ligadas por um fio-memória,</l>
                    <l>Uma série de sonhos de mim de alguém de fora de mim?</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Outra vez te revejo,</l>
                    <l>Com o coração mais longínquo, a alma menos minha.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Outra vez te revejo — Lisboa e Tejo e tudo —,</l>
                    <l>Transeunte inútil de ti e de mim,</l>
                    <l>Estrangeiro aqui como em toda a parte,</l>
                    <l>Casual na vida como na alma,</l>
                    <l>Fantasma a errar em salas de recordações,</l>
                    <l>Ao ruído dos ratos e das tábuas que rangem</l>
                    <l>No castelo maldito de ter que viver…</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Outra vez te revejo,</l>
                    <l>Sombra que passa através de sombras, e brilha</l>
                    <l>Um momento a uma luz fúnebre desconhecida,</l>
                    <l>E entra na noite como um rastro de barco se perde</l>
                    <l>Na água que deixa de se ouvir…</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Outra vez te revejo,</l>
                    <l>Mas, ai, a mim não me revejo!</l>
                    <l>Partiu-se o espelho mágico em que me revia idêntico,</l>
                    <l>E em cada fragmento fatídico vejo só um bocado de mim ―</l>
                    <l>Um bocado de ti e de mim!…</l>
                </lg>
                <signed rend="right"><hi rend="italic">ÁLVARO DE CAMPOS</hi></signed>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
