<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Tabacaria</title>
                <author>
                    <rs type="name" key="AdC">Álvaro de Campos</rs>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição, Transcrição</resp>
                    <name>Pedro Sepúlveda</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição</resp>
                    <name>Pablo Javier Pérez López</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
                    <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codificação</resp>
                    <name>Alena Geduldig</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
                    <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Consultoria</resp>
                    <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
                <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
                <date>2017</date>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
                </availability>
                <idno type="filename">Campos_Tabacaria.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="genre">
                    <rs type="genre" key="poesia">Poesia</rs>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <list type="work-index">
                    <item><rs type="work" key="O4-16">Tabacaria</rs></item>
                </list>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <title level="a">Tabacaria</title>
                        <author>
                            <rs type="name" key="AdC">Álvaro de Campos</rs>
                        </author>
                        <textLang mainLang="pt"/>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j"><rs type="periodical" key="J1">Presença</rs></title>
                        <imprint>
                            <date when="1923-07">julho de 1933</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="issue">39</biblScope>
                        <biblScope unit="page">1-2</biblScope>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
        <graphic url="pub/res-1900-a_1931-1934_1933_n39_0001.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-1900-a_1931-1934_1933_n39_0002.jpg"/>
    </facsimile>
    <text corresp="#O4-16" type="orig">
        <body>
            <div>
                <pb n="1"/>
                <head>TaBaCaRia</head>
                <lg>
                    <l>Não sou nada.</l>
                    <l>Nunca serei nada.</l>
                    <l>Não posso querer ser nada.</l>
                    <l>Àparte isso, tenho em mim todos os sonhos do mundo.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Janelas do meu quarto,</l>
                    <l>Do meu quarto de um dos milhões do mundo que ninguém sabe quem é</l>
                    <l>(E se soubessem quem é, o que saberiam?),</l>
                    <l>Dais para o mistério de uma rua cruzada constantemente por gente,</l>
                    <l>Para uma rua inacessivel a todos os pensamentos,</l>
                    <l>Real, impossìvelmente real, certa, desconhecidamente certa,</l>
                    <l>Com o mistério das coisas por baixo das pedras e dos sêres,</l>
                    <l>Com a morte a pôr humidade nas paredes e cabelos brancos nos homens,</l>
                    <l>Com o Destino a conduzir a carroça de tudo pela estrada de nada.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Estou hoje vencido, como se soubesse a verdade.</l>
                    <l>Estou hoje lúcido, como se estivesse para morrer,</l>
                    <l>E não tivesse mais irmandade com as coisas</l>
                    <l>Senão uma despedida, tornando-se esta casa e êste lado da rua</l>
                    <l>A fileira de carruagens de um comboio, e uma partida apitada</l>
                    <l>De dentro da minha cabeça,</l>
                    <l>E uma sacudidela dos meus nervos e um ranger de ossos na ida.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Estou hoje perplexo, como quem pensou e achou e esqueceu.</l>
                    <l>Estou hoje dividido entre a lealdade que devo</l>
                    <l>À Tabacaria do outro lado da rua, como coisa real por fora,</l>
                    <l>E à sensação de que tudo é sonho, como coisa real por dentro.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Falhei em tudo.</l>
                    <l>Como não fiz propósito nenhum, talvez tudo fôsse nada.</l>
                    <l>A aprendizagem que me deram,</l>
                    <l>Desci dela pela janela das traseiras da casa.</l>
                    <l>Fui até ao campo com grandes propósitos,</l>
                    <l>Mas lá encontrei só ervas e árvores,</l>
                    <l>E quando havia gente era igual à outra.</l>
                    <l>Saio da janela, sento-me numa cadeira. Em que hei-de pensar?</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Que sei eu do que serei, eu que não sei o que sou?</l>
                    <l>Ser o que penso? Mas penso ser tanta coisa!</l>
                    <l>E há tantos que pensam ser a mesma coisa que não pode haver tantos!</l>
                    <l>Génio? Neste momento</l>
                    <l>Cem mil cérebros se concebem em sonho génios como eu,</l>
                    <l>E a historia não marcará, quem sabe?, nem um,</l>
                    <l>Nem haverá senão estrume de tantas conquistas futuras.</l>
                    <l>Não, não creio em mim.</l>
                    <l>Em todos os manicómios há doidos malucos com tantas certezas!</l>
                    <l>Eu, que não tenho nenhuma certeza, sou mais certo ou menos certo?</l>
                    <l>Não, nem em mim…</l>
                    <l>Em quantas mansardas e não-mansardas do mundo</l>
                    <l>Não estão nesta hora génios-para-si-mesmos sonhando?</l>
                    <l>Quantas aspirações altas e nobres e lúcidas ―</l>
                    <l>Sim, verdadeiramente altas e nobres e lúcidas ―,</l>
                    <l>E quem sabe se realizáveis,</l>
                    <l>Nunca verão a luz do sol real nem acharão ouvidos de gente?</l>
                    <l>O mundo é para quem nasce para o conquistar</l>
                    <l>E não para quem sonha que pode conquistá-lo, ainda que tenha razão.</l>
                    <l>Tenho sonhado mais que o que <rs type="name" key="P12" style="b"
                            >Napoleão</rs> fêz.</l>
                    <l>Tenho apertado ao peito hipotético mais humanidades do que <rs type="name"
                            key="P50" style="b">Cristo</rs>.</l>
                    <l>Tenho feito filosofias em segrêdo que nenhum <rs type="name" key="P6"
                            >Kant</rs> escreveu.</l>
                    <l>Mas sou, e talvez serei sempre, o da mansarda,</l>
                    <l>Ainda que não more nela;</l>
                    <l>Serei sempre <hi rend="italic">o que não nasceu para isso;</hi></l>
                    <l>Serei sempre <hi rend="italic">só o que tinha qualidades;</hi></l>
                    <l>Serei sempre o que esperou que lhe abrissem a porta ao pé de uma parede sem
                        porta,</l>
                    <l>E cantou a cantiga do Infinito numa capoeira,</l>
                    <l>E ouviu a voz de <rs type="name" key="P573" style="a">Deus</rs> num pôço tapado.</l>
                    <l>Crer em mim? Não, nem em nada.</l>
                    <l>Derrame-me a Natureza sôbre a cabeça ardente</l>
                    <l>O seu sol, a sua chuva, o vento que me acha o cabelo,</l>
                    <l>E o resto que venha se vier, ou tiver que vir, ou não venha.</l>
                    <l>Escravos cardíacos das estrêlas,</l>
                    <l>Conquistámos todo o mundo antes de nos levantar da cama;</l>
                    <pb n="2"/>
                    <l>Mas acordámos e êle é opaco,</l>
                    <l>Levantámo-nos e ele é alheio,</l>
                    <l>Saímos de casa e êle é a terra inteira,</l>
                    <l>Mais o sistema solar e a Via Láctea e o Indefinido.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>(Come chocolates, pequena;</l>
                    <l>Come chocolates!</l>
                    <l>Olha que não há mais metafísica no mundo senão chocolates.</l>
                    <l>Olha que as religiões tôdas não ensinam mais que a confeitaria.</l>
                    <l>Come, pequena suja, come!</l>
                    <l>Pudesse eu comer chocolates com a mesma verdade com que comes!</l>
                    <l>Mas eu penso e, ao tirar o papel de prata, que é de fôlha de estanho,</l>
                    <l>Deito tudo para o chão, como tenho deitado a vida.)</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Mas ao menos fica da amargura do que nunca serei</l>
                    <l>A caligrafia rápida dêstes versos,</l>
                    <l>Pórtico partido para o Impossível.</l>
                    <l>Mas ao menos consagro a mim mesmo um desprêso sem lágrimas,</l>
                    <l>Nobre ao menos no gesto largo com que atiro</l>
                    <l>A roupa suja que sou, sem rol, pra o decurso das coisas,</l>
                    <l>E fico em casa sem camisa.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>(Tu, que consolas, que não existes e por isso consolas,</l>
                    <l>Ou deusa grega, concebida como estátua que fôsse viva,</l>
                    <l>Ou patrícia romana, impossivelmente nobre e nefasta,</l>
                    <l>Ou princesa de trovadores, gentilíssima e colorida,</l>
                    <l>Ou marquesa do século dezoito, decotada e longínqua,</l>
                    <l>Ou cocotte célebre do tempo dos nossos pais,</l>
                    <l>Ou não sei quê moderno ― não concebo bem o quê ―,</l>
                    <l>Tudo isso, seja o que fôr, que sejas, se pode inspirar que inspire!</l>
                    <l>Meu coração é um balde despejado.</l>
                    <l>Como os que invocam espíritos invocam espíritos invoco</l>
                    <l>A mim mesmo e não encontro nada.</l>
                    <l>Chego à janela e vejo a rua com uma nitidez absoluta.</l>
                    <l>Vejo as lojas, vejo os passeios, vejo os carros que passam,</l>
                    <l>Vejo os entes vivos vestidos que se cruzam,</l>
                    <l>Vejo os cães que também existem,</l>
                    <l>E tudo isto me pesa como uma condenação ao degrêdo,</l>
                    <l>E tudo isto é estrangeiro, como tudo.)</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Vivi, estudei, amei, e até cri,</l>
                    <l>E hoje não há mendigo que eu não inveje só por não ser eu.</l>
                    <l>Olho a cada um os andrajos e as chagas e a mentira,</l>
                    <l>E penso: talvez nunca vivesses nem estudasses nem amasses nem cresses</l>
                    <l>(Porque é possível fazer a realidade de tudo isso sem fazer nada disso);</l>
                    <l>Talvez tenhas existido apenas, como um lagarto a quem cortam o rabo</l>
                    <l>E que é rabo para àquem do lagarto remexidamente.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Fiz de mim o que não soube,</l>
                    <l>E o que podia fazer de mim não o fiz.</l>
                    <l>O dominó que vesti era errado.</l>
                    <l>Conheceram-me logo por quem não era e não desmenti, e perdi-me.</l>
                    <l>Quando quis tirar a máscara,</l>
                    <l>Estava pegada à cara.</l>
                    <l>Quando a tirei e me vi ao espelho,</l>
                    <l>Já tinha envelhecido.</l>
                    <l>Estava bêbado, já não sabia vestir o dominó que não tinha tirado.</l>
                    <l>Deitei fora a máscara e dormi no vestiário</l>
                    <l>Como um cão tolerado pela gerência</l>
                    <l>Por ser inofensivo</l>
                    <l>E vou escrever esta história para provar que sou sublime.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Essência musical dos meus versos inúteis,</l>
                    <l>Quem me dera encontrar-te como coisa que eu fizesse,</l>
                    <l>E não ficasse sempre defronte da Tabacaria de defronte,</l>
                    <l>Calcando aos pés a consciência de estar existindo,</l>
                    <l>Como um tapete em que um bêbado tropeça</l>
                    <l>Ou um capacho que os ciganos roubaram e não valia nada.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Mas o Dono da Tabacaria chegou à porta e ficou à porta.</l>
                    <l>Olho-o com o desconfôrto da cabeça mal voltada</l>
                    <l>E com o desconfôrto da alma mal-entendendo.</l>
                    <l>Êle morrerá e eu morrerei.</l>
                    <l>Êle deixará a tabuleta, eu deixarei versos.</l>
                    <l>A certa altura morrerá a tabuleta também, e os versos também.</l>
                    <l>Depois de certa altura morrerá a rua onde esteve a tabuleta,</l>
                    <l>E a língua em que foram escritos os versos.</l>
                    <l>Morrerá depois o planeta girante em que tudo isto se deu.</l>
                    <l>Em outros satélites de outros sistemas qualquer coisa como gente</l>
                    <l>Continuará fazendo coisas como versos e vivendo por baixo de coisas como
                        tabuletas,</l>
                    <l>Sempre uma coisa defronte da outra,</l>
                    <l>Sempre uma coisa tão inútil como a outra,</l>
                    <l>Sempre o impossível tão estúpido como o real,</l>
                    <l>Sempre o mistério do fundo tão certo como o sono de mistério da
                        superfície,</l>
                    <l>Sempre isto ou sempre outra coisa, ou nem uma coisa nem outra.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Mas um homem entrou na Tabacaria (para comprar tabaco?),</l>
                    <l>E a realidade plausível cai de repente em cima de mim.</l>
                    <l>Semiergo-me enérgico, convencido, humano,</l>
                    <l>E vou tencionar escrever êstes versos em que digo o contrário.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Acendo um cigarro ao pensar em escrevê-los</l>
                    <l>E saboreio no cigarro a libertação de todos os pensamentos.</l>
                    <l>Sigo o fumo como a uma rota própria,</l>
                    <l>E gozo, num momento sensitivo e competente,</l>
                    <l>A libertação de tôdas as especulações</l>
                    <l>E a consciência de que a metafísica é uma conseqüência de estar mal
                        disposto.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Depois deito-me para trás na cadeira</l>
                    <l>E continuo fumando.</l>
                    <l>Enquanto o Destino mo conceder, continuarei fumando.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>(Se eu casasse com a filha da minha lavadeira</l>
                    <l>Talvez fôsse feliz.)</l>
                    <l>Visto isto, levanto-me da cadeira. Vou à janela.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>O homem saiu da Tabacaria (metendo trôco na algibeira das calças?).</l>
                    <l>Ah, conheço-o: é o <rs type="name" key="P624">Esteves</rs> sem
                        metafísica.</l>
                    <l>(O Dono da Tabacaria chegou à porta.)</l>
                    <l>Como por um instinto divino o <rs type="name" key="P624">Esteves</rs>
                        voltou-se e viu-me.</l>
                    <l>Acenou-me adeus, gritei-lhe <hi rend="italic">Adeus ó <rs type="name"
                                key="P624">Esteves</rs>!</hi>, e o universo</l>
                    <l>Reconstruiu-se-me sem ideal nem esperança, e o Dono da Tabacaria sorriu.</l>
                </lg>
                <dateline rend="center">LISBOA, 15 DE JANEIRO DE 1928.</dateline>
                <signed rend="center"><rs type="name" key="AdC" role="author" style="a">ALVARO DE
                        CAMPOS</rs></signed>
            </div>
        </body>
    </text>
    <text type="reg">
        <body>
            <div>
                <pb n="1"/>
                <head>TaBaCaRia</head>
                <lg>
                    <l>Não sou nada.</l>
                    <l>Nunca serei nada.</l>
                    <l>Não posso querer ser nada.</l>
                    <l>À parte isso, tenho em mim todos os sonhos do mundo.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Janelas do meu quarto,</l>
                    <l>Do meu quarto de um dos milhões do mundo que ninguém sabe quem é</l>
                    <l>(E se soubessem quem é, o que saberiam?),</l>
                    <l>Dais para o mistério de uma rua cruzada constantemente por gente,</l>
                    <l>Para uma rua inacessível a todos os pensamentos,</l>
                    <l>Real, impossivelmente real, certa, desconhecidamente certa,</l>
                    <l>Com o mistério das coisas por baixo das pedras e dos seres,</l>
                    <l>Com a morte a pôr humidade nas paredes e cabelos brancos nos homens,</l>
                    <l>Com o Destino a conduzir a carroça de tudo pela estrada de nada.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Estou hoje vencido, como se soubesse a verdade.</l>
                    <l>Estou hoje lúcido, como se estivesse para morrer,</l>
                    <l>E não tivesse mais irmandade com as coisas</l>
                    <l>Senão uma despedida, tornando-se esta casa e este lado da rua</l>
                    <l>A fileira de carruagens de um comboio, e uma partida apitada</l>
                    <l>De dentro da minha cabeça,</l>
                    <l>E uma sacudidela dos meus nervos e um ranger de ossos na ida.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Estou hoje perplexo, como quem pensou e achou e esqueceu.</l>
                    <l>Estou hoje dividido entre a lealdade que devo</l>
                    <l>À Tabacaria do outro lado da rua, como coisa real por fora,</l>
                    <l>E à sensação de que tudo é sonho, como coisa real por dentro.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Falhei em tudo.</l>
                    <l>Como não fiz propósito nenhum, talvez tudo fosse nada.</l>
                    <l>A aprendizagem que me deram,</l>
                    <l>Desci dela pela janela das traseiras da casa.</l>
                    <l>Fui até ao campo com grandes propósitos,</l>
                    <l>Mas lá encontrei só ervas e árvores,</l>
                    <l>E quando havia gente era igual à outra.</l>
                    <l>Saio da janela, sento-me numa cadeira. Em que hei de pensar?</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Que sei eu do que serei, eu que não sei o que sou?</l>
                    <l>Ser o que penso? Mas penso ser tanta coisa!</l>
                    <l>E há tantos que pensam ser a mesma coisa que não pode haver tantos!</l>
                    <l>Génio? Neste momento</l>
                    <l>Cem mil cérebros se concebem em sonho génios como eu,</l>
                    <l>E a história não marcará, quem sabe?, nem um,</l>
                    <l>Nem haverá senão estrume de tantas conquistas futuras.</l>
                    <l>Não, não creio em mim.</l>
                    <l>Em todos os manicómios há doidos malucos com tantas certezas!</l>
                    <l>Eu, que não tenho nenhuma certeza, sou mais certo ou menos certo?</l>
                    <l>Não, nem em mim…</l>
                    <l>Em quantas mansardas e não mansardas do mundo</l>
                    <l>Não estão nesta hora génios-para-si-mesmos sonhando?</l>
                    <l>Quantas aspirações altas e nobres e lúcidas —</l>
                    <l>Sim, verdadeiramente altas e nobres e lúcidas —,</l>
                    <l>E quem sabe se realizáveis,</l>
                    <l>Nunca verão a luz do sol real nem acharão ouvidos de gente?</l>
                    <l>O mundo é para quem nasce para o conquistar</l>
                    <l>E não para quem sonha que pode conquistá-lo, ainda que tenha razão.</l>
                    <l>Tenho sonhado mais que o que Napoleão fez.</l>
                    <l>Tenho apertado ao peito hipotético mais humanidades do que Cristo.</l>
                    <l>Tenho feito filosofias em segredo que nenhum Kant escreveu.</l>
                    <l>Mas sou, e talvez serei sempre, o da mansarda,</l>
                    <l>Ainda que não more nela;</l>
                    <l>Serei sempre <hi rend="italic">o que não nasceu para isso;</hi></l>
                    <l>Serei sempre <hi rend="italic">só o que tinha qualidades;</hi></l>
                    <l>Serei sempre o que esperou que lhe abrissem a porta ao pé de uma parede sem
                        porta,</l>
                    <l>E cantou a cantiga do Infinito numa capoeira,</l>
                    <l>E ouviu a voz de Deus num poço tapado.</l>
                    <l>Crer em mim? Não, nem em nada.</l>
                    <l>Derrame-me a Natureza sobre a cabeça ardente</l>
                    <l>O seu sol, a sua chuva, o vento que me acha o cabelo,</l>
                    <l>E o resto que venha se vier, ou tiver que vir, ou não venha.</l>
                    <l>Escravos cardíacos das estrelas,</l>
                    <l>Conquistámos todo o mundo antes de nos levantar da cama;</l>
                    <pb n="2"/>
                    <l>Mas acordámos e ele é opaco,</l>
                    <l>Levantámo-nos e ele é alheio,</l>
                    <l>Saímos de casa e ele é a terra inteira,</l>
                    <l>Mais o sistema solar e a Via Láctea e o Indefinido.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>(Come chocolates, pequena;</l>
                    <l>Come chocolates!</l>
                    <l>Olha que não há mais metafísica no mundo senão chocolates.</l>
                    <l>Olha que as religiões todas não ensinam mais que a confeitaria.</l>
                    <l>Come, pequena suja, come!</l>
                    <l>Pudesse eu comer chocolates com a mesma verdade com que comes!</l>
                    <l>Mas eu penso e, ao tirar o papel de prata, que é de folha de estanho,</l>
                    <l>Deito tudo para o chão, como tenho deitado a vida.)</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Mas ao menos fica da amargura do que nunca serei</l>
                    <l>A caligrafia rápida destes versos,</l>
                    <l>Pórtico partido para o Impossível.</l>
                    <l>Mas ao menos consagro a mim mesmo um desprezo sem lágrimas,</l>
                    <l>Nobre ao menos no gesto largo com que atiro</l>
                    <l>A roupa suja que sou, sem rol, pra o decurso das coisas,</l>
                    <l>E fico em casa sem camisa.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>(Tu, que consolas, que não existes e por isso consolas,</l>
                    <l>Ou deusa grega, concebida como estátua que fosse viva,</l>
                    <l>Ou patrícia romana, impossivelmente nobre e nefasta,</l>
                    <l>Ou princesa de trovadores, gentilíssima e colorida,</l>
                    <l>Ou marquesa do século dezoito, decotada e longínqua,</l>
                    <l>Ou cocotte célebre do tempo dos nossos pais,</l>
                    <l>Ou não sei quê moderno — não concebo bem o quê —,</l>
                    <l>Tudo isso, seja o que for, que sejas, se pode inspirar que inspire!</l>
                    <l>Meu coração é um balde despejado.</l>
                    <l>Como os que invocam espíritos invocam espíritos invoco</l>
                    <l>A mim mesmo e não encontro nada.</l>
                    <l>Chego à janela e vejo a rua com uma nitidez absoluta.</l>
                    <l>Vejo as lojas, vejo os passeios, vejo os carros que passam,</l>
                    <l>Vejo os entes vivos vestidos que se cruzam,</l>
                    <l>Vejo os cães que também existem,</l>
                    <l>E tudo isto me pesa como uma condenação ao degredo,</l>
                    <l>E tudo isto é estrangeiro, como tudo.)</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Vivi, estudei, amei, e até cri,</l>
                    <l>E hoje não há mendigo que eu não inveje só por não ser eu.</l>
                    <l>Olho a cada um os andrajos e as chagas e a mentira,</l>
                    <l>E penso: talvez nunca vivesses nem estudasses nem amasses nem cresses</l>
                    <l>(Porque é possível fazer a realidade de tudo isso sem fazer nada disso);</l>
                    <l>Talvez tenhas existido apenas, como um lagarto a quem cortam o rabo</l>
                    <l>E que é rabo para aquém do lagarto remexidamente.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Fiz de mim o que não soube,</l>
                    <l>E o que podia fazer de mim não o fiz.</l>
                    <l>O dominó que vesti era errado.</l>
                    <l>Conheceram-me logo por quem não era e não desmenti, e perdi-me.</l>
                    <l>Quando quis tirar a máscara,</l>
                    <l>Estava pegada à cara.</l>
                    <l>Quando a tirei e me vi ao espelho,</l>
                    <l>Já tinha envelhecido.</l>
                    <l>Estava bêbado, já não sabia vestir o dominó que não tinha tirado.</l>
                    <l>Deitei fora a máscara e dormi no vestiário</l>
                    <l>Como um cão tolerado pela gerência</l>
                    <l>Por ser inofensivo</l>
                    <l>E vou escrever esta história para provar que sou sublime.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Essência musical dos meus versos inúteis,</l>
                    <l>Quem me dera encontrar-te como coisa que eu fizesse,</l>
                    <l>E não ficasse sempre defronte da Tabacaria de defronte,</l>
                    <l>Calcando aos pés a consciência de estar existindo,</l>
                    <l>Como um tapete em que um bêbado tropeça</l>
                    <l>Ou um capacho que os ciganos roubaram e não valia nada.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Mas o Dono da Tabacaria chegou à porta e ficou à porta.</l>
                    <l>Olho-o com o desconforto da cabeça mal voltada</l>
                    <l>E com o desconforto da alma mal-entendendo.</l>
                    <l>Ele morrerá e eu morrerei.</l>
                    <l>Ele deixará a tabuleta, eu deixarei versos.</l>
                    <l>A certa altura morrerá a tabuleta também, e os versos também.</l>
                    <l>Depois de certa altura morrerá a rua onde esteve a tabuleta,</l>
                    <l>E a língua em que foram escritos os versos.</l>
                    <l>Morrerá depois o planeta girante em que tudo isto se deu.</l>
                    <l>Em outros satélites de outros sistemas qualquer coisa como gente</l>
                    <l>Continuará fazendo coisas como versos e vivendo por baixo de coisas como
                        tabuletas,</l>
                    <l>Sempre uma coisa defronte da outra,</l>
                    <l>Sempre uma coisa tão inútil como a outra,</l>
                    <l>Sempre o impossível tão estúpido como o real,</l>
                    <l>Sempre o mistério do fundo tão certo como o sono de mistério da
                        superfície,</l>
                    <l>Sempre isto ou sempre outra coisa, ou nem uma coisa nem outra.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Mas um homem entrou na Tabacaria (para comprar tabaco?),</l>
                    <l>E a realidade plausível cai de repente em cima de mim.</l>
                    <l>Semiergo-me enérgico, convencido, humano,</l>
                    <l>E vou tencionar escrever estes versos em que digo o contrário.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Acendo um cigarro ao pensar em escrevê-los</l>
                    <l>E saboreio no cigarro a libertação de todos os pensamentos.</l>
                    <l>Sigo o fumo como a uma rota própria,</l>
                    <l>E gozo, num momento sensitivo e competente,</l>
                    <l>A libertação de todas as especulações</l>
                    <l>E a consciência de que a metafísica é uma consequência de estar mal
                        disposto.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Depois deito-me para trás na cadeira</l>
                    <l>E continuo fumando.</l>
                    <l>Enquanto o Destino mo conceder, continuarei fumando.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>(Se eu casasse com a filha da minha lavadeira</l>
                    <l>Talvez fosse feliz.)</l>
                    <l>Visto isto, levanto-me da cadeira. Vou à janela.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>O homem saiu da Tabacaria (metendo troco na algibeira das calças?).</l>
                    <l>Ah, conheço-o: é o Esteves sem metafísica.</l>
                    <l>(O Dono da Tabacaria chegou à porta.)</l>
                    <l>Como por um instinto divino o Esteves voltou-se e viu-me.</l>
                    <l>Acenou-me adeus, gritei-lhe <hi rend="italic">Adeus ó Esteves!</hi>, e o
                        universo</l>
                    <l>Reconstruiu-se-me sem ideal nem esperança, e o Dono da Tabacaria sorriu.</l>
                </lg>
                <dateline rend="center">LISBOA, 15 DE JANEIRO DE 1928.</dateline>
                <signed rend="center">ÁLVARO DE CAMPOS</signed>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
