<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>O nosso inquérito</title>
            <author>
               <rs type="name" key="AdC">Álvaro de Campos</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <resp>Atualização ortográfica</resp>
                <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Campos_O_nosso_inquerito.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W279">O nosso inquérito</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">O nosso inquérito</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="AdC">Álvaro de Campos</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J62">A Informação</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1926-09-17">17 de setembro de 1926</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <handNotes>
            <handNote xml:id="H_Ferreira_Gomes">Texto redigido por Augusto Ferreira
                    Gomes.</handNote>
            <handNote xml:id="H_FP">Texto redigido por Pessoa.</handNote>
         </handNotes>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Campos_Inquerito.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W279">
      <body>
         <div>
            <head>
               <handShift new="#H_Ferreira_Gomes"/>O NOSSO INQUERITO</head>
            <p rend="right">
               <hi rend="italic">Exmo Sr. <rs type="name" key="AdC" role="topic">Alvaro de
                            Campos</rs>
               </hi>:</p>
            <p rend="indent-first">Recebi hoje inesperadamente, a resposta ao inquerito de <rs type="periodical" key="J62">
                  <hi rend="italic">A Informação</hi>
               </rs>.</p>
            <p rend="indent-first">Li-as com atenção. Tomei nota. Vou publica-las por este
                    simples dever de dar publicidade a todas as opiniões que me aparecem na mesa de
                    trabalho, mesmo as mais parvas.</p>
                 <p rend="indent-first">As suas respostas não pertencem a essa categoria — são suas.
                    E por tal lh’as publico, mas deixe me lhe diga que, de hoje em diante, embora
                    continue a ter por V. Exa a mesma admiração que me vem de larga data, fico
                    obrigado a não conhecer mais, pessoalmente, a pessoa de V. Ex.a.</p>
            <p rend="indent-first">Como o que me interessa são as suas personalidades lerei com
                    atenção os seus futuros livros ou poemas e isso me bastará.</p>
            <salute rend="right">
               <hi rend="italic">De V. Exa.</hi>
            </salute>
            <signed rend="right">
               <rs type="name" key="P109">
                  <hi rend="italic">Augusto Ferreira
                            Gomes</hi>
               </rs>
            </signed>
         </div>
         <div>
            <p rend="right">Caro sr. <rs type="name" key="P109">Ferreira Gomes</rs>:</p>
            <p rend="indent-first">Respondo, numerando, ás seis preguntas do inquerito que não
                    creio que seja seu.</p>
            <p rend="indent-first">Elas são:</p>
            <p rend="indent-first">(1) Qual é dos seus livros, aquéle que mais estima?</p>
            <p rend="indent-first">(2) Qual dèles lhe trouxe mais admiradores?</p>
            <p rend="indent-first">(3) Deve ás suas obras alguma aventura amorosa?</p>
            <p rend="indent-first">(4) Qual foi a maior compensação moral que lhe deu a
                    literatura?</p>
            <p rend="indent-first">(5) Algum dos protagonistas dos seus livros teve existencia
                    real?</p>
            <p rend="indent-first">(6) Qual é a sua maior preocupação intelectual ao
                    escrever?</p>
            <p rend="indent-first">Eu respondo:</p>
            <p rend="indent-first">(1) Não tendo livros publicados, mas só poemas que valem mais que
                    os livros dos meus contemporaneos de todas as falas, não lhe responderei senão
                    entendendo poemas em vez de livros.</p>
            <p rend="indent-first">Agrada-me estridentemente a «<ref target="http://www.pessoadigital.pt/en/pub/Campos_Ode_Triunfal">Ode
                        Triumfal</ref>», inserta em «<rs type="periodical" key="J12">Orfeu</rs> 1».
                    Sei bem que a «<ref target="http://www.pessoadigital.pt/en/pub/Campos_Ode_Maritima">Ode
                        Maritima</ref>», trazida por «<rs type="periodical" key="J12">Orfeu</rs> 2»,
                    tem mais construção e arredores; mas não esqueço que escrevi a primeira com a
                    emoção em linha recta, e que ela é a obra prima da sensibilidade moderna. São
                    favores que devo aos Deuses: não quero ser ingrato para com eles,
                    desreconhecendo-os.</p>
            <p rend="indent-first">(2) Tenho influido indeterminadamente em varias composições
                    subsequentes, por não ter o segredo de ter influido nas anteriores. Mas não sei
                    se me têm admirado aqueles que me têm admirado. O certo é que não tenho podido
                    passar a minha emoção intelectual para os copistas da minha expressão dela. Mas
                    contento me com o que não me descontenta, e basta... Ainda ha pouco me trouxeram
                    uma publicação brasileira que tem versos seminais nas minhas emoções. Até isso
                    aceito. O Destino assim dá. Ao menos não tardou. <hi rend="italic">Bis dat qui
                        cito dat</hi>, dizia o meu professor de latim.</p>
            <p rend="indent-first">(3) Não costumo pôr á arte a canga da sexualidade. Confesso,
                    contudo, que devo a uma obra minha, mas de maneira indirecta, uma aventura
                    amorosa. Foi em Barrow in Furness, que é um porto na costa occidental da
                    Inglaterra. Ali, certo dia, depois de um trabalho de arqueação, estava eu
                    sentado sobre uma barrica, num cais abandonado. Acabava de escrever um soneto —
                    elo de uma cadeia de varios — em que o facto de estar sentado nessa barrica era
                    um elemento de construção. Aproximou-se de mim uma rapariga, por assim dizer, —
                    alumna, segundo depois soube do liceu (<hi rend="italic">High School</hi>) local
                    —, e entrou em conversa comigo. Viu que eu estava a escrever versos, e
                    perguntou-me, como nestas ocasiões se costuma perguntar, se eu escrevia versos.
                    Respondi, como nestes casos se responde, que não. A tarde, segundo a sua
                    obrigação tradicional, caía lenta e suave. Deixei-a cair.</p>
            <p rend="indent-first">É conhecida a índole portuguesa e o caracter propicio das
                    horas, independentemente das indoles e dos portugueses. Foi isto uma aventura
                    amorosa? Não chegarei a dizer-lhe. Foi uma tarde, num cais longe da Patria; e
                    hoje é, decerto, uma recordação a ouro fôsco. Assim diríamos no «<rs type="periodical" key="J12">Orfeu</rs>»; assim não deixarei de lhe dizer
                    agora. Que mais quere de mim, sr. <rs type="name" key="P109">Ferreira
                    Gomes</rs>? A vida é extremamente complexa, e os acasos são, por vezes,
                    necessarios. O conto não tem moral, desde o principio. O ouro fôsco ficou humido
                    e a tarde caiu definitivamente.</p>
            <p rend="indent-first">(4) A unica compensação moral que devo á literatura é a
                    gloria futura de ter escrito as minhas obras presentes.</p>
            <p rend="indent-first">(5) Não escrevi historia nem historias, e, por isso, não uso
                    protagonistas, a não ser a variedade de pessoas que tenho sido. Nenhuma delas
                    tem existencia real, porque nada tem, scientificamente falando, existencia
                    «real». As coisas são sensações nossas, sem objectividade determinavel, e eu,
                    sensação tambem para mim mesmo, não posso crer que tenha mais realidade que as
                    outras coisas. Sou, como toda a gente, uma ficção do «intermezzo», falso como as
                    horas que passam e as obras que ficam, no rodopio subatomico deste inconcebivel
                    universo.</p>
            <p rend="indent-first">(6) Não tenho preocupação intelectual ao escrever. Tenho a
                    unica preocupação de emitir emoções, deixando á inteligencia que se aguente com
                    elas o melhor que puder. Tenho o desejo de ser de todos os tempos, de todos os
                    espaços, de todas as almas, de todas as emoções e de todos os entendimentos.
                    Menos que tudo é nada para a alma que não cata piolhos na logica, nem olha para
                    as unhas na estetica. Não podendo ser a propria força universal que envolve e
                    penetra a rotação dos seres, quero ao menos ser uma consciencia audivel dela, um
                    brilho momentaneo no choque nocturno das coisas... O resto é delirio e
                    podridão.</p>
            <salute rend="indent">Creia-me cordealmente seu,</salute>
            <signed rend="center">
               <rs type="name" key="AdC" role="author" style="a">
                  <hi rend="italic">Alvaro de
                            Campos</hi>
               </rs>.<lb/> Engenheiro naval e poeta do «<rs type="periodical" key="J12">Orpheu</rs>»</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W279">
      <body>
         <div>
            <head>
               <handShift new="#H_Ferreira_Gomes"/>O NOSSO INQUÉRITO</head>
            <p rend="right">
               <hi rend="italic">Exmo Sr. Álvaro de
                            Campos</hi>:</p>
            <p rend="indent-first">Recebi hoje inesperadamente, a resposta ao inquérito de <hi rend="italic">A Informação</hi>.</p>
            <p rend="indent-first">Li-as com atenção. Tomei nota. Vou publicá-las por este
                    simples dever de dar publicidade a todas as opiniões que me aparecem na mesa de
                    trabalho, mesmo as mais parvas.</p>
            <p rend="indent-first">As suas respostas não pertencem a essa categoria ― são suas.
                    E por tal lhas publico, mas deixe-me lhe diga que, de hoje em diante, embora
                    continue a ter por V. Exa a mesma admiração que me vem de larga data, fico
                    obrigado a não conhecer mais, pessoalmente, a pessoa de V. Ex.a.</p>
            <p rend="indent-first">Como o que me interessa são as suas personalidades lerei com
                    atenção os seus futuros livros ou poemas e isso me bastará.</p>
            <salute rend="right">
               <hi rend="italic">De V. Exa.</hi>
            </salute>
            <signed rend="right">
               <hi rend="italic">Augusto Ferreira
                            Gomes</hi>
            </signed>
         </div>
         <div>
            <p rend="right">Caro sr. Ferreira Gomes:</p>
            <p rend="indent-first">Respondo, numerando, às seis preguntas do inquérito que não
                    creio que seja seu.</p>
            <p rend="indent-first">Elas são:</p>
            <p rend="indent-first">(1) Qual é dos seus livros, aquele que mais estima?</p>
            <p rend="indent-first">(2) Qual deles lhe trouxe mais admiradores?</p>
            <p rend="indent-first">(3) Deve às suas obras alguma aventura amorosa?</p>
            <p rend="indent-first">(4) Qual foi a maior compensação moral que lhe deu a
                    literatura?</p>
            <p rend="indent-first">(5) Algum dos protagonistas dos seus livros teve existência
                    real?</p>
            <p rend="indent-first">(6) Qual é a sua maior preocupação intelectual ao
                    escrever?</p>
            <p rend="indent-first">Eu respondo:</p>
            <p rend="indent-first">(1) Não tendo livros publicados, mas só poemas que valem mais que
                    os livros dos meus contemporâneos de todas as falas, não lhe responderei senão
                    entendendo poemas em vez de livros.</p>
            <p rend="indent-first">Agrada-me estridentemente a «<ref target="http://www.pessoadigital.pt/en/pub/Campos_Ode_Triunfal">Ode
                        Triunfal</ref>», inserta em «Orfeu 1».
                    Sei bem que a «<ref target="http://www.pessoadigital.pt/en/pub/Campos_Ode_Maritima">Ode
                        Maritima</ref>», trazida por «Orfeu 2»,
                    tem mais construção e arredores; mas não esqueço que escrevi a primeira com a
                    emoção em linha reta, e que ela é a obra-prima da sensibilidade moderna. São
                    favores que devo aos Deuses: não quero ser ingrato para com eles,
                    desreconhecendo-os.</p>
            <p rend="indent-first">(2) Tenho influído indeterminadamente em várias composições
                    subsequentes, por não ter o segredo de ter influído nas anteriores. Mas não sei
                    se me têm admirado aqueles que me têm admirado. O certo é que não tenho podido
                    passar a minha emoção intelectual para os copistas da minha expressão dela. Mas
                    contento-me com o que não me descontenta, e basta... Ainda há pouco me trouxeram
                    uma publicação brasileira que tem versos seminais nas minhas emoções. Até isso
                    aceito. O Destino assim dá. Ao menos não tardou. <hi rend="italic">Bis dat qui
                        cito dat</hi>, dizia o meu professor de latim.</p>
            <p rend="indent-first">(3) Não costumo pôr à arte a canga da sexualidade. Confesso,
                    contudo, que devo a uma obra minha, mas de maneira indireta, uma aventura
                    amorosa. Foi em Barrow in Furness, que é um porto na costa ocidental da
                    Inglaterra. Ali, certo dia, depois de um trabalho de arqueação, estava eu
                    sentado sobre uma barrica, num cais abandonado. Acabava de escrever um soneto ―
                    elo de uma cadeia de vários — em que o facto de estar sentado nessa barrica era
                    um elemento de construção. Aproximou-se de mim uma rapariga, por assim dizer, ―
                    aluno, segundo depois soube do liceu (<hi rend="italic">High School</hi>) local
                    ―, e entrou em conversa comigo. Viu que eu estava a escrever versos, e
                    perguntou-me, como nestas ocasiões se costuma perguntar, se eu escrevia versos.
                    Respondi, como nestes casos se responde, que não. A tarde, segundo a sua
                    obrigação tradicional, caía lenta e suave. Deixei-a cair.</p>
            <p rend="indent-first">É conhecida a índole portuguesa e o carácter propício das
                    horas, independentemente das índoles e dos portugueses. Foi isto uma aventura
                    amorosa? Não chegarei a dizer-lhe. Foi uma tarde, num cais longe da Pátria; e
                    hoje é, decerto, uma recordação a ouro fosco. Assim diríamos no «Orfeu»; assim não deixarei de lhe dizer
                    agora. Que mais quer de mim, sr. Ferreira
                    Gomes? A vida é extremamente complexa, e os acasos são, por vezes,
                    necessários. O conto não tem moral, desde o princípio. O ouro fosco ficou húmido
                    e a tarde caiu definitivamente.</p>
            <p rend="indent-first">(4) A única compensação moral que devo à literatura é a
                    glória futura de ter escrito as minhas obras presentes.</p>
            <p rend="indent-first">(5) Não escrevi história nem histórias, e, por isso, não uso
                    protagonistas, a não ser a variedade de pessoas que tenho sido. Nenhuma delas
                    tem existência real, porque nada tem, cientificamente falando, existência
                    «real». As coisas são sensações nossas, sem objetividade determinável, e eu,
                    sensação também para mim mesmo, não posso crer que tenha mais realidade que as
                    outras coisas. Sou, como toda a gente, uma ficção do «intermezzo», falso como as
                    horas que passam e as obras que ficam, no rodopio subatómico deste inconcebível
                    universo.</p>
            <p rend="indent-first">(6) Não tenho preocupação intelectual ao escrever. Tenho a
                    única preocupação de emitir emoções, deixando à inteligência que se aguente com
                    elas o melhor que puder. Tenho o desejo de ser de todos os tempos, de todos os
                    espaços, de todas as almas, de todas as emoções e de todos os entendimentos.
                    Menos que tudo é nada para a alma que não cata piolhos na lógica, nem olha para
                    as unhas na estética. Não podendo ser a própria força universal que envolve e
                    penetra a rotação dos seres, quero ao menos ser uma consciência audível dela, um
                    brilho momentâneo no choque noturno das coisas... O resto é delírio e
                    podridão.</p>
            <salute rend="indent">Creia-me cordialmente seu,</salute>
            <signed rend="center">
               <hi rend="italic">Álvaro de
                            Campos</hi>.<lb/> Engenheiro naval e poeta do «Orpheu»</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
