<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>De Newcastle-On-Tyne — Álvaro de Campos escreve à ʺContemporâneaʺ</title>
                <author>
                    <rs type="name" key="AdC">Álvaro de Campos</rs>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
                    <name>Jorge Uribe</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
                    <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
                    <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Consultoria</resp>
                    <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
                <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
                <date>2017</date>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
                </availability>
                <idno type="filename">Campos_De_Newcastle.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="genre">
                    <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <list type="work-index">
                    <item><rs type="work" key="W203">De Newcastle-On-Tyne — Álvaro de Campos escreve
                            à ʺContemporâneaʺ</rs></item>
                </list>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <title level="a">De Newcastle-On-Tyne — Álvaro de Campos escreve à
                            ʺContemporâneaʺ</title>
                        <author>
                            <rs type="name" key="AdC">Álvaro de Campos</rs>
                        </author>
                        <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j"><rs type="periodical" key="J11">Contemporânea</rs></title>
                        <imprint>
                            <date when="1922-10">outubro de 1922</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="issue">4</biblScope>
                        <biblScope unit="page">4</biblScope>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
        <graphic url="prosa/De_Newcastle_on_Tyne.jpg"/>
    </facsimile>
    <text corresp="#W203" type="orig">
        <body>
            <div>
                <head>DE NEWCASTLE-ON-TYNE <lb/><rs type="name" key="AdC" style="a" role="author"
                        >Alvaro de Campos</rs>
                    <lb/> ESCREVE Á “<rs type="periodical" key="J11">CONTEMPORANEA</rs>"</head>
                <p rend="indent-first">Meu querido <rs type="name" key="P144">José Pacheco</rs>:</p>
                <p rend="indent-first">Venho escrever-lhe para o felicitar pela sua <rs type="title"
                            ><hi rend="italic">Contemporanea</hi></rs>, para lhe dizer que não tenho
                    escripto nada, e para pôr alguns embargos ao <ref
                        target="http://www.pessoadigital.pt/pub/Pessoa_Antonio_Botto_e_o_ideal"
                        >artigo do <rs type="name" role="topic" key="FP">Fernando
                    Pessoa</rs></ref>.</p>
                <p rend="indent-first">Quereria mandar-lhe tambem collaboração. Mas, como lhe disse,
                    não escrevo. Fui em tempos poeta decadente; hoje creio que estou decadente, e já
                    o não sou.</p>
                <p rend="indent-first">Isto de mim, que é quem mais proximo está de mim, apezar de
                    tudo. De si e de sua revista, tenho saudades do nosso <rs type="periodical"
                        key="J12"><hi rend="italic">Orpheu</hi></rs>. V. continúa subrepticiamente,
                    e ainda bem. Estamos, afinal, todos no mesmo logar. Parece que variamos só com a
                    oscillação de quem se equilibra. Repito-lhe que o felicito. Julgava difficil
                    fazer tanto bem aos olhos em Portugal com uma coisa impressa. Julgo bom que
                    julgasse mal. Auguro á <rs type="periodical" key="J11"><hi rend="italic"
                            >Contemporanea</hi></rs> o futuro que lhe desejo.</p>
                <p rend="indent-first">Agora o artigo do <rs type="name" role="topic" key="FP"
                        >Fernando</rs>. Com o intervallo entre a primeira palavra d’esta carta e a
                    primeira palavra d’este paragrapho, já quasi me não lembra o que é que lhe
                    queria dizer do artigo. Talvez pensasse em dizer exactamente o que vou escrever
                    a seguir. Emfim, prometti, e digo o que sinto agora, e segundo os nervos d’este
                    momento.</p>
                <p rend="indent-first">Continúa o <rs type="name" role="topic" key="FP">Fernando
                        Pessoa</rs> com aquella mania, que tantas vezes lhe censurei, de julgar que
                    as coisas se provam. Nada se prova senão para ter a hypocrisia de não affirmar.
                    O raciocinio é uma timidez ― duas timidezes talvez, sendo a segunda a de ter
                    vergonha de estar calado.</p>
                <p rend="indent-first">Ideal esthetico, meu querido <rs type="name" key="P144">José
                        Pacheco</rs>, ideal esthetico! Onde foi essa phrase buscar sentido? E o que
                    encontrou lá quando o descobriu? Não ha ideaes nem estheticas senão nas illusões
                    que nós fazemos d’elles. O ideal é um mytho da acção, um estimulante como o opio
                    ou a cocaina: serve para sermos outros, mas paga-se caro ― com o nem sermos quem
                    poderiamos ter sido.</p>
                <p rend="indent-first">Esthetica, <rs type="name" key="P144">José Pacheco</rs>? Não
                    ha belleza, como não ha moral, como não ha formulas senão para definir
                    compostos. Na tragedia physico-chimica que se chama a Vida, essas coisas são
                    como chammas ― simples signaes de combustão.</p>
                <p rend="indent-first">A belleza começou por ser uma explicação que a sexualidade
                    deu a si-propria de preferencias provavelmente de origem magnetica. Tudo é um
                    jogo de forças, e na obra da arte não temos que procurar «belleza» ou coisa que
                    possa andar no goso d’esse nome. Em toda a obra humana, ou não humana,
                    procuramos só duas coisas, força e equilibrio de força ― energia e harmonia, se
                    V. quizer. </p>
                <p rend="indent-first">Perante qualquer obra de qualquer arte ― desde a de guardar
                    porcos á de construir symphonias ― pergunto só: quanta força? quanta mais-força?
                    quanta violencia de tendencia? quanta violencia reflexa de tendencia, violencia
                    da tendencia sobre si-propria, força da força em não se desviar da sua direcção,
                    que é um elemento da sua força?</p>
                <p rend="indent-first">O resto é o mytho das Danaides, ou outro qualquer mytho ―
                    porque todo o mytho é o das Danaides, e todo o pensamento (diga-o ao <rs
                        type="name" key="FP">Fernando</rs>) enche eternamente um tonel eternamente
                    vazio. </p>
                <p rend="indent-first">Li o livro do <rs type="name" key="P17">Botto</rs> e gosto
                    d’elle. Gosto d’elle porque a arte do <rs type="name" key="P17">Botto</rs> é o
                    contrario da minha. Se eu gostasse só da minha arte, nem da minha arte gostava,
                    porque varío. </p>
                <p rend="indent-first">E, àparte gostar, porque gosto? É sempre mau perguntar,
                    porque pode haver resposta. Mas pergunto ― porque gosto? Ha força, ha equilibrio
                    de força, nas <rs type="title"><hi rend="italic">Canções</hi></rs>?</p>
                <p rend="indent-first">Louvo nas <rs type="title"><hi rend="italic"
                        >Canções</hi></rs> a força que lhes encontro. Essa força não vejo que tenha
                    que ver com ideaes nem com estheticas. Tem que ver com immoralidade. É a
                    immoralidade absoluta, despida de duvidas. Assim ha direcção absoluta ― força
                    portanto; e ha harmonia em não admittir condições a essa immoralidade. O <rs
                        type="name" key="P17">Botto</rs> tende com uma energia tenaz para todo o
                    immoral; e tem a harmonia de não tender para mais coisa alguma. Acho inutil
                    metter os gregos no caso; grego se veria o <rs type="name" key="FP"
                        >Fernando</rs> com elles se elles lhe apparecessem a pedir-lhe contas do
                    sarilho de estheticas em que os metteu. Os gregos eram lá esthetas! Os gregos
                    existiram.</p>
                <p rend="indent-first">A arte do <rs type="name" key="P17">Botto</rs> é
                    integralmente immoral. Não ha cellula nella que esteja decente. E isso é uma
                    força porque é uma não-hypocrisia, uma não-complicação. <rs type="name"
                        key="P32">Wilde</rs> tergiversava constantemente. <rs type="name" key="P479"
                        >Baudelaire</rs> formulou uma these moral da immoralidade; disse que o mau
                    era bom por ser mau, e assim lhe chamou bom. O <rs type="name" key="P17">
                        Botto</rs> é mais forte: dá á sua immoralidade razões puramente immoraes,
                    porque lhe não dá nenhumas.</p>
                <p rend="indent-first">O <rs type="name" key="P17">Botto</rs> tem isto de forte e de
                    firme: é que não dá desculpas. E eu acho, e deverei talvez sempre achar, que não
                    dar desculpas é melhor que ter razão. </p>
                <p rend="indent-first">Não lhe digo mais. Se continuasse, contradizer-me-hia. Seria
                    abominavel, porque talvez fôsse uma maneira (a inversa) de ser logico. Quem
                    sabe?</p>
                <p rend="indent-first">Relembro saudosamente ― aqui do Norte improficuo ― os nossos
                    tempos do <rs type="periodical" key="J12"><hi rend="italic">Orpheu</hi></rs>, a
                    antiga camaradagem, tudo em Lisboa de que eu gostava, e tudo em Lisboa de que eu
                    não gostava ― tudo com a mesma saudade. </p>
                <p rend="indent-first">Saúdo-o em Distancia Constellada. Esta carta leva-lhe a minha
                    affeição pela sua revista; não lhe leva a minha amisade por si porque V. já ha
                    muito tempo ahi a tem.</p>
                <p rend="indent-first">Diga ao <rs type="name" role="topic" key="FP">Fernando
                        Pessoa</rs> que não tenha razão.</p>
                <salute rend="indent">Um abraço do <lb/>camarada amigo</salute>
                <signed rend="indent"><rs type="name" key="AdC" role="author" style="a">ALVARO DE CAMPOS</rs></signed>
                <dateline>Newcastle-on-Tyne, <lb/>17 Outubro 1922</dateline>
            </div>
        </body>
    </text>
    <text corresp="#W203" type="reg">
        <body>
            <div>
                <head>DE NEWCASTLE-ON-TYNE <lb/>Álvaro de Campos <lb/> ESCREVE À
                    “CONTEMPORÂNEA"</head>
                <p rend="indent-first">Meu querido José Pacheco:</p>
                <p rend="indent-first">Venho escrever-lhe para o felicitar pela sua <hi
                        rend="italic">Contemporânea</hi>, para lhe dizer que não tenho escrito
                    nada, e para pôr alguns embargos ao <ref
                        target="http://www.pessoadigital.pt/pub/Pessoa_Antonio_Botto_e_o_ideal"
                        >artigo do Fernando Pessoa</ref>.</p>
                <p rend="indent-first">Quereria mandar-lhe também colaboração. Mas, como lhe disse,
                    não escrevo. Fui em tempos poeta decadente; hoje creio que estou decadente, e já
                    o não sou.</p>
                <p rend="indent-first">Isto de mim, que é quem mais próximo está de mim, apesar de
                    tudo. De si e de sua revista, tenho saudades do nosso <hi rend="italic"
                        >Orpheu</hi>. V. continua subrepticiamente, e ainda bem. Estamos, afinal,
                    todos no mesmo lugar. Parece que variamos só com a oscilação de quem se
                    equilibra. Repito-lhe que o felicito. Julgava difícil fazer tanto bem aos olhos
                    em Portugal com uma coisa impressa. Julgo bom que julgasse mal. Auguro à <hi
                        rend="italic">Contemporânea</hi> o futuro que lhe desejo.</p>
                <p rend="indent-first">Agora o artigo do Fernando. Com o intervalo entre a primeira
                    palavra desta carta e a primeira palavra deste parágrafo, já quase me não
                    lembra o que é que lhe queria dizer do artigo. Talvez pensasse em dizer
                    exatamente o que vou escrever a seguir. Emfim, prometi, e digo o que sinto
                    agora, e segundo os nervos deste momento.</p>
                <p rend="indent-first">Continua o Fernando Pessoa com aquela mania, que tantas
                    vezes lhe censurei, de julgar que as coisas se provam. Nada se prova senão para
                    ter a hipocrisia de não afirmar. O raciocínio é uma timidez ― duas timidezes
                    talvez, sendo a segunda a de ter vergonha de estar calado.</p>
                <p rend="indent-first">Ideal estético, meu querido José Pacheco, ideal estético!
                    Onde foi essa frase buscar sentido? E o que encontrou lá quando o descobriu?
                    Não ha ideais nem estéticas senão nas ilusões que nós fazemos deles. O ideal
                    é um mito da ação, um estimulante como o ópio ou a cocaína: serve para sermos
                    outros, mas paga-se caro ― com o nem sermos quem poderíamos ter sido.</p>
                <p rend="indent-first">Estética, José Pacheco? Não há beleza, como não há moral,
                    como não há fórmulas senão para definir compostos. Na tragédia físico-química
                    que se chama a Vida, essas coisas são como chamas ― simples sinais de
                    combustão.</p>
                <p rend="indent-first">A beleza começou por ser uma explicação que a sexualidade
                    deu a si própria de preferências provavelmente de origem magnética. Tudo é um
                    jogo de forças, e na obra da arte não temos que procurar «beleza» ou coisa que
                    possa andar no gozo desse nome. Em toda a obra humana, ou não humana,
                    procuramos só duas coisas, força e equilíbrio de força ― energia e harmonia, se
                    V. quiser. </p>
                <p rend="indent-first">Perante qualquer obra de qualquer arte ― desde a de guardar
                    porcos à de construir sinfonias ― pergunto só: quanta força? quanta mais-força?
                    quanta violência de tendência? quanta violência reflexa de tendência, violência
                    da tendência sobre si própria, força da força em não se desviar da sua direção,
                    que é um elemento da sua força?</p>
                <p rend="indent-first">O resto é o mito das Danaides, ou outro qualquer mito ―
                    porque todo o mito é o das Danaides, e todo o pensamento (diga-o ao Fernando)
                    enche eternamente um tonel eternamente vazio. </p>
                <p rend="indent-first">Li o livro do Botto e gosto dele. Gosto dele porque a
                    arte do Botto é o contrário da minha. Se eu gostasse só da minha arte, nem da
                    minha arte gostava, porque vario. </p>
                <p rend="indent-first">E, à parte gostar, porque gosto? É sempre mau perguntar,
                    porque pode haver resposta. Mas pergunto ― porque gosto? Há força, há equilíbrio
                    de força, nas <hi rend="italic">Canções</hi>?</p>
                <p rend="indent-first">Louvo nas <hi rend="italic">Canções</hi> a força que lhes
                    encontro. Essa força não vejo que tenha que ver com ideais nem com estéticas.
                    Tem que ver com imoralidade. É a imoralidade absoluta, despida de dúvidas.
                    Assim há direção absoluta ― força portanto; e há harmonia em não admitir
                    condições a essa imoralidade. O Botto tende com uma energia tenaz para todo o
                    imoral; e tem a harmonia de não tender para mais coisa alguma. Acho inútil
                    meter os gregos no caso; grego se veria o Fernando com eles se eles lhe
                    aparecessem a pedir-lhe contas do sarilho de estéticas em que os meteu. Os
                    gregos eram lá estetas! Os gregos existiram.</p>
                <p rend="indent-first">A arte do Botto é integralmente imoral. Não ha célula nela
                    que esteja decente. E isso é uma força porque é uma não-hipocrisia, uma
                    não-complicação. Wilde tergiversava constantemente. Baudelaire formulou uma
                    tese moral da imoralidade; disse que o mau era bom por ser mau, e assim lhe
                    chamou bom. O Botto é mais forte: dá à sua imoralidade razões puramente
                    imorais, porque lhe não dá nenhumas.</p>
                <p rend="indent-first">O Botto tem isto de forte e de firme: é que não dá desculpas.
                    E eu acho, e deverei talvez sempre achar, que não dar desculpas é melhor que ter
                    razão. </p>
                <p rend="indent-first">Não lhe digo mais. Se continuasse, contradizer-me-ia. Seria
                    abominável, porque talvez fosse uma maneira (a inversa) de ser lógico. Quem
                    sabe?</p>
                <p rend="indent-first">Relembro saudosamente ― aqui do Norte improfícuo ― os nossos
                    tempos do <hi rend="italic">Orpheu</hi>, a antiga camaradagem, tudo em Lisboa
                    de que eu gostava, e tudo em Lisboa de que eu não gostava ― tudo com a mesma
                    saudade. </p>
                <p rend="indent-first">Saúdo-o em Distância Constelada. Esta carta leva-lhe a minha
                    afeição pela sua revista; não lhe leva a minha amizade por si porque V. já há
                    muito tempo aí a tem.</p>
                <p rend="indent-first">Diga ao Fernando Pessoa que não tenha razão.</p>
                <salute rend="indent">Um abraço do <lb/>camarada amigo</salute>
                <signed rend="indent">ÁLVARO DE CAMPOS</signed>
                <dateline>Newcastle-on-Tyne, <lb/>17 outubro 1922</dateline>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
