<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ultimatum</title>
            <author>
               <rs type="name" key="AdC">Álvaro de Campos</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>     
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Campos_Ultimatum.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="summary">O texto também foi publicado em forma de Separata, datado de
                    Outubro de 1917, e assinado «Alvaro de Campos | Sensacionista». Pode ser
                    consultado em <ref target="http://purl.pt/17263">http://purl.pt/17263</ref>.</note>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W202">Ultimatum</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Ultimatum</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="AdC">Álvaro de Campos</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J29">Portugal
                            Futurista</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1917-11">novembro de 1917</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page">30-34</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Ultimatum_PF_1.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Ultimatum_PF_2.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Ultimatum_PF_3.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Ultimatum_PF_4.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Ultimatum_PF_5.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W202">
      <body>
         <div>
            <head>
               <hi rend="underline">ULTIMATUM</hi>
            </head>
            <head type="sub" rend="right">de <rs type="name" role="author" key="AdC">Alvaro de
                        Campos</rs>
            </head>
            <p rend="indent-first">Mandado de despejo aos mandarins da Europa! Fóra.</p>
            <p rend="indent-first">Fóra tu, <rs type="name" key="P496">Anatole France</rs>, <rs type="name" key="P529">Epicuro</rs> de pharmacopeia homeopathica,
                    tenia-Jaurès do Ancien Régime, salada de <rs type="name" key="P427">Renan</rs>-
                        <rs type="name" key="P530">Flaubert</rs> em louça do seculo dezesete,
                    falsificada!</p>
            <p rend="indent-first">Fóra tu, <rs type="name" key="P366">Maurice Barrès</rs>,
                    feminista da Acção, <rs type="name" key="P438" style="b">Châteaubriand</rs> de
                    paredes nuas, alcoviteiro de palco da patria de cartaz, bolor da Lorena,
                    algibebe dos mortos dos outros, vestindo do seu commercio!</p>
            <p rend="indent-first">Fóra tu, <rs type="name" key="P532">Bourget</rs> das almas,
                    lamparineiro das particulas alheias, psychologo de tampa de brazão, reles snob
                    plebeu, sublinhando a regua de lascas os mandamentos da lei da Egreja!</p>
            <p rend="indent-first">Fóra tu, mercadoria <rs type="name" key="P533">Kipling</rs>,
                    homem-practico do verso, imperialista das sucatas, epico para Majuba e Colenso,
                    Empire-Day do calão das fardas, tramp-steamer da baixa immortalidade!</p>
            <p rend="indent-first">Fóra! Fóra!</p>
            <p rend="indent-first">Fóra tu, <rs type="name" key="P9">George Bernard Shaw</rs>,
                    vegetariano do paradoxo, charlatão da sinceridade, tumor frio do ibsenismo,
                    arranjista da intellectualidade inesperada, Kilkenny-Cat de ti proprio, <hi rend="italic">Irish Melody</hi> calvinista com lettra da <hi rend="italic">Origem das Especies!</hi>
            </p>
            <p rend="indent-first">Fóra tu, <rs type="name" key="P271">H. G. Wells</rs>,
                    ideativo de gesso, sacca-rolhas de papelão para a garrafa da Complexidade!</p>
            <p rend="indent-first">Fóra tu, <rs type="name" key="P8">G. K. Chesterton</rs>,
                    christianismo para uso de prestidigitadores, barril de cerveja ao pé do altar,
                    adiposidade da dialectica cockney com o horror ao sabão influindo na limpeza dos
                    raciocinios!</p>
            <p rend="indent-first">Fóra tu, <rs type="name" key="P534">Yeats</rs> da celtica
                    bruma á roda de poste sem indicações, sacco de pôdres que veiu á praia do
                    naufragio do symbolismo inglez!</p>
            <p rend="indent-first">Fóra! Fóra!</p>
            <p rend="indent-first">Fóra tu, Rapagnetta-<rs type="name" key="P535">Annunzio</rs>,
                    banalidade em characteres gregos, “D. Juan em Pathmos” (solo de trombone)!</p>
            <p rend="indent-first">E tu, <rs type="name" key="P368">Maeterlinck</rs>, fogão do
                    Mysterio apagado!</p>
            <p rend="indent-first">E tu, <rs type="name" key="P536">Loti</rs>, sopa salgada,
                    fria!</p>
            <p rend="indent-first">E finalmente tu, <rs type="name" key="P537">Rostand</rs>-tand-tand-tand-tand-tand-tand-tand!</p>
            <p rend="indent-first">Fóra! Fóra! Fóra!</p>
            <p rend="indent-first">E se houver outros que faltem, procurem-nos ahi pra um
                    canto!</p>
            <p rend="indent-first">Tirem isso tudo da minha frente!</p>
            <p rend="indent-first">Fóra com isso tudo! Fóra!</p>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Ahi! Que fazes tu na celebridade, <rs type="name" key="P538">Guilherme Segundo da Allemanha</rs>, canhoto maneta do braço esquerdo, <rs type="name" key="P539">Bismarck</rs> sem tampa a estorvar o lume?!</p>
            <p rend="indent-first">Quem és tu, tu da juba socialista, <rs type="name" key="P540">David Lloyd George</rs>, bobo de barrete phrygio feito de Union Jacks?!</p>
            <p rend="indent-first">E tu, <rs type="name" key="P541">Venizelos</rs>, fatia de <rs type="name" key="P542">Pericles</rs> com manteiga, cahida no chão de
                    manteiga para baixo?!</p>
            <p rend="indent-first">E tu, qualquer outro, todos os outros, assorda <rs type="name" key="P543">Briand</rs>-<rs type="name" key="P544">Dato</rs>-<rs type="name" key="P545">Boselli</rs> da incompetencia ante os factos, todos
                    os estadistas pão-de-guerra que datam de muito antes da guerra! Todos! todos!
                    todos! Lixo, cisco, choldra provinciana, safardanagem intellectual!</p>
            <p rend="indent-first">E todos os chefes de estado, incompetentes ao léu, barris de
                    lixo virados pra baixo á porta da Insufficiencia da Epocha!</p>
            <p rend="indent-first">Tirem isso tudo da minha frente!</p>
            <p rend="indent-first">Arranjem feixes de palha e ponham-os a fingir gente que seja
                    outra!</p>
            <p rend="indent-first">Tudo de aqui pra fóra! Tudo de aqui pra fóra!</p>
            <p rend="indent-first">Ultimatum a elles todos, e a todos os outros que sejam como
                    elles todos!</p>
            <p rend="indent-first">Se não querem sahir, fiquem e lavem-se!</p>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Fallencia geral de tudo por causa de todos!</p>
            <p rend="indent-first">Fallencia geral de todos por causa de tudo!</p>
                 <p rend="indent-first">Fallencia dos povos e dos destinos — fallencia total!</p>
            <p rend="indent-first">Desfile das nações para o meu Desprezo!</p>
            <p rend="indent-first">Tu, ambição italiana, cão de collo chamado <rs type="name" key="P148">Cesar</rs>!</p>
            <p rend="indent-first">Tu, “esforço francez”, gallo depennado com a pelle pintada de
                    pennas! (Não lhe dêem muita corda senão parte-se!)</p>
            <p rend="indent-first">Tu organização britannica, com <rs type="name" key="P547">Kitchener</rs> no fundo do mar desde o principio da guerra!</p>
            <p rend="indent-first">(It's a long, long way to Tipperary, and a jolly sight longer
                    way to Berlin!)</p>
            <p rend="indent-first">Tu, cultura allemã, Sparta podre com azeite de christismo
                    e vinagre de nietzschização, colmeia de lata, transbordeamento imperialoide de
                    servilismo engatado!</p>
            <p rend="indent-first">Tu, Austria-subdita, mixtura de sub-raças, batente de porta
                    typo K!</p>
            <p rend="indent-first">Tu, Von Belgica, heroica á força, limpa a mão á parede que
                    fôste!</p>
            <p rend="indent-first">Tu, escravatura russa, Europa de malaios, libertação de mola
                    desopprimida porque se partiu!</p>
            <p rend="indent-first">Tu, “imperialismo” hespanhol, salero em politica, com
                    toureiros de sambenito nas almas ao voltar da esquina e qualidades guerreiras
                    enterradas em Marrocos!</p>
            <p rend="indent-first">Tu, Estados Unidos da America, synthese-bastardia da
                    baixa-Europa, alho da assorda transatlantica, pronuncia nasal do modernismo
                    inesthetico!</p>
            <p rend="indent-first">E tu, Portugal-centavos, resto de Monarchia a apodrecer
                    Republica, extrema-uncção-enxovalho da Desgraça, collaboração artificial na
                    guerra com vergonhas naturaes em Africa!</p>
            <p rend="indent-first">E tu, Brazil, “republica irmã”, blague de <rs type="name" key="P548" style="b">Pedro Alvares Cabral</rs>, que nem te queria
                    descobrir!</p>
            <p rend="indent-first">Ponham-me um panno por cima de tudo isso!</p>
            <p rend="indent-first">Fechem-me isso á chave e deitem a chave fóra!</p>
            <p rend="indent-first">Onde estão os antigos, as fôrças, os homens, os guias, os
                    guardas?</p>
            <p rend="indent-first">Vão aos cemiterios, que hoje são só nomes nas lapides!</p>
            <p rend="indent-first">Agora a philosophia é o ter morrido <rs type="name" key="P549">Fouillée</rs>!</p>
            <p rend="indent-first">Agora a arte é o ter ficado <rs type="name" key="P503">Rodin</rs>!</p>
            <p rend="indent-first">Agora a litteratura é <rs type="name" key="P366">Barrès</rs>
                    significar!</p>
            <p rend="indent-first">Agora a critica é haver bestas que não chamam besta ao <rs type="name" key="P532">Bourget</rs>!</p>
            <p rend="indent-first">Agora a politica é a degeneração gordurosa da organização da
                    incompetencia!</p>
            <p rend="indent-first">Agora a religião é o catholicismo militante dos taberneiros
                    da fé, o enthusiasmo cosinha-franceza dos <rs type="name" key="P365">Maurras</rs> de razão-descascada, é a espectaculite dos pragmatistas
                    christãos, dos intuicionistas catholicos, dos ritualistas nirvanicos,
                    angariadores de annuncios para <rs type="name" key="P573" style="a">Deus</rs>!</p>
            <p rend="indent-first">Agora é a guerra, jogo do empurra do lado de cá e jogo de
                    porta do lado de lá!</p>
            <p rend="indent-first">Suffoco de ter só isto á minha volta!</p>
            <p rend="indent-first">Deixem-me respirar!</p>
            <p rend="indent-first">Abram todas as janellas!</p>
            <p rend="indent-first">Abram mais janellas do que todas as janellas que ha no
                    mundo!</p>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Nenhuma idéa grande, ou noção completa ou ambição imperial de
                    imperador-nato!</p>
            <p rend="indent-first">Nenhuma idéa de uma estructura, nenhum senso do Edificio,
                    nenhuma ansia do Organico-Creado!</p>
            <p rend="indent-first">Nem um pequeno <rs type="name" key="P550">Pitt</rs>, nem um
                        <rs type="name" key="P198">Goethe</rs> de cartão, nem um <rs type="name" key="P12" style="b">Napoleão</rs> de Nürnberg!</p>
            <p rend="indent-first">Nem uma corrente litteraria que seja sequer a sombra do
                    romantismo ao meio-dia!</p>
            <p rend="indent-first">Nem um impulso militar que tenha sequer o vago cheiro de um
                    Austerlitz!</p>
            <p rend="indent-first">Nem uma corrente politica que sôe a uma idéa-grão,
                    chocalhando-a, ó <rs type="name" key="P551">Caios Gracchos</rs> de tamborilar na
                    vidraça!</p>
            <p rend="indent-first">Epocha vil dos secundarios, dos approximados, dos lacaios com
                    aspirações de lacaios a reis-lacaios!</p>
            <p rend="indent-first">Lacaios que não sabeis ter a Aspiração, burguezes do Desejo,
                    transviados do balcão instinctivo! Sim, todos vós que representaes a Europa,
                    todos vós que sois politicos em evidencia em todo o mundo, que sois litteratos
                    meneurs de correntes europeias, que sois qualquer cousa a qualquer cousa neste
                    maelström de chá-môrno!</p>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Homens-altos de Lilliput-Europa, passae por baixo do meu
                    Desprezo!</p>
            <p rend="indent-first">Passae vós, ambiciosos do luxo quotidiano, anseios de
                    costureiras dos dois sexos, vós cujo typo é o plebeu <rs type="name" key="P535">Annunzio</rs>, aristocrata de tanga de ouro!</p>
                 <p rend="indent-first">Passae vós, que sois auctores de correntes sociaes, de correntes litterarias, de correntes artisticas, verso
                    da medalha da impotencia de crear!</p>
            <p rend="indent-first">Passae, frouxos que tendes a necessidade de serdes os istas
                    de qualquer ismo!</p>
            <p rend="indent-first">Passae, radicaes do Pouco, incultos do Avanço, que tendes a
                    ignorancia por columna da audacia, que tendes a impotencia por esteio das
                    neo-theorias!</p>
            <p rend="indent-first">Passae, gigantes de formigueiro, ebrios da vossa
                    personalidade de filhos de burguez, com a mania da grande-vida roubada na
                    dispensa paterna e a hereditariedade indesentranhada dos nervos!</p>
            <p rend="indent-first">Passae, mixtos; passae, debeis que só cantaes a debilidade;
                    passae, ultra-debeis que cantaes só a fôrça, burguezes pasmados ante o athleta
                    de feira que quereis crear na vossa indecisão febril!</p>
            <p rend="indent-first">Passae, esterco epileptoide sem grandezas, hysterialixo dos
                    espectaculos, senilidade social do conceito individual de juventude!</p>
            <p rend="indent-first">Passae, bolor do Novo, mercadoria em mau estado desde o
                    cerebro de origem!</p>
            <p rend="indent-first">Passae á esquerda do meu Desdem virado á direita, creadores
                    de “systemas philosophicos”, <rs type="name" key="P553">Boutroux</rs>, <rs type="name" key="P552">Bergsons</rs>, <rs type="name" key="P554">Euckens</rs>, hospitaes para religiosos incuraveis, pragmatistas do
                    jornalismo metaphysico, lazzaroni da construcção meditada!</p>
            <p rend="indent-first">Passae e não volteis, burguezes da Europa-Total, parias da
                    ambição de parecer-grandes, provincianos de Paris!</p>
            <p rend="indent-first">Passai, decigrammas da Ambição, grandes só numa epocha que
                    conta a grandeza por centimiligrammas!</p>
            <p rend="indent-first">Passae, provisorios, quotidianos, artistas e politicos estylo
                    lightning-lunch, servos empoleirados da Hora, trintanarios da Occasião!</p>
            <p rend="indent-first">Passae, “finas sensibilidades” pela falta de espinha dorsal;
                    passae, constructores de café e conferencia, monte de tijolos com pretensões a
                    casa!</p>
            <p rend="indent-first">Passae, cerebraes dos arrabaldes, intensos de
                    esquina-de-rua!</p>
            <p rend="indent-first">Inutil luxo, passae, vã grandeza ao alcance de todos,
                    megalomania triumphante do aldeão de Europa-aldeia! Vós que confundis o humano
                    com o popular, e o aristocratico com o fidalgo! Vós que confundis tudo, que,
                    quando não pensaes nada, dizeis sempre outra cousa! Chocalhos, incompletos,
                    maravalhas, passae!</p>
            <p rend="indent-first">Passae, pretendentes a reis parciaes, lords de serradura,
                    senhores feudaes do Castello de Papelão!</p>
            <p rend="indent-first">Passae, romantismo posthumo dos liberalões de toda a parte,
                    classicismo em alcool dos fetos de <rs type="name" key="P244">Racine</rs>,
                    dynamismo dos <rs type="name" key="P216">Whitmans</rs> de degrau de porta, dos
                    pedintes da inspiração forçada, cabeças ôcas que fazem barulho porque vão bater
                    com ellas nas paredes!</p>
            <p rend="indent-first">Passae, cultores do hypnotismo em casa, dominadores da
                    visinha do lado, caserneiros da Disciplina que não custa nem cria!</p>
            <p rend="indent-first">Passae, tradicionalistas auto-convencidos, anarchistas
                    deveras sinceros, socialistas a invocar a sua qualidade de trabalhadores para
                    quererem deixar de trabalhar! Rotineiros da revolução, passae!</p>
            <p rend="indent-first">Passae eugenistas, organizadores de uma vida de lata,
                    prussianos da biologia applicada, neo-<rs type="name" key="P555">mendelianos</rs> da incomprehensão sociologica!</p>
            <p rend="indent-first">Passae, vegeterianos, teetotalers, <rs type="name" key="P556">calvinistas</rs> dos outros, kill-joys do imperialismo de sobejo!</p>
            <p rend="indent-first">Passae, amanuenses do “vivre sa vie” de botequim extremamente
                    de esquina, <rs type="name" key="P557">ibsenoides</rs>
               <rs type="name" key="P558">Bernstein</rs>-<rs type="name" key="P559">Bataille</rs> do homem forte de sala de palco!</p>
            <p rend="indent-first">Tango de pretos, fôsses tu ao menos minuete!</p>
            <p rend="indent-first">Passae, absolutamente, passae!</p>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Vem tu finalmente ao meu Asco, roça-te tu finalmente contra
                    as solas do meu Desdem, grand finale dos parvos, conflagração-escarneo, fogo em
                    pequeno monte de estrume, synthese dynamica do estatismo ingenito da Epocha!</p>
            <p rend="indent-first">Roça-te tu e roja-te, impotencia a fazer barulho!</p>
            <p rend="indent-first">Roça-te, canhões declamando a incapacidade de mais ambição
                    que balas, de mais intelligencia que bombas!</p>
            <p rend="indent-first">Que esta é a equação-lama da infamia do cosmopolitismo de
                    tiros:</p>
            <ab type="formula" rend="center">
               <seg type="division">
                  <seg type="dividend">
                     <rs type="name" key="P562">VON
                                BISSING</rs>
                  </seg>/<seg type="divisor">BELGICA</seg>
               </seg> = <seg type="division">
                  <seg type="dividend">
                     <rs type="name" key="P563">JONNART</rs>
                  </seg>/<seg type="divisor">GRECIA</seg>
               </seg>
            </ab>
            <p rend="indent-first">Proclamem bem alto que ninguem combate pela Liberdade ou pelo
                    Direito! Todos combatem por medo dos outros! Não tem mais metros que estes
                    millimetros a estatura das suas direcções!</p>
            <p rend="indent-first">Lixo guerreiro-palavroso! Esterco <rs type="name" key="P564">Joffre</rs>-Hindenburguesco! Sentina europeia de Os Mesmos em scisão
                    balofa!</p>
            <p rend="indent-first">Quem acredita nelles?</p>
            <p rend="indent-first">Quem acredita nos outros?</p>
            <p rend="indent-first">Façam a barba aos poilus!</p>
            <p rend="indent-first">Descasquetem o rebanho inteiro!</p>
            <p rend="indent-first">Mandem isso tudo pra casa descascar batatas symbolicas!</p>
            <p rend="indent-first">Lavem essa celha de mixordia inconsciente!</p>
            <p rend="indent-first">Atrelem uma locomotiva a essa guerra!</p>
            <p rend="indent-first">Ponham uma colleira a isso e vão exhibil-o para a
                    Australia!</p>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Homens, nações, intuitos, está tudo nullo!</p>
            <p rend="indent-first">Fallencia de tudo por causa de todos!</p>
            <p rend="indent-first">Fallencia de todos por causa de tudo!</p>
            <p rend="indent-first">De um modo completo, de um modo total, de um modo
                    integral:</p>
            <ab rend="center">
               <hi rend="bold">
                  <hi rend="big">MERDA!</hi>
               </hi>
            </ab>
         </div>
         <div>
            <p rend="indent-first">A Europa tem sêde de que se crie, tem fome de Futuro!</p>
            <p rend="indent-first">A Europa quer grandes Poetas, quer grandes Estadistas, quer
                    grandes Generaes!</p>
            <p rend="indent-first">Quer o Politico que construa conscientemente os destinos
                    inconscientes do seu Povo!</p>
            <p rend="indent-first">Quer o Poeta que busque a Immortalidade ardentemente, e não
                    se importe com a fama, que é para as actrizes e para os productos
                    pharmaceuticos!</p>
            <p rend="indent-first">Quer o General que combata pelo Triumpho Constructivo, não
                    pela victoria em que apenas se derrotam os outros!</p>
            <p rend="indent-first">A Europa quer muitos d’estes Politicos, muitos d’estes Poetas,
                    muitos d’estes Generaes!</p>
            <p rend="indent-first">A Europa quer a Grande Idéa que esteja por dentro d’estes
                    Homens Fortes — a idéa que seja o Nome da sua riqueza anonyma!</p>
            <p rend="indent-first">A Europa quer a Intelligencia Nova que seja a Fórma da sua
                    Mateira chaotica!</p>
            <p rend="indent-first">Quer a Vontade Nova que faça um Edificio com as
                    pedras-ao-acaso do que é hoje a Vida!</p>
            <p rend="indent-first">Quer a Sensibilidade Nova que reuna de dentro os egoismos dos
                    lacaios da Hora!</p>
            <p rend="indent-first">A Europa quer Donos! O Mundo quer a Europa!</p>
            <p rend="indent-first">A Europa está farta de não existir ainda! Está farta de ser
                    apenas o arrabalde de si-propria! A Era das Machinas procura, tacteando, a vinda
                    da Grande Humanidade!</p>
            <p rend="indent-first">A Europa anseia, ao menos, por Theoricos de O-que-será, por
                    Cantores-Videntes do seu Futuro!</p>
            <p rend="indent-first">Dae <rs type="name" key="P218">Homeros</rs> á Era das
                    Machinas, ó Destinos scientificos! Dae <rs type="name" key="P84">Miltons</rs> á
                    Epocha das Cousas Electricas, ó Deuses interiores á Materia!</p>
            <p rend="indent-first">Dai-nos Possuidores de si-proprios, Fortes Completos,
                    Harmonicos Subtis!</p>
            <p rend="indent-first">A Europa quer passar de designação geographica a pessoa
                    civilizada!</p>
            <p rend="indent-first">O que ahi está a apodrecer a Vida, quando muito é estrume
                    para o Futuro!</p>
            <p rend="indent-first">O que ahi está não pode durar, porque não é nada!</p>
            <p rend="indent-first">Eu, da Raça dos Navegadores, affirmo que não pode durar!</p>
            <p rend="indent-first">Eu, da Raça dos Descobridores, desprezo o que seja menos que
                    descobrir um Novo Mundo!</p>
            <p rend="indent-first">Quem ha na Europa que ao menos suspeite de que lado fica o
                    Novo Mundo agora a descobrir? Quem sabe estar em um Sagres qualquer?</p>
            <p rend="indent-first">Eu, ao menos, sou uma grande Ansia, do tamanho exacto do
                    Possivel!</p>
            <p rend="indent-first">Eu, ao menos sou da estatura da Ambição Imperfeita, mas da
                    Ambição para Senhores, não para escravos!</p>
            <p rend="indent-first">Ergo-me ante o sol que desce, e a sombra do meu Desprezo
                    anoitece em vós!</p>
            <p rend="indent-first">Eu, ao menos, sou bastante para indicar o Caminho!</p>
            <p rend="indent-first">Vou indicar o caminho!</p>
            <ab rend="center">
               <hi rend="bold">
                  <hi rend="big">ATTENÇÃO!</hi>
               </hi>
            </ab>
            <p rend="indent-first">Proclamo, em primeiro logar,</p>
         </div>
         <div>
            <head>A Lei de <rs type="name" key="P560">Malthus</rs> da Sensibilidade</head>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">Os estimulos da sensibilidade augmentam em
                        progressão geometrica; a propria sensibilidade apenas em progressão
                        arithmetica.</hi>
            </p>
                 <p rend="indent-first">Comprehende-se a importancia d’esta lei. A sensibilidade —
                         tomada aqui no mais amplo dos seus sentidos possiveis — é a fonte de toda a
                    creação civilizada. Mas essa creação só pode dar-se completamente quando essa
                    sensibilidade esteja adaptada ao meio em que funcciona; na proporção da
                    adaptação da sensibilidade ao meio está a grandeza e a fôrça da obra
                    resultante.</p>
            <p rend="indent-first">Ora a sensibilidade, embora varie um pouco pela influencia
                    insistente do meio actual, é, nas suas linhas geraes, constante, e determinada
                    no mesmo individuo desde a sua nascença, funcção do temperamento que a
                    hereditariedade lhe infixou. A sensibilidade, portanto, progride <hi rend="italic">por gerações</hi>.</p>
            <p rend="indent-first">As creações da civilização, que constituem o “meio” da
                    sensibilidade, são a cultura, o progresso scientifico, a alteração nas condições
                    politicas (dando á expressão um sentido completo); ora estes — e sobretudo o
                    progresso cultural e scientifico, uma vez começado — progridem não por obra de
                    gerações, mas pela interacção e sobreposição da obra <hi rend="italic">de
                        individuos</hi>, e, embora lentamente a principio, breve progridem ao ponto
                    de tomarem proporções em que, de geração a geração, centenas de alterações se
                    dão nestes novos estimulos da sensibilidade, ao passo que a sensibilidade deu,
                    ao mesmo tempo, só um avanço, que é o de uma geração, porque o pae não
                    transmitte ao filho senão uma pequena parte das qualidades adquiridas.</p>
            <p rend="indent-first">Temos, pois, que a uma certa altura da civilização ha de
                    haver uma desadaptação da sensibilidade ao meio, que consiste dos seus estimulos
                    — uma fallencia portanto. Dá-se isso na nossa epocha, cuja incapacidade de crear
                    grandes valores deriva dessa desadaptação.</p>
            <p rend="indent-first">A desadaptação não foi grande no primeiro periodo da nossa
                    civilisação, da Renascença ao seculo XVIII, em que os estimulos da sensibilidade
                    eram sobretudo de ordem cultural, porque esses estimulos, por sua propria
                    natureza, eram de progresso lento, e attingiam a principio apenas as camadas
                    superiores da sociedade. Accentuou-se a desadaptação no segundo periodo, que
                    parte da Revolução para o seculo XIX, e em que os estimulos são já sobretudo
                    politicos, onde a progressão é facilmente maior e o alcance do estimulo muito
                    mais vasto. Cresceu a desadaptação vertiginosamente no periodo desde meados do
                    seculo XIX á nossa epocha, em que o estimulo, sendo as creações da sciencia,
                    produz já uma rapidez de desenvolvimento que deixa atraz os progressos da
                    sensibilidade, e, nas applicações practicas da sciencia, attinge toda a
                    sociedade. Assim se chega á enorme desproporção entre o termo presente da
                    progressão geometrica dos estimulos da sensibilidade e o termo correspondente da
                    progressão arithmetica da propria sensibilidade.</p>
            <p rend="indent-first">De ahi a desadaptação, a incapacidade creativa da nossa
                    epocha. Temos, portanto, um dilemma: ou morte da civilização, ou adaptação
                    artificial, visto que a natural, a instinctiva falliu.</p>
            <p rend="indent-first">Para que a civilização não morra, proclamo, portanto, em
                    segundo logar,</p>
         </div>
         <div>
            <head>A Necessidade da Adaptação Artificial</head>
            <p rend="indent-first">O que é a adaptação artificial?</p>
            <p rend="indent-first">É um acto de cirurgia sociológica. É a transformação violenta
                    da sensibilidade de modo a tornar-se apta a acompanhar, pelo menos por algum
                    tempo, a progressão dos seus estimulos.</p>
            <p rend="indent-first">A sensibilidade chegou a um estado morbido, porque se
                    desadaptou. Não ha que pensar em cural-a. Não ha curas sociaes. Ha que pensar em
                    operal-a para que ella possa continuar a viver. Isto é, temos que substituir a
                    morbidez natural da desadaptação pela sanidade artificial feita pela intervenção
                    cirurgica, embora envolva uma mutilação.</p>
            <p rend="indent-first">O que é que é preciso eliminar do psychismo
                    contemporaneo?</p>
                 <p rend="indent-first">Evidentemente que é aquillo que seja a <hi rend="italic">acquisição fixa</hi> mais recente no espirito — isto é, aquella acquisição
                    geral do espirito humano civilizado que seja anterior ao estabelecimento da
                    nossa civilização, mas recentemente anterior; e isto por trez razões: <hi rend="italic">(a)</hi> porque, por ser a mais recente das fixações
                    psychicas, é a menos difficil de eliminar; <hi rend="italic">(b)</hi> porque,
                    visto que cada civilização se fórma por uma reacção contra a anterior, são os
                    principios da anterior que são os mais antagonicos á actual e que mais impedem a
                    sua adaptação ás condições especiaes que durante esta appareçam; <hi rend="italic">(c)</hi> porque, sendo a acquisição fixa mais recente, a sua
                    eliminação não ferirá tão fundo a sensibilidade geral como o faria a eliminação,
                    ou a pretensão de eliminar, qualquer fundo deposito psychico.</p>
            <p rend="indent-first">Qual é a ultima <hi rend="italic">acquisição fixa</hi> do
                    espirito humano geral?</p>
            <p rend="indent-first">Deve ser composta de dogmas do christianismo, porque a Edade
                    Media, vigencia plena d’aquelle systema religioso, precede immediatamente e
                    duradouramente, a eclosão da nossa civilização, e os principios christãos são
                    contradictados pelos firmes ensinamentos da sciencia moderna.</p>
            <p rend="indent-first">A adaptação artificial será portanto expontaneamente feita desde
                    que se faça uma eliminação das acquisições fixas do espirito humano, que derivam
                    da sua mergencia no christianismo.</p>
            <p rend="indent-first">Proclamo, porisso, em terceiro logar,</p>
         </div>
         <div>
            <head>A intervenção cirurgica anti-christã</head>
            <p rend="indent-first">Resolve-se ella, como é de ver, na eliminação dos trez
                    preconceitos, dogmas, ou attitudes, que o christianismo fez que se infiltrassem
                    na propria substancia da psyque humana.</p>
            <p rend="indent-first">Explicação concreta:</p>
                 <p rend="indent-first">1. — <hi rend="bold">Abolição do dogma da personalidade</hi>
                         — isto é, de que temos uma Personalidade “separada” das dos outros. É uma ficção
                    theologica. A personalidade de cada um de nós é composta (como o sabe a
                    psychologia moderna, sobretudo desde a maior attenção dada á sociologia) do
                    cruzamento social com as “personalidades” dos outros, da immersão em correntes e
                    direcções sociaes e da fixação de vincos hereditarios, oriundos, em grande
                    parte, de phenomenos de ordem collectiva. Isto é, no presente, no futuro, e no
                    passado, somos parte dos outros, e elles parte de nós. Para o auto-sentimento
                    christão, o homem mais perfeito é o que com mais verdade possa dizer “eu sou
                    eu”; para a sciencia, o homem mais perfeito é o que com mais justiça possa dizer
                    “eu sou todos os outros”.</p>
            <p rend="indent-first">Devemos pois operar a alma, de modo a abril-a á consciencia
                    da sua interpenetração com as almas alheias, obtendo assim uma approximação
                    concretizada do Homem-Completo, do Homem-Synthese da Humanidade.</p>
            <p rend="indent-first">Resultados d’esta operação:</p>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">(a) Em politica</hi>: Abolição total do
                    conceito de democracia, conforme a Revolução Franceza, pelo qual dois homens
                    correm mais que um homem só, o que é falso, porque <hi rend="italic">um homem
                        que vale por dois é que corre mais que um homem só! Um</hi> mais <hi rend="italic">um</hi> não são mais do que <hi rend="italic">um</hi>,
                    enquanto <hi rend="italic">um</hi> e <hi rend="italic">um</hi> não formam aquelle <hi rend="italic">Um</hi> a que se chama <hi rend="italic">Dois</hi>. —Substituição,
                    portanto, á Democracia, da Dictadura do Completo, do Homem que seja, em
                    si-proprio, o maior numero de Outros; que seja, portanto, A Maioria. Encontra-se
                    assim o Grande Sentido da Democracia, contrário em absoluto ao da actual, que,
                    aliás, nunca existiu.</p>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">(b) Em arte</hi>: Abolição total do
                    conceito de que cada individuo tem o direito ou o dever de exprimir o que sente.
                    Só tem o direito ou o dever de exprimir o que sente, em arte, o individuo que
                    sente por varios. Não confundir com “a expressão da Epocha”, que é buscada pelos
                    individuos que nem sabem sentir por si-proprios. O que é preciso é o artista que
                    sinta por um certo numero de Outros, todos differentes uns dos outros, uns do
                    passado, outros do presente, outros do futuro. O artista cuja arte seja uma
                    Synthese-Somma, e não uma Synthese-Subtracção dos outros de si, como a arte dos
                    actuaes.</p>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">(c) Em philosophia</hi>: Abolição do
                    conceito de verdade absoluta. Creação da Super-Philosophia. O philosopho passará
                    a ser o interpretador de subjectivites entrecruzadas, sendo o maior philosopho o
                    que maior numero de philosophias expontaneas alheias concentrar. Como tudo é
                    subjectivo, cada opinião é verdadeira para cada homem: a maior verdade será a
                    somma-synthese-interior do maior numero d’estas opiniões verdadeiras que se
                    contradizem umas ás outras.</p>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">2. — <hi rend="bold">Abolição do preconceito da
                        individualidade.</hi> — É outra ficção theologica — a de que a alma de cada
                    um é una e indivisivel. A sciencia ensina, ao contrario, que cada um de nós é um
                    agrupamento de psychismos subsidiarios, uma synthese malfeita de almas
                    cellulares. Para o auto-sentimento christão, o homem mais perfeito é o mais
                    coherente comsigo proprio; para o homem de sciencia, o mais perfeito é o mais
                    incoherente comsigo proprio,</p>
            <p rend="indent-first">Resultados:</p>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">(a) Em politica</hi>: A abolição de toda a
                    convicção que dure mais que um estado de espirito, o desapparecimento total de
                    toda a fixidez de opiniões e de modos-de-ver; desapparecimento portanto de todas
                    as instituições que se apoiem no facto de qualquer “opinião publica” poder durar
                    mais de meia-hora. A solução de um problema num dado momento historico será
                    feita pela coordenação dictatorial (<hi rend="italic">vide paragrapho
                        anterior</hi>) dos impulsos do momento dos componentes humanos d’esse
                    problema, que é uma cousa puramente subjectiva, é claro. Abolição total do
                    passado e do futuro como elementos com que se conte, ou em que se pense, nas
                    soluções politicas. Quebra inteira de todas as continuidades.</p>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">(b) Em arte</hi>: Abolição do dogma da
                    individualidade artistica. O maior artista será o que menos se definir, e o que
                    escrever em mais generos com mais contradicções e dissimilhanças. Nenhum artista
                    deverá ter só uma personalidade. Deverá ter varias, organisando cada uma por
                    reunião concretizada de estados de alma similhantes, dissipando assim a ficção
                    grosseira de que é uno e indivisivel.</p>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">(c) Em philosophia</hi>: Abolição total da
                    Verdade como conceito philosophico, mesmo relativo ou subjectivo. Reducção da
                    philosophia á arte de ter theorias interessantes sobre o “Universo”. O maior
                    philosopho aquelle artista do pensamento, ou antes da “arte abstracta” (nome
                    futuro da philosophia) que mais theorias coordenadas, não relacionadas entre si,
                    tiver sobre a “Existencia”.</p>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">3. — <hi rend="bold">Abolição do dogma do objectivismo
                        pessoal.</hi> — A objectividade é uma media grosseira entre as
                    subjectividades parciaes. Se uma sociedade fôr composta, por ex., de cinco
                    homens, <hi rend="italic">a, b, c, d,</hi> e <hi rend="italic">e,</hi> a
                    “verdade” ou “objectividade” para essa sociedade será representada por</p>
            <ab type="formula" rend="center">
               <seg type="division">
                  <seg type="dividend">a+b+c+d+e</seg>/<seg type="divisor">5</seg>
               </seg>
            </ab>
            <p>No futuro cada individuo deve tender para realisar em si esta media. Tendencia,
                    portanto de cada individuo, ou, pelo menos, de cada individuo superior, a ser
                    uma harmonia entre as subjectividades alheias (das quaes a propria faz parte),
                    para assim se approximar o mais possivel d’aquella Verdade-Infinito, para a qual
                    idealmente tende a série numerica das verdades parciaes.</p>
            <p rend="indent-first">Resultado:</p>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">a) Em politica</hi>: O dominio apenas do
                    individuo ou dos individuos que sejam os mais habeis Realizadores de Medias,
                    desapparecendo por completo o conceito de que a qualquer individuo é licito ter
                    opiniões sobre politica (como sobre qualquer outra cousa), pois que só pode ter
                    opiniões o que fôr Media.</p>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">b) Em arte</hi>: Abolição do conceito de
                    Expressão, sustituido por o de Entre-Expressão. Só o que tiver a consciencia
                    plena de estar exprimindo as opiniões de pessoa nenhuma (o que fôr Media
                    portanto) pode ter alcance.</p>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">c) Em philosophia</hi>: Substituição do
                    conceito de Philosophia por o de Sciencia, visto a Sciencia ser a Media concreta
                    entre as opiniões philosophicas, verificando-se ser media pelo seu “caracter
                    objetivo”, isto é, pela sua adaptação ao “universo exterior”, que é a Media das
                    subjectividades. Desapparecimento portanto da Philosophia em proveito da
                    Sciencia.</p>
            <p rend="indent-first">Resultados finaes, syntheticos:</p>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">a) Em politica:</hi> Monarchia Scientifica,
                    anti-tradicionalista e anti-hereditaria, absolutamente expontanea pelo
                    apparecimento sempre imprevisto do Rei-Media. Relegação do Povo ao seu papel
                    scientificamente natural de mero fixador dos impulsos de momento.</p>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">b) Em arte</hi>: Substituição da expressão
                    de uma epocha por trinta ou quarenta poetas, por a sua expressão por (por ex.),
                    dois poetas cada um com quinze ou vinte personalidades, cada uma das quaes seja
                    uma Media entre correntes sociaes do momento.</p>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">c) Em philosophia</hi>: Integração da
                    philosophia na arte e na sciencia; desapparecimento, portanto, da philosophia
                    como metaphysica-sciencia. Desapparecimento de todas as fórmas do sentimento
                    religioso (desde o christianismo ao humanitarismo revolucionario) por não
                    representarem uma Media.</p>
         </div>
         <div>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Mas qual o Methodo, o feitio da operação collectiva que ha de
                    organizar, nos homens do futuro, esses resultados? Qual o Methodo operatorio
                    inicial?</p>
            <p rend="indent-first">O Methodo sabe-o só a geração por quem grito, por quem o cio
                    da Europa se roça contra as paredes!</p>
            <p rend="indent-first">Se eu soubesse o Methodo, seria eu-proprio toda essa
                    geração!</p>
            <p rend="indent-first">Mas eu só vejo o Caminho; não sei onde elle vae ter.</p>
            <p rend="indent-first">Em todo o caso proclamo a necessidade da vinda da Humanidade
                    dos Engenheiros!</p>
            <p rend="indent-first">Faço mais: <hi rend="italic">garanto absolutamente a vinda da
                        Humanidade dos Engenheiros!</hi>
            </p>
            <p rend="indent-first">Proclamo, para um futuro proximo, a creação scientifica dos
                    Superhomens!</p>
            <p rend="indent-first">Proclamo a vinda de uma Humanidade mathematica e
                    perfeita!</p>
            <p rend="indent-first">Proclamo a sua Vinda em altos gritos!</p>
            <p rend="indent-first">Proclamo a sua Obra em altos gritos!</p>
            <p rend="indent-first">Proclamo-A, sem mais nada, em altos gritos!</p>
            <p rend="indent-first">E proclamo tambem: Primeiro:</p>
            <p rend="center">
               <hi rend="bold">O Superhomem será, não o mais forte, mas o mais
                        completo!</hi>
            </p>
            <p rend="indent-first">E proclamo tambem: Segundo:</p>
            <p rend="center">
               <hi rend="bold">O Superhomem será, não o mais duro, mas o mais
                        complexo!</hi>
            </p>
            <p rend="indent-first">E proclamo tambem: Terceiro:</p>
            <p rend="center">
               <hi rend="bold">O Superhomem será, não o mais livre, mas o mais
                        harmonico!</hi>
            </p>
            <p rend="indent-first">Proclamo isto bem alto e bem no auge, na barra do Tejo, de
                    costas pra a Europa, braços erguidos, fitando o Atlantico e saudando
                    abstractamente o Infinito.</p>
                 <signed rend="right"><rs type="name" key="AdC" role="author" style="a">Alvaro de Campos</rs>.</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W202">
      <body>
         <div>
            <head>
               <hi rend="underline">ULTIMATUM</hi>
            </head>
            <head type="sub" rend="right">de Álvaro de
                        Campos
            </head>
            <p rend="indent-first">Mandado de despejo aos mandarins da Europa! Fora.</p>
            <p rend="indent-first">Fora tu, Anatole France, Epicuro de farmacopeia homeopática,
                    tenia-Jaurès do Ancien Régime, salada de Renan-
                        Flaubert em louça do século dezassete,
                    falsificada!</p>
            <p rend="indent-first">Fora tu, Maurice Barrès,
                    feminista da Ação, Châteaubriand de
                    paredes nuas, alcoviteiro de palco da pátria de cartaz, bolor da Lorena,
                    algibebe dos mortos dos outros, vestindo do seu comércio!</p>
            <p rend="indent-first">Fora tu, Bourget das almas,
                    lamparineiro das partículas alheias, psicólogo de tampa de brazão, reles snob
                    plebeu, sublinhando a régua de lascas os mandamentos da lei da Igreja!</p>
            <p rend="indent-first">Fora tu, mercadoria Kipling,
                    homem-prático do verso, imperialista das sucatas, épico para Majuba e Colenso,
                    Empire-Day do calão das fardas, tramp-steamer da baixa imortalidade!</p>
            <p rend="indent-first">Fora! Fora!</p>
            <p rend="indent-first">Fora tu, George Bernard Shaw,
                    vegetariano do paradoxo, charlatão da sinceridade, tumor frio do ibsenismo,
                    arranjista da intelectualidade inesperada, Kilkenny-Cat de ti próprio, <hi rend="italic">Irish Melody</hi> calvinista com letra da <hi rend="italic">Origem das Espécies!</hi>
            </p>
            <p rend="indent-first">Fora tu, H. G. Wells,
                    ideativo de gesso, saca-rolhas de papelão para a garrafa da Complexidade!</p>
            <p rend="indent-first">Fora tu, G. K. Chesterton,
                    cristianismo para uso de prestidigitadores, barril de cerveja ao pé do altar,
                    adiposidade da dialética cockney com o horror ao sabão influindo na limpeza dos
                    raciocínios!</p>
            <p rend="indent-first">Fora tu, Yeats da céltica
                    bruma à roda de poste sem indicações, saco de podres que veio à praia do
                    naufrágio do simbolismo inglês!</p>
            <p rend="indent-first">Fora! Fora!</p>
            <p rend="indent-first">Fora tu, Rapagnetta-Annunzio,
                    banalidade em caracteres gregos, “D. Juan em Pathmos” (solo de trombone)!</p>
            <p rend="indent-first">E tu, Maeterlinck, fogão do
                    Mistério apagado!</p>
            <p rend="indent-first">E tu, Loti, sopa salgada,
                    fria!</p>
            <p rend="indent-first">E finalmente tu, Rostand-tand-tand-tand-tand-tand-tand-tand!</p>
            <p rend="indent-first">Fora! Fora! Fora!</p>
            <p rend="indent-first">E se houver outros que faltem, procurem-nos aí pra um
                    canto!</p>
            <p rend="indent-first">Tirem isso tudo da minha frente!</p>
            <p rend="indent-first">Fora com isso tudo! Fora!</p>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Aí! Que fazes tu na celebridade, Guilherme Segundo da Alemanha, canhoto maneta do braço esquerdo, Bismarck sem tampa a estorvar o lume?!</p>
            <p rend="indent-first">Quem és tu, tu da juba socialista, David Lloyd George, bobo de barrete frígio feito de Union Jacks?!</p>
            <p rend="indent-first">E tu, Venizelos, fatia de Péricles com manteiga, caída no chão de
                    manteiga para baixo?!</p>
            <p rend="indent-first">E tu, qualquer outro, todos os outros, açorda Briand-Dato-Boselli da incompetência ante os factos, todos
                    os estadistas pão-de-guerra que datam de muito antes da guerra! Todos! todos!
                    todos! Lixo, cisco, choldra provinciana, safardanagem intelectual!</p>
            <p rend="indent-first">E todos os chefes de estado, incompetentes ao léu, barris de
                    lixo virados pra baixo à porta da Insuficiência da Época!</p>
            <p rend="indent-first">Tirem isso tudo da minha frente!</p>
            <p rend="indent-first">Arranjem feixes de palha e ponham-nos a fingir gente que seja
                    outra!</p>
            <p rend="indent-first">Tudo daqui pra fora! Tudo daqui pra fora!</p>
            <p rend="indent-first">Ultimatum a eles todos, e a todos os outros que sejam como
                    eles todos!</p>
            <p rend="indent-first">Se não querem sair, fiquem e lavem-se!</p>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Falência geral de tudo por causa de todos!</p>
            <p rend="indent-first">Falência geral de todos por causa de tudo!</p>
            <p rend="indent-first">Falência dos povos e dos destinos ― falência total!</p>
            <p rend="indent-first">Desfile das nações para o meu Desprezo!</p>
            <p rend="indent-first">Tu, ambição italiana, cão de colo chamado César!</p>
            <p rend="indent-first">Tu, “esforço francês”, galo depenado com a pele pintada de
                    penas! (Não lhe deem muita corda senão parte-se!)</p>
            <p rend="indent-first">Tu organização britânica, com Kitchener no fundo do mar desde o princípio da guerra!</p>
            <p rend="indent-first">(It's a long, long way to Tipperary, and a jolly sight longer
                    way to Berlin!)</p>
            <p rend="indent-first">Tu, cultura alemã, Esparta podre com azeite de cristismo
                    e vinagre de nietzschização, colmeia de lata, transbordeamento imperialoide de
                    servilismo engatado!</p>
            <p rend="indent-first">Tu, Áustria-súbdita, mistura de sub-raças, batente de porta
                    tipo K!</p>
            <p rend="indent-first">Tu, Von Bélgica, heroica à força, limpa a mão à parede que
                    foste!</p>
            <p rend="indent-first">Tu, escravatura russa, Europa de malaios, libertação de mola
                    desoprimida porque se partiu!</p>
            <p rend="indent-first">Tu, “imperialismo” espanhol, salero em política, com
                    toureiros de sambenito nas almas ao voltar da esquina e qualidades guerreiras
                    enterradas em Marrocos!</p>
            <p rend="indent-first">Tu, Estados Unidos da América, síntese-bastardia da
                    baixa-Europa, alho da açorda transatlântica, pronúncia nasal do modernismo
                    inestético!</p>
            <p rend="indent-first">E tu, Portugal-centavos, resto de Monarquia a apodrecer
                    República, extrema-unção-enxovalho da Desgraça, colaboração artificial na
                    guerra com vergonhas naturais em África!</p>
            <p rend="indent-first">E tu, Brasil, “república irmã”, blague de Pedro Álvares Cabral, que nem te queria
                    descobrir!</p>
            <p rend="indent-first">Ponham-me um pano por cima de tudo isso!</p>
            <p rend="indent-first">Fechem-me isso à chave e deitem a chave fora!</p>
            <p rend="indent-first">Onde estão os antigos, as forças, os homens, os guias, os
                    guardas?</p>
            <p rend="indent-first">Vão aos cemitérios, que hoje são só nomes nas lápides!</p>
            <p rend="indent-first">Agora a filosofia é o ter morrido Fouillée!</p>
            <p rend="indent-first">Agora a arte é o ter ficado Rodin!</p>
            <p rend="indent-first">Agora a literatura é Barrès
                    significar!</p>
            <p rend="indent-first">Agora a crítica é haver bestas que não chamam besta ao Bourget!</p>
            <p rend="indent-first">Agora a política é a degeneração gordurosa da organização da
                    incompetência!</p>
            <p rend="indent-first">Agora a religião é o catolicismo militante dos taberneiros
                    da fé, o entusiasmo cozinha-francesa dos Maurras de razão-descascada, é a espetaculite dos pragmatistas
                    cristãos, dos intuicionistas católicos, dos ritualistas nirvânicos,
                    angariadores de anúncios para Deus!</p>
            <p rend="indent-first">Agora é a guerra, jogo do empurra do lado de cá e jogo de
                    porta do lado de lá!</p>
            <p rend="indent-first">Sufoco de ter só isto à minha volta!</p>
            <p rend="indent-first">Deixem-me respirar!</p>
            <p rend="indent-first">Abram todas as janelas!</p>
            <p rend="indent-first">Abram mais janelas do que todas as janelas que há no
                    mundo!</p>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Nenhuma ideia grande, ou noção completa ou ambição imperial de
                    imperador-nato!</p>
            <p rend="indent-first">Nenhuma ideia de uma estrutura, nenhum senso do Edifício,
                    nenhuma ânsia do Orgânico-Criado!</p>
            <p rend="indent-first">Nem um pequeno Pitt, nem um
                        Goethe de cartão, nem um Napoleão de Nürnberg!</p>
            <p rend="indent-first">Nem uma corrente literária que seja sequer a sombra do
                    romantismo ao meio-dia!</p>
            <p rend="indent-first">Nem um impulso militar que tenha sequer o vago cheiro de um
                    Austerlitz!</p>
            <p rend="indent-first">Nem uma corrente política que soe a uma ideia-grão,
                    chocalhando-a, ó Caios Gracchos de tamborilar na
                    vidraça!</p>
            <p rend="indent-first">Época vil dos secundários, dos aproximados, dos lacaios com
                    aspirações de lacaios a reis-lacaios!</p>
            <p rend="indent-first">Lacaios que não sabeis ter a Aspiração, burgueses do Desejo,
                    transviados do balcão instintivo! Sim, todos vós que representais a Europa,
                    todos vós que sois políticos em evidência em todo o mundo, que sois literatos
                    meneurs de correntes europeias, que sois qualquer coisa a qualquer coisa neste
                    maelström de chá-morno!</p>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Homens-altos de Lilliput-Europa, passai por baixo do meu
                    Desprezo!</p>
            <p rend="indent-first">Passai vós, ambiciosos do luxo quotidiano, anseios de
                    costureiras dos dois sexos, vós cujo tipo é o plebeu Annunzio, aristocrata de tanga de ouro!</p>
                 <p rend="indent-first">Passai vós, que sois autores de correntes sociais, de correntes literárias, de correntes artísticas, verso
                    da medalha da impotência de criar!</p>
            <p rend="indent-first">Passai, frouxos que tendes a necessidade de serdes os istas
                    de qualquer ismo!</p>
            <p rend="indent-first">Passai, radicais do Pouco, incultos do Avanço, que tendes a
                    ignorância por coluna da audácia, que tendes a impotência por esteio das
                    neo-teorias!</p>
            <p rend="indent-first">Passai, gigantes de formigueiro, ébrios da vossa
                    personalidade de filhos de burguês, com a mania da grande-vida roubada na
                    dispensa paterna e a hereditariedade indesentranhada dos nervos!</p>
            <p rend="indent-first">Passai, mistos; passai, débeis que só cantais a debilidade;
                    passai, ultra-débeis que cantais só a força, burgueses pasmados ante o atleta
                    de feira que quereis criar na vossa indecisão febril!</p>
            <p rend="indent-first">Passai, esterco epileptoide sem grandezas, histerialixo dos
                    espectáculos, senilidade social do conceito individual de juventude!</p>
            <p rend="indent-first">Passai, bolor do Novo, mercadoria em mau estado desde o
                    cérebro de origem!</p>
            <p rend="indent-first">Passai à esquerda do meu Desdém virado à direita, criadores
                    de “sistemas filosóficos”, Boutroux, Bergsons, Euckens, hospitais para religiosos incuráveis, pragmatistas do
                    jornalismo metafísico, lazzaroni da construção meditada!</p>
            <p rend="indent-first">Passai e não volteis, burgueses da Europa-Total, párias da
                    ambição de parecer-grandes, provincianos de Paris!</p>
            <p rend="indent-first">Passai, decigramas da Ambição, grandes só numa época que
                    conta a grandeza por centimiligramas!</p>
            <p rend="indent-first">Passai, provisórios, quotidianos, artistas e políticos estilo
                    lightning-lunch, servos empoleirados da Hora, trintanários da Ocasião!</p>
            <p rend="indent-first">Passai, “finas sensibilidades” pela falta de espinha dorsal;
                    passai, construtores de café e conferência, monte de tijolos com pretensões a
                    casa!</p>
            <p rend="indent-first">Passai, cerebrais dos arrabaldes, intensos de
                    esquina-de-rua!</p>
            <p rend="indent-first">Inútil luxo, passai, vã grandeza ao alcance de todos,
                    megalomania triunfante do aldeão de Europa-aldeia! Vós que confundis o humano
                    com o popular, e o aristocrático com o fidalgo! Vós que confundis tudo, que,
                    quando não pensais nada, dizeis sempre outra coisa! Chocalhos, incompletos,
                    maravalhas, passai!</p>
            <p rend="indent-first">Passai, pretendentes a reis parciais, lords de serradura,
                    senhores feudais do Castelo de Papelão!</p>
            <p rend="indent-first">Passai, romantismo póstumo dos liberalões de toda a parte,
                    classicismo em álcool dos fetos de Racine,
                    dinamismo dos Whitmans de degrau de porta, dos
                    pedintes da inspiração forçada, cabeças ocas que fazem barulho porque vão bater
                    com elas nas paredes!</p>
            <p rend="indent-first">Passai, cultores do hipnotismo em casa, dominadores da
                    vizinha do lado, caserneiros da Disciplina que não custa nem cria!</p>
            <p rend="indent-first">Passai, tradicionalistas autoconvencidos, anarquistas
                    deveras sinceros, socialistas a invocar a sua qualidade de trabalhadores para
                    quererem deixar de trabalhar! Rotineiros da revolução, passai!</p>
            <p rend="indent-first">Passai eugenistas, organizadores de uma vida de lata,
                    prussianos da biologia aplicada, neomendelianos da incompreensão sociológica!</p>
            <p rend="indent-first">Passai, vegeterianos, teetotalers, calvinistas dos outros, kill-joys do imperialismo de sobejo!</p>
            <p rend="indent-first">Passai, amanuenses do “vivre sa vie” de botequim extremamente
                    de esquina, ibsenoides
               Bernstein-Bataille do homem forte de sala de palco!</p>
            <p rend="indent-first">Tango de pretos, fosses tu ao menos minuete!</p>
            <p rend="indent-first">Passai, absolutamente, passai!</p>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Vem tu finalmente ao meu Asco, roça-te tu finalmente contra
                    as solas do meu Desdém, grand finale dos parvos, conflagração-escárnio, fogo em
                    pequeno monte de estrume, síntese dinâmica do estatismo ingénito da Época!</p>
            <p rend="indent-first">Roça-te tu e roja-te, impotência a fazer barulho!</p>
            <p rend="indent-first">Roça-te, canhões declamando a incapacidade de mais ambição
                    que balas, de mais inteligência que bombas!</p>
            <p rend="indent-first">Que esta é a equação-lama da infâmia do cosmopolitismo de
                    tiros:</p>
            <ab type="formula" rend="center">
               <seg type="division">
                  <seg type="dividend">
                     VON
                                BISSING
                  </seg>/<seg type="divisor">BÉLGICA</seg>
               </seg> = <seg type="division">
                  <seg type="dividend">
                     JONNART
                  </seg>/<seg type="divisor">GRÉCIA</seg>
               </seg>
            </ab>
            <p rend="indent-first">Proclamem bem alto que ninguém combate pela Liberdade ou pelo
                    Direito! Todos combatem por medo dos outros! Não tem mais metros que estes
                    milímetros a estatura das suas direções!</p>
            <p rend="indent-first">Lixo guerreiro-palavroso! Esterco Joffre-Hindenburguesco! Sentina europeia de Os Mesmos em cisão
                    balofa!</p>
            <p rend="indent-first">Quem acredita neles?</p>
            <p rend="indent-first">Quem acredita nos outros?</p>
            <p rend="indent-first">Façam a barba aos poilus!</p>
            <p rend="indent-first">Descasquetem o rebanho inteiro!</p>
            <p rend="indent-first">Mandem isso tudo pra casa descascar batatas simbólicas!</p>
            <p rend="indent-first">Lavem essa celha de mixórdia inconsciente!</p>
            <p rend="indent-first">Atrelem uma locomotiva a essa guerra!</p>
            <p rend="indent-first">Ponham uma coleira a isso e vão exibi-lo para a
                    Austrália!</p>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Homens, nações, intuitos, está tudo nulo!</p>
            <p rend="indent-first">Falência de tudo por causa de todos!</p>
            <p rend="indent-first">Falência de todos por causa de tudo!</p>
            <p rend="indent-first">De um modo completo, de um modo total, de um modo
                    integral:</p>
            <ab rend="center">
               <hi rend="bold">
                  <hi rend="big">MERDA!</hi>
               </hi>
            </ab>
         </div>
         <div>
            <p rend="indent-first">A Europa tem sede de que se crie, tem fome de Futuro!</p>
            <p rend="indent-first">A Europa quer grandes Poetas, quer grandes Estadistas, quer
                    grandes Generais!</p>
            <p rend="indent-first">Quer o Político que construa conscientemente os destinos
                    inconscientes do seu Povo!</p>
            <p rend="indent-first">Quer o Poeta que busque a Imortalidade ardentemente, e não
                    se importe com a fama, que é para as atrizes e para os produtos
                    farmacêuticos!</p>
            <p rend="indent-first">Quer o General que combata pelo Triunfo Construtivo, não
                    pela vitória em que apenas se derrotam os outros!</p>
            <p rend="indent-first">A Europa quer muitos destes Políticos, muitos destes Poetas,
                    muitos destes Generais!</p>
            <p rend="indent-first">A Europa quer a Grande Ideia que esteja por dentro destes
                    Homens Fortes — a ideia que seja o Nome da sua riqueza anónima!</p>
            <p rend="indent-first">A Europa quer a Inteligência Nova que seja a Forma da sua
                    Mateira caótica!</p>
            <p rend="indent-first">Quer a Vontade Nova que faça um Edifício com as
                    pedras-ao-acaso do que é hoje a Vida!</p>
            <p rend="indent-first">Quer a Sensibilidade Nova que reúna de dentro os egoísmos dos
                    lacaios da Hora!</p>
            <p rend="indent-first">A Europa quer Donos! O Mundo quer a Europa!</p>
            <p rend="indent-first">A Europa está farta de não existir ainda! Está farta de ser
                    apenas o arrabalde de si própria! A Era das Máquinas procura, tacteando, a vinda
                    da Grande Humanidade!</p>
            <p rend="indent-first">A Europa anseia, ao menos, por Teóricos de O-que-será, por
                    Cantores-Videntes do seu Futuro!</p>
            <p rend="indent-first">Dai Homeros à Era das
                    Máquinas, ó Destinos científicos! Dai Miltons à
                    Época das Coisas Elétricas, ó Deuses interiores à Matéria!</p>
            <p rend="indent-first">Dai-nos Possuidores de si próprios, Fortes Completos,
                    Harmónicos Subtis!</p>
            <p rend="indent-first">A Europa quer passar de designação geográfica a pessoa
                    civilizada!</p>
            <p rend="indent-first">O que aí está a apodrecer a Vida, quando muito é estrume
                    para o Futuro!</p>
            <p rend="indent-first">O que aí está não pode durar, porque não é nada!</p>
            <p rend="indent-first">Eu, da Raça dos Navegadores, afirmo que não pode durar!</p>
            <p rend="indent-first">Eu, da Raça dos Descobridores, desprezo o que seja menos que
                    descobrir um Novo Mundo!</p>
            <p rend="indent-first">Quem há na Europa que ao menos suspeite de que lado fica o
                    Novo Mundo agora a descobrir? Quem sabe estar em um Sagres qualquer?</p>
            <p rend="indent-first">Eu, ao menos, sou uma grande Ânsia, do tamanho exato do
                    Possível!</p>
            <p rend="indent-first">Eu, ao menos sou da estatura da Ambição Imperfeita, mas da
                    Ambição para Senhores, não para escravos!</p>
            <p rend="indent-first">Ergo-me ante o sol que desce, e a sombra do meu Desprezo
                    anoitece em vós!</p>
            <p rend="indent-first">Eu, ao menos, sou bastante para indicar o Caminho!</p>
            <p rend="indent-first">Vou indicar o caminho!</p>
            <ab rend="center">
               <hi rend="bold">
                  <hi rend="big">ATENÇÃO!</hi>
               </hi>
            </ab>
            <p rend="indent-first">Proclamo, em primeiro lugar,</p>
         </div>
         <div>
            <head>A Lei de Malthus da Sensibilidade</head>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">Os estímulos da sensibilidade aumentam em
                        progressão geométrica; a própria sensibilidade apenas em progressão
                        aritmética.</hi>
            </p>
            <p rend="indent-first">Compreende-se a importância desta lei. A sensibilidade ―
               tomada aqui no mais amplo dos seus sentidos possíveis ― é a fonte de toda a
                    criação civilizada. Mas essa criação só pode dar-se completamente quando essa
                    sensibilidade esteja adaptada ao meio em que funciona; na proporção da
                    adaptação da sensibilidade ao meio está a grandeza e a força da obra
                    resultante.</p>
            <p rend="indent-first">Ora a sensibilidade, embora varie um pouco pela influência
                    insistente do meio atual, é, nas suas linhas gerais, constante, e determinada
                    no mesmo indivíduo desde a sua nascença, função do temperamento que a
                    hereditariedade lhe infixou. A sensibilidade, portanto, progride <hi rend="italic">por gerações</hi>.</p>
            <p rend="indent-first">As criações da civilização, que constituem o “meio” da
                    sensibilidade, são a cultura, o progresso científico, a alteração nas condições
                    políticas (dando à expressão um sentido completo); ora estes ― e sobretudo o
                    progresso cultural e científico, uma vez começado ― progridem não por obra de
                    gerações, mas pela interação e sobreposição da obra <hi rend="italic">de
                        indivíduos</hi>, e, embora lentamente a princípio, breve progridem ao ponto
                    de tomarem proporções em que, de geração a geração, centenas de alterações se
                    dão nestes novos estímulos da sensibilidade, ao passo que a sensibilidade deu,
                    ao mesmo tempo, só um avanço, que é o de uma geração, porque o pai não
                    transmite ao filho senão uma pequena parte das qualidades adquiridas.</p>
            <p rend="indent-first">Temos, pois, que a uma certa altura da civilização há de
                    haver uma desadaptação da sensibilidade ao meio, que consiste dos seus estímulos
                    ― uma falência portanto. Dá-se isso na nossa época, cuja incapacidade de criar
                    grandes valores deriva dessa desadaptação.</p>
            <p rend="indent-first">A desadaptação não foi grande no primeiro período da nossa
                    civilização, da Renascença ao século XVIII, em que os estímulos da sensibilidade
                    eram sobretudo de ordem cultural, porque esses estímulos, por sua própria
                    natureza, eram de progresso lento, e atingiam a princípio apenas as camadas
                    superiores da sociedade. Acentuou-se a desadaptação no segundo período, que
                    parte da Revolução para o século XIX, e em que os estímulos são já sobretudo
                    políticos, onde a progressão é facilmente maior e o alcance do estímulo muito
                    mais vasto. Cresceu a desadaptação vertiginosamente no período desde meados do
                    século XIX à nossa época, em que o estímulo, sendo as criações da ciência,
                    produz já uma rapidez de desenvolvimento que deixa atrás os progressos da
                    sensibilidade, e, nas aplicações práticas da ciência, atinge toda a
                    sociedade. Assim se chega à enorme desproporção entre o termo presente da
                    progressão geométrica dos estímulos da sensibilidade e o termo correspondente da
                    progressão aritmética da própria sensibilidade.</p>
            <p rend="indent-first">Daí a desadaptação, a incapacidade criativa da nossa
                    época. Temos, portanto, um dilema: ou morte da civilização, ou adaptação
                    artificial, visto que a natural, a instintiva faliu.</p>
            <p rend="indent-first">Para que a civilização não morra, proclamo, portanto, em
                    segundo lugar,</p>
         </div>
         <div>
            <head>A Necessidade da Adaptação Artificial</head>
            <p rend="indent-first">O que é a adaptação artificial?</p>
            <p rend="indent-first">É um ato de cirurgia sociológica. É a transformação violenta
                    da sensibilidade de modo a tornar-se apta a acompanhar, pelo menos por algum
                    tempo, a progressão dos seus estímulos.</p>
            <p rend="indent-first">A sensibilidade chegou a um estado mórbido, porque se
                    desadaptou. Não há que pensar em curá-la. Não há curas sociais. Há que pensar em
                    operá-la para que ela possa continuar a viver. Isto é, temos que substituir a
                    morbidez natural da desadaptação pela sanidade artificial feita pela intervenção
                    cirúrgica, embora envolva uma mutilação.</p>
            <p rend="indent-first">O que é que é preciso eliminar do psiquismo
                    contemporâneo?</p>
            <p rend="indent-first">Evidentemente que é aquilo que seja a <hi rend="italic">aquisição fixa</hi> mais recente no espírito — isto é, aquela aquisição
                    geral do espírito humano civilizado que seja anterior ao estabelecimento da
                    nossa civilização, mas recentemente anterior; e isto por três razões: <hi rend="italic">(a)</hi> porque, por ser a mais recente das fixações
                    psíquicas, é a menos difícil de eliminar; <hi rend="italic">(b)</hi> porque,
                    visto que cada civilização se forma por uma reação contra a anterior, são os
                    princípios da anterior que são os mais antagónicos à atual e que mais impedem a
                    sua adaptação às condições especiais que durante esta apareçam; <hi rend="italic">(c)</hi> porque, sendo a aquisição fixa mais recente, a sua
                    eliminação não ferirá tão fundo a sensibilidade geral como o faria a eliminação,
                    ou a pretensão de eliminar, qualquer fundo depósito psíquico.</p>
            <p rend="indent-first">Qual é a última <hi rend="italic">aquisição fixa</hi> do
                    espírito humano geral?</p>
            <p rend="indent-first">Deve ser composta de dogmas do cristianismo, porque a Idade
                    Média, vigência plena daquele sistema religioso, precede imediatamente e
                    duradouramente, a eclosão da nossa civilização, e os princípios cristãos são
                    contraditados pelos firmes ensinamentos da ciência moderna.</p>
            <p rend="indent-first">A adaptação artificial será portanto espontaneamente feita desde
                    que se faça uma eliminação das aquisições fixas do espírito humano, que derivam
                    da sua mergência no cristianismo.</p>
            <p rend="indent-first">Proclamo, por isso, em terceiro lugar,</p>
         </div>
         <div>
            <head>A intervenção cirúrgica anticristã</head>
            <p rend="indent-first">Resolve-se ela, como é de ver, na eliminação dos três
                    preconceitos, dogmas, ou atitudes, que o cristianismo fez que se infiltrassem
                    na própria substância da psique humana.</p>
            <p rend="indent-first">Explicação concreta:</p>
            <p rend="indent-first">1. ― <hi rend="bold">Abolição do dogma da personalidade</hi>
               ― isto é, de que temos uma Personalidade “separada” das dos outros. É uma ficção
                    teológica. A personalidade de cada um de nós é composta (como o sabe a
                    psicologia moderna, sobretudo desde a maior atenção dada à sociologia) do
                    cruzamento social com as “personalidades” dos outros, da imersão em correntes e
                    direções sociais e da fixação de vincos hereditários, oriundos, em grande
                    parte, de fenómenos de ordem coletiva. Isto é, no presente, no futuro, e no
                    passado, somos parte dos outros, e eles parte de nós. Para o autossentimento
                    cristão, o homem mais perfeito é o que com mais verdade possa dizer “eu sou
                    eu”; para a ciência, o homem mais perfeito é o que com mais justiça possa dizer
                    “eu sou todos os outros”.</p>
            <p rend="indent-first">Devemos pois operar a alma, de modo a abri-la à consciência
                    da sua interpenetração com as almas alheias, obtendo assim uma aproximação
                    concretizada do Homem-Completo, do Homem-Síntese da Humanidade.</p>
            <p rend="indent-first">Resultados desta operação:</p>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">(a) Em política</hi>: Abolição total do
                    conceito de democracia, conforme a Revolução Francesa, pelo qual dois homens
                    correm mais que um homem só, o que é falso, porque <hi rend="italic">um homem
                        que vale por dois é que corre mais que um homem só! Um</hi> mais <hi rend="italic">um</hi> não são mais do que <hi rend="italic">um</hi>,
                    enquanto <hi rend="italic">um</hi> e <hi rend="italic">um</hi> não formam aquele <hi rend="italic">Um</hi> a que se chama <hi rend="italic">Dois</hi>. —Substituição,
                    portanto, à Democracia, da Ditadura do Completo, do Homem que seja, em
                    si próprio, o maior número de Outros; que seja, portanto, A Maioria. Encontra-se
                    assim o Grande Sentido da Democracia, contrário em absoluto ao da atual, que,
                    aliás, nunca existiu.</p>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">(b) Em arte</hi>: Abolição total do
                    conceito de que cada indivíduo tem o direito ou o dever de exprimir o que sente.
                    Só tem o direito ou o dever de exprimir o que sente, em arte, o indivíduo que
                    sente por vários. Não confundir com “a expressão da Época”, que é buscada pelos
                    indivíduos que nem sabem sentir por si próprios. O que é preciso é o artista que
                    sinta por um certo número de Outros, todos diferentes uns dos outros, uns do
                    passado, outros do presente, outros do futuro. O artista cuja arte seja uma
                    Síntese-Soma, e não uma Síntese-Subtração dos outros de si, como a arte dos
                    atuais.</p>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">(c) Em filosofia</hi>: Abolição do
                    conceito de verdade absoluta. Criação da Super-Filosofia. O filósofo passará
                    a ser o interpretador de subjetivites entrecruzadas, sendo o maior filósofo o
                    que maior número de filosofias espontâneas alheias concentrar. Como tudo é
                    subjetivo, cada opinião é verdadeira para cada homem: a maior verdade será a
                    soma-síntese-interior do maior número destas opiniões verdadeiras que se
                    contradizem umas às outras.</p>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">2. — <hi rend="bold">Abolição do preconceito da
                        individualidade.</hi> — É outra ficção teológica — a de que a alma de cada
                    um é una e indivisível. A ciência ensina, ao contrário, que cada um de nós é um
                    agrupamento de psiquismos subsidiários, uma síntese malfeita de almas
                    celulares. Para o autossentimento cristão, o homem mais perfeito é o mais
                    coerente consigo próprio; para o homem de ciência, o mais perfeito é o mais
                    incoerente consigo próprio,</p>
            <p rend="indent-first">Resultados:</p>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">(a) Em política</hi>: A abolição de toda a
                    convicção que dure mais que um estado de espírito, o desaparecimento total de
                    toda a fixidez de opiniões e de modos-de-ver; desaparecimento portanto de todas
                    as instituições que se apoiem no facto de qualquer “opinião pública” poder durar
                    mais de meia-hora. A solução de um problema num dado momento histórico será
                    feita pela coordenação ditatorial (<hi rend="italic">vide parágrafo
                        anterior</hi>) dos impulsos do momento dos componentes humanos desse
                    problema, que é uma coisa puramente subjetiva, é claro. Abolição total do
                    passado e do futuro como elementos com que se conte, ou em que se pense, nas
                    soluções políticas. Quebra inteira de todas as continuidades.</p>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">(b) Em arte</hi>: Abolição do dogma da
                    individualidade artística. O maior artista será o que menos se definir, e o que
                    escrever em mais géneros com mais contradições e dissemelhanças. Nenhum artista
                    deverá ter só uma personalidade. Deverá ter várias, organizando cada uma por
                    reunião concretizada de estados de alma semelhantes, dissipando assim a ficção
                    grosseira de que é uno e indivisível.</p>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">(c) Em filosofia</hi>: Abolição total da
                    Verdade como conceito filosófico, mesmo relativo ou subjetivo. Redução da
                    filosofia à arte de ter teorias interessantes sobre o “Universo”. O maior
                    filósofo aquele artista do pensamento, ou antes da “arte abstrata” (nome
                    futuro da filosofia) que mais teorias coordenadas, não relacionadas entre si,
                    tiver sobre a “Existência”.</p>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">3. — <hi rend="bold">Abolição do dogma do objetivismo
                        pessoal.</hi> — A objetividade é uma média grosseira entre as
                    subjetividades parciais. Se uma sociedade for composta, por ex., de cinco
                    homens, <hi rend="italic">a, b, c, d,</hi> e <hi rend="italic">e,</hi> a
                    “verdade” ou “objetividade” para essa sociedade será representada por</p>
            <ab type="formula" rend="center">
               <seg type="division">
                  <seg type="dividend">a+b+c+d+e</seg>/<seg type="divisor">5</seg>
               </seg>
            </ab>
            <p>No futuro cada indivíduo deve tender para realizar em si esta média. Tendência,
                    portanto de cada indivíduo, ou, pelo menos, de cada indivíduo superior, a ser
                    uma harmonia entre as subjetividades alheias (das quais a própria faz parte),
                    para assim se aproximar o mais possível daquela Verdade-Infinito, para a qual
                    idealmente tende a série numérica das verdades parciais.</p>
            <p rend="indent-first">Resultado:</p>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">a) Em política</hi>: O domínio apenas do
                    indivíduo ou dos indivíduos que sejam os mais hábeis Realizadores de Médias,
                    desaparecendo por completo o conceito de que a qualquer indivíduo é lícito ter
                    opiniões sobre política (como sobre qualquer outra coisa), pois que só pode ter
                    opiniões o que for Média.</p>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">b) Em arte</hi>: Abolição do conceito de
                    Expressão, sustituído pelo de Entre-Expressão. Só o que tiver a consciência
                    plena de estar exprimindo as opiniões de pessoa nenhuma (o que for Média
                    portanto) pode ter alcance.</p>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">c) Em filosofia</hi>: Substituição do
                    conceito de Filosofia pelo de Ciência, visto a Ciência ser a Média concreta
                    entre as opiniões filosóficas, verificando-se ser média pelo seu “carácter
                    objetivo”, isto é, pela sua adaptação ao “universo exterior”, que é a Média das
                    subjetividades. Desaparecimento portanto da Filosofia em proveito da
                    Ciência.</p>
            <p rend="indent-first">Resultados finais, sintéticos:</p>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">a) Em política:</hi> Monarquia Científica,
                    antitradicionalista e anti-hereditária, absolutamente espontânea pelo
                    aparecimento sempre imprevisto do Rei-Média. Relegação do Povo ao seu papel
                    cientificamente natural de mero fixador dos impulsos de momento.</p>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">b) Em arte</hi>: Substituição da expressão
                    de uma época por trinta ou quarenta poetas, por a sua expressão por (por ex.),
                    dois poetas cada um com quinze ou vinte personalidades, cada uma das quais seja
                    uma Média entre correntes sociais do momento.</p>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">c) Em filosofia</hi>: Integração da
                    filosofia na arte e na ciência; desaparecimento, portanto, da filosofia
                    como metafísica-ciência. Desaparecimento de todas as formas do sentimento
                    religioso (desde o cristianismo ao humanitarismo revolucionário) por não
                    representarem uma Média.</p>
         </div>
         <div>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Mas qual o Método, o feitio da operação coletiva que há de
                    organizar, nos homens do futuro, esses resultados? Qual o Método operatório
                    inicial?</p>
            <p rend="indent-first">O Método sabe-o só a geração por quem grito, por quem o cio
                    da Europa se roça contra as paredes!</p>
            <p rend="indent-first">Se eu soubesse o Método, seria eu próprio toda essa
                    geração!</p>
            <p rend="indent-first">Mas eu só vejo o Caminho; não sei onde ele vai ter.</p>
            <p rend="indent-first">Em todo o caso proclamo a necessidade da vinda da Humanidade
                    dos Engenheiros!</p>
            <p rend="indent-first">Faço mais: <hi rend="italic">garanto absolutamente a vinda da
                        Humanidade dos Engenheiros!</hi>
            </p>
            <p rend="indent-first">Proclamo, para um futuro próximo, a criação científica dos
                    Super-homens!</p>
            <p rend="indent-first">Proclamo a vinda de uma Humanidade matemática e
                    perfeita!</p>
            <p rend="indent-first">Proclamo a sua Vinda em altos gritos!</p>
            <p rend="indent-first">Proclamo a sua Obra em altos gritos!</p>
            <p rend="indent-first">Proclamo-A, sem mais nada, em altos gritos!</p>
            <p rend="indent-first">E proclamo também: Primeiro:</p>
            <p rend="center">
               <hi rend="bold">O Super-homem será, não o mais forte, mas o mais
                        completo!</hi>
            </p>
            <p rend="indent-first">E proclamo também: Segundo:</p>
            <p rend="center">
               <hi rend="bold">O Super-homem será, não o mais duro, mas o mais
                        complexo!</hi>
            </p>
            <p rend="indent-first">E proclamo também: Terceiro:</p>
            <p rend="center">
               <hi rend="bold">O Super-homem será, não o mais livre, mas o mais
                        harmónico!</hi>
            </p>
            <p rend="indent-first">Proclamo isto bem alto e bem no auge, na barra do Tejo, de
                    costas pra a Europa, braços erguidos, fitando o Atlântico e saudando
                    abstratamente o Infinito.</p>
                 <signed rend="right">Álvaro de Campos.</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
