<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ode Marítima</title>
                <author>
                    <rs type="name" key="AdC">Álvaro de Campos</rs>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição, Transcrição</resp>
                    <name>Pedro Sepúlveda</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição</resp>
                    <name>Pablo Javier Pérez López</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
                    <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codificação</resp>
                    <name>Alena Geduldig</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
                    <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Consultoria</resp>
                    <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
                <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
                <date>2017</date>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
                </availability>
                <idno type="filename">Campos_Ode_Maritima.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="genre">
                    <rs type="genre" key="poesia">Poesia</rs>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <list type="work-index">
                    <item><rs type="work" key="O4-11">Ode Marítima</rs></item>
                </list>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <title level="a">Ode Marítima</title>
                        <author>
                            <rs type="name" key="AdC">Álvaro de Campos</rs>
                        </author>
                        <textLang mainLang="pt"/>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j"><rs type="periodical" key="J12">Orpheu</rs></title>
                        <imprint>
                            <date from="1915-04" to="1915-06">abril — junho de 1915</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                        <biblScope unit="page">130-152</biblScope>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
        <graphic url="pub/res-2750-v_1915-04_0054_129_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-2750-v_1915-04_0056_131_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-2750-v_1915-04_0057_132_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-2750-v_1915-04_0058_133_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-2750-v_1915-04_0059_134_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-2750-v_1915-04_0060_135_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-2750-v_1915-04_0061_136_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-2750-v_1915-04_0062_137_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-2750-v_1915-04_0063_138_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-2750-v_1915-04_0064_139_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-2750-v_1915-04_0065_140_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-2750-v_1915-04_0069_141_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-2750-v_1915-04_0070_142_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-2750-v_1915-04_0071_143_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-2750-v_1915-04_0072_144_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-2750-v_1915-04_0073_145_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-2750-v_1915-04_0074_146_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-2750-v_1915-04_0075_147_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-2750-v_1915-04_0076_148_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-2750-v_1915-04_0077_149_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-2750-v_1915-04_0078_150_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-2750-v_1915-04_0079_151_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-2750-v_1915-04_0080_152_t0.jpg"/>
    </facsimile>
    <text corresp="#O4-11" type="orig">
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main" rend="center">ODE MARÍTIMA</titlePart>
                </docTitle>
                <byline rend="center">por <lb/>
                    <rs type="name" role="author" key="AdC" style="a">ALVARO DE CAMPOS</rs>
                </byline>
            </titlePage>
            <ab type="dedication" rend="right">a <rs type="name" key="P516" style="c">Santa Rita Pintor</rs></ab>
        </front>
        <body>
            <div>
                <pb n="131"/>
                <head>Ode Marítima</head>
                <lg>
                    <l>Sózinho, no cais deserto, a esta manhã de verão,</l>
                    <l>Ólho pró lado da barra, ólho pró Indefinido,</l>
                    <l>Ólho e contenta-me vêr,</l>
                    <l>Pequeno, negro e claro, um paquete entrando.</l>
                    <l>Vem muito longe, nítido, clássico à sua maneira.</l>
                    <l>Deixa no ar distante atrás de si a orla vã do seu fumo.</l>
                    <l>Vem entrando, e a manhã entra com êle, e no rio,</l>
                    <l>Aqui, acolá, acorda a vida marítima,</l>
                    <l>Erguem-se velas, avançam rebocadores,</l>
                    <l>Surgem barcos pequenos de trás dos navios que estão no porto.</l>
                    <l>Ha uma vaga brisa.</l>
                    <l>Mas a minh’alma está com o que vejo menos,</l>
                    <l>Com o paquete que entra,</l>
                    <l>Porque êle está com a Distância, com a Manhã,</l>
                    <l>Com o sentido marítimo desta Hora,</l>
                    <l>Com a doçura dolorosa que sobe em mim como uma náusea,</l>
                    <l>Como um começar a enjoar, mas no espírito.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ólho de longe o paquete, com uma grande independência de alma,</l>
                    <l>E dentro de mim um volante começa a girar, lentamente.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Os paquetes que entram de manhã na barra</l>
                    <l>Trazem aos meus olhos comsigo</l>
                    <l>O mistério alegre e triste de quem chega e parte.</l>
                    <l>Trazem memórias de cais afastados e doutros momentos</l>
                    <l>Doutro modo da mesma humanidade noutros portos.</l>
                    <l>Todo o atracar, todo o largar de navio,</l>
                    <l>É ― sinto-o em mim como o meu sangue ―</l>
                    <l>Inconscientemente simbólico, terrivelmente</l>
                    <l>Ameaçador de significações metafísicas</l>
                    <l>Que perturbam em mim quem eu fui…</l>
                </lg>
                <pb n="132"/>
                <lg>
                    <l>Ah, todo o cais é uma saudade de pedra!</l>
                    <l>E quando o navio larga do cais</l>
                    <l>E se repara de repente que se abriu um espaço</l>
                    <l>Entre o cais e o navio,</l>
                    <l>Vem-me, não sei porquê, uma angústia recente,</l>
                    <l>Uma névoa de sentimentos de tristeza</l>
                    <l>Que brilha ao sol das minhas angústias relvadas</l>
                    <l>Como a primeira janela onde a madrugada bate,</l>
                    <l>E me envolve como uma recordação duma outra pessôa</l>
                    <l>Que fôsse misteriosamente minha.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah, quem sabe, quem sabe,</l>
                    <l>Se não parti outrora, antes de mim,</l>
                    <l>Dum cais; se não deixei, navio ao sol</l>
                    <l>Oblíquo da madrugada,</l>
                    <l>Uma outra espécie de porto?</l>
                    <l>Quem sabe se não deixei, antes de a hora</l>
                    <l>Do mundo exterior como eu o vejo</l>
                    <l>Raiar-se para mim,</l>
                    <l>Um grande cais cheio de pouca gente,</l>
                    <l>Duma grande cidade meio-desperta,</l>
                    <l>Duma enorme cidade comercial, crescida, apoplética,</l>
                    <l>Tanto quanto isso pode ser fora do Espaço e do Tempo?</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Sim, dum cais, dum cais dalgum modo material,</l>
                    <l>Real, visível como cais, cais realmente,</l>
                    <l>O Cais Absoluto por cujo modêlo inconscientemente imitado,</l>
                    <l>Insensivelmente evocado,</l>
                    <l>Nós os homens construímos</l>
                    <l>Os nossos cais nos nossos portos,</l>
                    <l>Os nossos cais de pedra actual sôbre ágoa verdadeira,</l>
                    <l>Que depois de construídos se anunciam de repente</l>
                    <l>Cousas-Reais, Espíritos-Cousas, Entidades em Pedra-Almas,</l>
                    <l>A certos momentos nossos de sentimento-raiz</l>
                    <l>Quando no mundo-exterior como que se abre uma porta</l>
                    <l>E, sem que nada se altere,</l>
                    <l>Tudo se revela diverso.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah o Grande Cais donde partimos em Navios-Nações!</l>
                    <l>O Grande Cais Anterior, eterno e divino!</l>
                    <l>De que porto? Em que ágoas? E porque penso eu isto?</l>
                    <l>Grande Cais como os outros cais, mas o Único.</l>
                    <l>Cheio como êles de silêncios rumorosos nas antemanhãs,</l>
                    <l>E desabrochando com as manhãs num ruído de guindastes</l>
                    <l>E chegadas de comboios de mercadorias,</l>
                    <l>E sob a nuvem negra e ocasional e leve</l>
                    <l>Do fumo das chaminés das fábricas próximas</l>
                    <l>Que lhe sombreia o chão preto de carvão pequenino que brilha,</l>
                    <l>Como se fôsse a sombra duma nuvem que passasse sôbre água sombria.</l>
                </lg>
                <pb n="133"/>
                <lg>
                    <l>Ah, que essencialidade de mistério e sentidos parados</l>
                    <l>Em divino extase revelador</l>
                    <l>Ás horas côr de silêncios e angústias</l>
                    <l>Não é ponte entre qualquer cais e O Cais!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Cais negramente reflectido nas águas paradas,</l>
                    <l>Bulício a bordo dos navios,</l>
                    <l>Ó alma errante e instável da gente que anda embarcada,</l>
                    <l>Da gente simbólica que passa e com quem nada dura,</l>
                    <l>Que quando o navio volta ao porto</l>
                    <l>Ha sempre qualquer alteração a bordo!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ó fugas contínuas, idas, ebriedade do Diverso!</l>
                    <l>Alma eterna dos navegadores e das navegações!</l>
                    <l>Cascos reflectidos de vagar nas ágoas,</l>
                    <l>Quando o navio larga do porto!</l>
                    <l>Fluctuar como alma da vida, partir como voz,</l>
                    <l>Viver o momento trémulamente sôbre ágoas eternas.</l>
                    <l>Acordar para dias mais directos que os dias da Europa,</l>
                    <l>Vêr portos misteriosos sôbre a solidão do mar,</l>
                    <l>Virar cabos longinqùos para súbitas vastas paisagens</l>
                    <l>Por inumeráveis encostas atónitas…</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah, as praias longinqùas, os cais vistos de longe,</l>
                    <l>E depois as praias proximas, os cais vistos de perto.</l>
                    <l>O mistério de cada ida e de cada chegada,</l>
                    <l>A dolorosa instabilidade e incompreensibilidade</l>
                    <l>Dêste impossível universo</l>
                    <l>A cada hora marítima mais na própria pele sentido!</l>
                    <l>O soluço absurdo que as nossas almas derramam</l>
                    <l>Sôbre as extensões de mares diferentes com ilhas ao longe,</l>
                    <l>Sôbre as linhas longinqùas das costas deixadas passar,</l>
                    <l>Sôbre o crescer nítido dos portos, com as suas casas e a sua gente,</l>
                    <l>Para o navio que se aproxima.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah, a frescura das manhãs em que se chega,</l>
                    <l>E a palidez das manhãs em que se parte,</l>
                    <l>Quando as nossas entranhas se arrepanham</l>
                    <l>E uma vaga sensação parecida com um mêdo</l>
                    <l>― O mêdo ancestral de se afastar e partir,</l>
                    <l>O misterioso receio ancestral à Chegada e ao Novo ―</l>
                    <l>Encolhe-nos a pele e agonia-nos,</l>
                    <l>E todo o nosso corpo angustiado sente,</l>
                    <l>Como se fôsse a nossa alma,</l>
                    <l>Uma inexplicável vontade de poder sentir isto doutra maneira:</l>
                    <l>Uma saudade a qualquer cousa,</l>
                    <l>Uma perturbação de afeições a que vaga patria?</l>
                    <l>A que costa? a que navio? a que cais?</l>
                    <l>Que se adoece em nós o pensamento,</l>
                    <l>E só fica um grande vácuo dentro de nós,</l>
                    <pb n="134"/>
                    <l>Uma ôca saciedade de minutos marítimos,</l>
                    <l>E uma ansiedade vaga que seria tédio ou dôr</l>
                    <l>Se soubesse como sê-lo…</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>A manhã de verão está, ainda assim, um pouco fresca.</l>
                    <l>Um leve torpôr de noite anda ainda no ar sacudido.</l>
                    <l>Acelera-se ligeiramente o volante dentro de mim.</l>
                    <l>E o paquete vem entrando, porque deve vir entrando sem dúvida,</l>
                    <l>E não porque eu o veja mover-se na sua distância excessiva.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Na minha imaginação êle está já perto e é visível</l>
                    <l>Em toda a extensão das linhas das suas vigias,</l>
                    <l>E treme em mim tudo, toda a carne e toda a pele,</l>
                    <l>Por causa daquela criatura que nunca chega em nenhum barco</l>
                    <l>E eu vim esperar hoje ao cais, por um mandado obliqùo.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Os navios que entram a barra,</l>
                    <l>Os navios que sáem dos portos,</l>
                    <l>Os navios que passam ao longe</l>
                    <l>(Supônho-me vendo-os duma praia deserta) ―</l>
                    <l>Todos êstes navios abstractos quasi na sua ida,</l>
                    <l>Todos êstes navios assim comóvem-me como se fôssem outra cousa</l>
                    <l>E não apenas navios, navios indo e vindo.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>E os navios vistos de perto, mesmo que se não vá embarcar nêles,</l>
                    <l>Vistos de baixo, dos botes, muralhas altas de chapas,</l>
                    <l>Vistos dentro, através das câmaras, das salas, das dispensas,</l>
                    <l>Olhando de perto os mastros, afilando-se lá pró alto,</l>
                    <l>Roçando pelas cordas, descendo as escadas incómodas,</l>
                    <l>Cheirando a untada mistura metálica e marítima de tudo aquilo ―</l>
                    <l>Os navios vistos de perto são outra cousa e a mesma cousa,</l>
                    <l>Dão a mesma saudade e a mesma ânsia doutra maneira.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Toda a vida marítima! tudo na vida marítima!</l>
                    <l>Insinua-se no meu sangue toda essa sedução fina</l>
                    <l>E eu scismo indeterminadamente as viagens.</l>
                    <l>Ah, as linhas das costas distantes, achatadas pelo horizonte!</l>
                    <l>Ah, os cabos, as ilhas, as praias areentas!</l>
                    <l>As solidões marítimas, como certos momentos no Pacífico</l>
                    <l>Em que não sei por que sugestão aprendida na escola</l>
                    <l>Se sente pesar sôbre os nervos o facto de que aquêle é o maior dos
                        oceanos</l>
                    <l>E o mundo e o sabôr das cousas tornam-se um deserto dentro de nós!</l>
                    <l>A extensão mais humana, mais salpicada, do Atlântico!</l>
                    <l>O Índico, o mais misterioso dos oceanos todos!</l>
                    <l>O Mediterrâneo, dôce, sem mistério nenhum, clássico, um mar pra bater</l>
                    <l>De encontro a esplanadas olhadas de jardins próximos por estátuas
                        brancas!</l>
                    <pb n="135"/>
                    <l>Todos os mares, todos os estreitos, todas as baïas, todos os gôlfos,</l>
                    <l>Queria apertá-los ao peito, sentí-los bem e morrer!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>E vós, ó cousas navais, meus velhos brinquedos de sonho!</l>
                    <l>Componde fora de mim a minha vida interior!</l>
                    <l>Quilhas, mastros e velas, rodas do leme, cordagens,</l>
                    <l>Chaminés de vapores, hélices, gáveas, flâmulas,</l>
                    <l>Galdropes, escotilhas, caldeiras, colectores, válvulas,</l>
                    <l>Caí por mim dentro em montão, em monte,</l>
                    <l>Como o conteúdo confuso de uma gaveta despejada no chão!</l>
                    <l>Sêde vós o tesouro da minha avareza febril,</l>
                    <l>Sêde vós os frutos da árvore da minha imaginação,</l>
                    <l>Têma de cantos meus, sangue nas veias da minha inteligência,</l>
                    <l>Vosso seja o laço que me une ao exterior pela estética,</l>
                    <l>Fornecei-me metáforas, imagens, literatura,</l>
                    <l>Porque em real verdade, a sério, literalmente,</l>
                    <l>Minhas sensações são um barco de quilha pró ar,</l>
                    <l>Minha imaginação uma âncora meio submersa,</l>
                    <l>Minha ânsia um remo partido,</l>
                    <l>E a tessitura dos meus nervos uma rêde a secar na praia!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Sôa no acaso do rio um apito, só um.</l>
                    <l>Treme já todo o chão do meu psiquismo.</l>
                    <l>Acelera-se cada vez mais o volante dentro de mim.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah, os paquetes, as viagens, o não-se-saber-o-paradeiro</l>
                    <l>De Fulano-de-tal, marítimo, nosso conhecido!</l>
                    <l>Ah, a glória de se saber que um homem que andava comnosco</l>
                    <l>Morreu afogado ao pé duma ilha do Pacífico!</l>
                    <l>Nós que andámos com êle vamos falar nisso a todos,</l>
                    <l>Com um orgulho legítimo, com uma confiança invisível</l>
                    <l>Em que tudo isso tenha um sentido mais belo e mais vasto</l>
                    <l>Que apenas o ter-se perdido o barco onde êle ia</l>
                    <l>E êle ter ido ao fundo por lhe ter entrado ágoa prós pulmões!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah, os paquetes, os navios-carvoeiros, os navios de vela!</l>
                    <l>Vão rareando ― ai de mim! ― os navios de vela nos mares!</l>
                    <l>E eu, que amo a civilisação moderna, eu que beijo com a alma as máquinas,</l>
                    <l>Eu o engenheiro, eu o civilisado, eu o educado no estrangeiro,</l>
                    <l>Gostaria de ter outra vez ao pé da minha vista só veleiros e barcos de
                        madeira,</l>
                    <l>De não saber doutra vida marítima que a antiga vida dos mares!</l>
                    <l>Porque os mares antigos são a Distância Absoluta,</l>
                    <l>O Puro Longe, liberto do peso do Actual…</l>
                    <l>E ah, como aqui tudo me lembra essa vida melhor,</l>
                    <l>Êsses mares, maiores, porque se navegava mais devagar.</l>
                    <l>Êsses mares, misteriosos, porque se sabia menos dêles.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Todo o vapor ao longe é um barco de vela perto.</l>
                    <pb n="136"/>
                    <l>Todo o navio distante visto agora é um navio no passado visto próximo.</l>
                    <l>Todos os marinheiros invisíveis a bordo dos navios no horisonte</l>
                    <l>São os marinheiros visíveis do tempo dos velhos navios,</l>
                    <l>Da época lenta e veleira das navegações perigosas,</l>
                    <l>Da época de madeira e lona das viagens que duravam mêses.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Toma-me pouco a pouco o delírio das cousas marítimas,</l>
                    <l>Penetram-me fisicamente o cais e a sua atmosfera,</l>
                    <l>O marulho do Tejo galga me por cima dos sentidos,</l>
                    <l>E começo a sonhar, começo a envolver-me do sonho das ágoas,</l>
                    <l>Começam a pegar bem as correias-de-transmissão na minh’alma</l>
                    <l>E a aceleração do volante sacode-me nítidamente.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Chamam por mim as ágoas,</l>
                    <l>Chamam por mim os mares.</l>
                    <l>Chamam por mim, levantando uma voz corpórea, os longes,</l>
                    <l>As épocas marítimas todas sentidas no passado, a chamar.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Tu, marinheiro inglês, <rs type="name" key="P596">Jim Barns</rs> meu amigo,
                        fôste tu</l>
                    <l>Que me ensinaste êsse grito antiqùíssimo, inglês,</l>
                    <l>Que tão venenosamente resume</l>
                    <l>Para as almas complexas como a minha</l>
                    <l>O chamamento confuso das ágoas,</l>
                    <l>A voz inédita e implícita de todas as cousas do mar,</l>
                    <l>Dos naufrágios, das viagens longinqùas, das travessias perigosas.</l>
                    <l>Êsse teu grito inglês, tornado universal no meu sangue,</l>
                    <l>Sem feitio de grito, sem forma humana nem voz,</l>
                    <l>Esse grito tremendo que parece soar</l>
                    <l>De dentro duma caverna cuja abóbada é o céu</l>
                    <l>E parece narrar todas as sinistras cousas</l>
                    <l>Que podem acontecer no Longe, no Mar, pela Noite…</l>
                    <l>(Fingias sempre que era por uma escuna que chamavas,</l>
                    <l>E dizias assim, pondo uma mão de cada lado da bôca,</l>
                    <l>Fazendo porta-voz das grandes mãos cortidas e escuras:</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ahò-ò-ò-ò-ò-ò-ò-ò-ò-ò-ò----yyyy…</l>
                    <l>Schooner ahò-ò-ò-ò-ò-ò-ò-ò-ò-ò-ò-ò-ò----yyyy…)</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Escuto-te de aqui, agora, e desperto a qualquer cousa.</l>
                    <l>Estremece o vento. Sobe a manhã. O calor abre.</l>
                    <l>Sinto corarem-me as faces.</l>
                    <l>Meus olhos conscientes dilatam-se.</l>
                    <l>O extase em mim levanta se, cresce, avança,</l>
                    <l>E com um ruído cego de arruaça acentua-se</l>
                    <l>O giro vivo do volante.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ó clamoroso chamamento</l>
                    <l>A cujo calor, a cuja fúria fervem em mim</l>
                    <l>Numa unidade explosiva todas as minhas ânsias,</l>
                    <pb n="137"/>
                    <l>Meus próprios tédios tornados dinâmicos, todos!…</l>
                    <l>Apêlo lançado ao meu sangue</l>
                    <l>Dum amôr passado, não sei onde, que volve</l>
                    <l>E ainda tem fôrça para me atrair e puxar,</l>
                    <l>Que ainda tem fôrça para me fazer odiar esta vida</l>
                    <l>Que passo entre a impenetrabilidade física e psíquica</l>
                    <l>Da gente real com que vivo!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah, seja como fôr, seja para onde fôr, partir!</l>
                    <l>Largar por aí fora, pelas ondas, pelo perigo, pelo mar,</l>
                    <l>Ir para Longe, ir para Fóra, para a Distância Abstrata,</l>
                    <l>Indefinidamente, pelas noites misteriosas e fundas,</l>
                    <l>Levado, como a poeira, plos ventos, plos vendavais!</l>
                    <l>Ir, ir, ir, ir de vez!</l>
                    <l>Todo o meu sangue raiva por asas!</l>
                    <l>Todo o meu corpo atira-se prá frente!</l>
                    <l>Galgo pla minha imaginação fora em torrentes!</l>
                    <l>Atropelo-me, rujo, precipito me!…</l>
                    <l>Estoiram em espuma as minhas ânsias</l>
                    <l>E a minha carne é uma onda dando de encontro a rochêdos!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Pensando nisto ― ó raiva! pensando nisto ― ó fúria!</l>
                    <l>Pensando nesta estreiteza da minha vida cheia de ânsias,</l>
                    <l>Súbitamente, trémulamente, extraorbitadamente,</l>
                    <l>Com uma oscilação viciosa, vasta, violenta,</l>
                    <l>Do volante vivo da minha imaginação,</l>
                    <l>Rompe, por mim, assobiando, silvando, vertiginando,</l>
                    <l>O cio sombrio e sádico da estrídula vida marítima.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Eh marinheiros, gageiros! eh tripulantes, pilotos!</l>
                    <l>Navegadores, mareantes, marujos, aventureiros!</l>
                    <l>Eh capitães de navios! homens ao leme e em mastros!</l>
                    <l>Homens que dormem em beliches rudes!</l>
                    <l>Homens que dormem co’o Perigo a espreitar plas vigias!</l>
                    <l>Homens que dormem co’a Morte por travesseiro!</l>
                    <l>Homens que teem tombadilhos, que teem pontes donde olhar</l>
                    <l>A imensidade imensa do mar imenso!</l>
                    <l>Eh manipuladores dos guindastes de carga!</l>
                    <l>Eh amainadores de velas, fogueiros, criados de bordo!</l>
                    <l>Homens que metem a carga nos porões!</l>
                    <l>Homens que enrolam cabos no convez!</l>
                    <l>Homens que limpam os metais das escotilhas!</l>
                    <l>Homens do leme! homens das máquinas! homens dos mastros!</l>
                    <l>Eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh!</l>
                    <l>Gente de bonet de pala! Gente de camisola de malha!</l>
                    <l>Gente de âncoras e bandeiras cruzadas bordadas no peito!</l>
                    <l>Gente tatuada! gente de cachimbo! gente de amurada!</l>
                    <l>Gente escura de tanto sol, crestada de tanta chuva,</l>
                    <l>Limpa de olhos de tanta imensidade diante dêles,</l>
                    <l>Audaz de rosto de tantos ventos que lhes bateram a valer!</l>
                    <pb n="138"/>
                    <l>Eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh!</l>
                    <l>Homens que vistes a Patagonia!</l>
                    <l>Homens que passastes pela Austrália!</l>
                    <l>Que enchestes o vosso olhar de costas que nunca verei!</l>
                    <l>Que fôstes a terra em terras onde nunca descerei!</l>
                    <l>Que comprastes artigos tôscos em colónias à prôa de sertões!</l>
                    <l>E fizestes tudo isso como se não fôsse nada,</l>
                    <l>Como se isso fôsse natural,</l>
                    <l>Como se a vida fôsse isso,</l>
                    <l>Como nem sequer cumprindo um destino!</l>
                    <l>Eh eh-eh-eh-eh-eh-eh!</l>
                    <l>Homens do mar actual! homens do mar passado!</l>
                    <l>Comissários de bordo! escravos das galés! combatentes de Lepanto!</l>
                    <l>Piratas do tempo de Roma! Navegadores da Grécia!</l>
                    <l>Fenícios! Cartaginêses! Portuguêses atirados de Sagres</l>
                    <l>Para a aventura indefinida, para o Mar Absoluto, para realizar o
                        Impossivel!</l>
                    <l>Eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh!</l>
                    <l>Homens que erguestes padrões, que destes nomes a cabos!</l>
                    <l>Homens que negociastes pela primeira vez com pretos!</l>
                    <l>Que primeiro vendestes escravos de novas terras!</l>
                    <l>Que destes o primeiro espasmo europeu às negras atónitas!</l>
                    <l>Que trouxestes ouro, missanga, madeiras cheirosas, setas,</l>
                    <l>De encostas explodindo em verde vegetação!</l>
                    <l>Homens que saqueastes tranqùilas povoações africanas,</l>
                    <l>Que fizestes fugir com o ruido de canhões essas raças,</l>
                    <l>Que matastes, roubastes, torturastes, ganhastes</l>
                    <l>Os prémios de Novidade de quem, de cabeça baixa,</l>
                    <l>Arremete contra o mistério de novos mares! Eh-eh-eh-eh-eh!</l>
                    <l>A vós todos num, a vós todos em vós todos como um,</l>
                    <l>A vós todos misturados, entrecruzados,</l>
                    <l>A vós todos sangrentos, violentos, odiados, temidos, sagrados,</l>
                    <l>Eu vos saúdo, eu vos saúdo, eu vos saúdo!</l>
                    <l>Eh-eh-eh-eh eh! Eh eh-eh-eh eh! Eh-eh-eh eh-eh-eh eh!</l>
                    <l>Eh-lahô-lahô-laHO-lahá-á-á-à à!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Quero ir comvôsco, quero ir comvôsco,</l>
                    <l>Ao mesmo tempo com vós todos</l>
                    <l>Pra toda a parte pr’onde fôstes!</l>
                    <l>Quero encontrar vossos perigos frente a frente,</l>
                    <l>Sentir na minha cara os ventos que engelharam as vossas,</l>
                    <l>Cuspir dos lábios o sal dos mares que beijaram os vossos,</l>
                    <l>Ter braços na vossa faina, partilhar das vossas tormentas,</l>
                    <l>Chegar como vós, emfim, a extraordinários portos!</l>
                    <l>Fugir comvôsco à civilisação!</l>
                    <l>Perder comvôsco a noção da moral!</l>
                    <l>Sentir mudar-se no longe a minha humanidade!</l>
                    <l>Beber comvôsco em mares do sul</l>
                    <l>Novas selvagerias, novas balbúrdias da alma,</l>
                    <l>Novos fogos centrais no meu vulcânico espírito!</l>
                    <pb n="139"/>
                    <l>Ir comvôsco, despir de mim ― ah! põe-te daqui pra fora! ―</l>
                    <l>O meu traje de civilisado, a minha brandura de acções,</l>
                    <l>Meu mêdo inato das cadeias,</l>
                    <l>Minha pacífica vida,</l>
                    <l>A minha vida sentada, estática, regrada e revista!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>No mar, no mar, no mar, no mar,</l>
                    <l>Eh! pôr no mar, ao vento, às vagas,</l>
                    <l>A minha vida!</l>
                    <l>Salgar de espuma arremessada pelos ventos</l>
                    <l>Meu paladar das grandes viagens.</l>
                    <l>Fustigar de ágoa chicoteante as carnes da minha aventura,</l>
                    <l>Repassar de frios oceânicos os ossos da minha existência,</l>
                    <l>Flagelar, cortar, engelhar de ventos, de espumas, de soes,</l>
                    <l>Meu ser ciclónico e atlântico,</l>
                    <l>Meus nervos postos como enxárcias,</l>
                    <l>Lira nas mãos dos ventos!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Sim, sim, sim… Crucificai-me nas navegações</l>
                    <l>E as minhas espáduas gosarão a minha cruz!</l>
                    <l>Atai-me às viagens como a postes</l>
                    <l>E a sensação dos postes entrará pela minha espinha</l>
                    <l>E eu passarei a senti-los num vasto espasmo passivo!</l>
                    <l>Fazei o que quizerdes de mim, logo que seja nos mares,</l>
                    <l>Sôbre convezes, ao som de vagas,</l>
                    <l>Que me rasgueis, mateis, firais!</l>
                    <l>O que quero é levar prá Morte</l>
                    <l>Uma alma a transbordar de Mar,</l>
                    <l>Ébria a caír das cousas marítimas,</l>
                    <l>Tanto dos marujos como das âncoras, dos cabos,</l>
                    <l>Tanto das costas longinqùas como do ruído dos ventos,</l>
                    <l>Tanto do Longe como do Cais, tanto dos naufrágios</l>
                    <l>Como dos tranqùilos comércios,</l>
                    <l>Tanto dos mastros como das vagas,</l>
                    <l>Levar prá Morte com dôr, voluptuosamente,</l>
                    <l>Um corpo cheio de sanguesugas, a sugar, a sugar,</l>
                    <l>De estranhas verdes absurdas sanguesugas marítimas!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Façam enxárcias das minhas veias!</l>
                    <l>Amarras dos meus músculos!</l>
                    <l>Arranquem-me a pele, préguem-a às quilhas.</l>
                    <l>E possa eu sentir a dôr dos pregos e nunca deixar de sentir!</l>
                    <l>Façam do meu coração uma flâmula de almirante</l>
                    <l>Na hora de guerra dos velhos navios!</l>
                    <l>Cálquem aos pés nos convezes meus olhos arrancados!</l>
                    <l>Quebrem-me os ossos de encontro às amuradas!</l>
                    <l>Fustíguem-me atado aos mastros, fustíguem-me!</l>
                    <l>A todos os ventos de todas as latitudes e longitudes</l>
                    <l>Derramem meu sangue sôbre as ágoas arremessadas</l>
                    <l>Que atravessam o navio, o tombadilho, de lado a lado,</l>
                    <pb n="140"/>
                    <l>Nas vascas bravas das tormentas!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ter a audácia ao vento dos panos das velas!</l>
                    <l>Ser, como as gáveas altas, o assobio dos ventos!</l>
                    <l>A velha guitarra do Fado dos mares cheios de perigos,</l>
                    <l>Canção para os navegadores ouvirem e não repetirem!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Os marinheiros que se sublevaram</l>
                    <l>Enforcaram o capitão numa vêrga.</l>
                    <l>Desembarcaram um outro numa ilha deserta.</l>
                    <l><hi rend="italic">Marooned!</hi></l>
                    <l>O sol dos trópicos poz a febre da pirataria antiga</l>
                    <l>Nas minhas veias intensivas.</l>
                    <l>Os ventos da Patagonia tatuaram a minha imaginação</l>
                    <l>De imagens trágicas e obscenas.</l>
                    <l>Fôgo, fôgo, fôgo, dentro de mim!</l>
                    <l>Sangue! sangue! sangue! sangue!</l>
                    <l>Explode todo o meu cérebro!</l>
                    <l>Parte-se-me o mundo em vermelho!</l>
                    <l>Estoiram-me com o som de amarras as veias!</l>
                    <l>E estala em mim, feroz, voraz,</l>
                    <l>A canção do Grande Pirata,</l>
                    <l>A morte berrada do Grande Pirata a cantar</l>
                    <l>Até meter pavôr plas espinhas dos seus homens abaixo.</l>
                    <l>Lá da ré a morrer, e a berrar, a cantar:</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l rend="indent"><hi rend="italic">Fifteen men on the Dead Man’s Chest.</hi></l>
                    <l rend="indent"><hi rend="italic">Yo-ho-ho and a bottle of rum!</hi></l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>E depois a gritar, numa voz já irreal, a estoirar no ar:</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l><hi rend="italic"><rs type="name" key="P597">Darby M’Graw</rs>-aw-aw-aw-aw!</hi></l>
                    <l><hi rend="italic"><rs type="name" key="P597">Darby M’Graw</rs>-aw-aw-aw aw-aw-aw-aw!</hi></l>
                    <l><hi rend="italic">Fetch a-a-aft the ru-u-u-u-u-u-u-u-u-um, Darby!</hi></l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Eia, que vida essa! essa era a vida, eia!</l>
                    <l>Eh-eh-eh eh-eh-eh-eh!</l>
                    <l>Eh-lahô-lahô-laHO-lahá-á-á-à-à!</l>
                    <l>Eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Quilhas partidas, navios ao fundo, sangue nos mares!</l>
                    <l>Convezes cheios de sangue, fragmentos de corpos!</l>
                    <l>Dedos decepados sôbre amuradas!</l>
                    <l>Cabeças de creanças, aqui, acolá!</l>
                    <l>Gente de olhos fora, a gritar, a uivar!</l>
                    <l>Eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh!</l>
                    <l>Eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh!</l>
                    <l>Embrulho me em tudo isto como numa capa no frio!</l>
                    <l>Roço-me por tudo isto como uma gata com cio por um muro!</l>
                    <l>Rujo como um leão faminto para tudo isto!</l>
                    <pb n="141"/>
                    <l>Arremeto como um touro louco sôbre tudo isto!</l>
                    <l>Cravo unhas, parto garras, sangro dos dentes sôbre isto!</l>
                    <l>Eh-eh-eh-eh eh-eh eh-eh-eh-eh!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>De repente estala-me sôbre os ouvidos</l>
                    <l>Como um clarim a meu lado,</l>
                    <l>O velho grito, mas agora irado, metálico,</l>
                    <l>Chamando a presa que se avista,</l>
                    <l>A escuna que vai ser tomada:</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ahó-ó ó-ó-ó-ó-ó-ó-ó-ó-ó----yyyy…</l>
                    <l>Schooner ahó-ó-ó-ó-ó-ó-ó-ó ó-ó-ó-ó-ó----yyyy…</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>O mundo inteiro não existe para mim! Ardo vermelho!</l>
                    <l>Rujo na fúria da abordagem!</l>
                    <l>Pirata-mór! César-Pirata!</l>
                    <l>Pilho, mato, esfacelo, rasgo!</l>
                    <l>Só sinto o mar, a presa, o saque!</l>
                    <l>Só sinto em mim bater, baterem-me</l>
                    <l>As veias das minhas fontes!</l>
                    <l>Escorre sangue quente a minha sensação dos meus olhos!</l>
                    <l>Eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah piratas, piratas, piratas!</l>
                    <l>Piratas, amai-me e odiai-me!</l>
                    <l>Misturai-me comvôsco, piratas!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Vossa fúria, vossa crueldade como falam ao sangue</l>
                    <l>Dum corpo de mulher que foi meu outrora e cujo cio sobrevive!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Eu queria ser um bicho representativo de todos os vossos gestos,</l>
                    <l>Um bicho que cravasse dentes nas amuradas, nas quilhas,</l>
                    <l>Que comesse mastros, bebesse sangue e alcatrão nos convezes,</l>
                    <l>Trincasse velas, remos, cordâme e poleâme,</l>
                    <l>Serpente do mar feminina e monstruosa cevando-se nos crimes!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>E ha uma sinfonia de sensações incompatíveis e análogas,</l>
                    <l>Ha uma orquestração no meu sangue de balbúrdias de crimes,</l>
                    <l>De estrépitos espasmados de orgias de sangue nos mares,</l>
                    <l>Furibundamente, como um vendaval de calor pelo espírito,</l>
                    <l>Núvem de poeira quente anuviando a minha lucidez</l>
                    <l>E fazendo-me ver e sonhar isto tudo só com a pele e as veias!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Os piratas, a pirataria, os barcos, a hora,</l>
                    <l>Aquela hora marítima em que as presas são assaltadas,</l>
                    <l>E o terror dos apresados foge prá loucura ― essa hora,</l>
                    <l>No seu total de crimes, terror, barcos, gente, mar, céu, núvens,</l>
                    <l>Brisa, latitude, longitude, vozearia,</l>
                    <l>Queria eu que fôsse em seu Todo meu corpo em seu Todo, sofrendo,</l>
                    <pb n="142"/>
                    <l>Que fôsse meu corpo e meu sangue, compozesse meu ser em vermelho,</l>
                    <l>Florescesse como uma ferida comichando na carne irreal da minha alma!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah, ser tudo nos crimes! ser todos os elementos componentes</l>
                    <l>Dos assaltos aos barcos e das chacinas e das violações!</l>
                    <l>Ser quanto foi no lugar dos saques!</l>
                    <l>Ser quanto viveu ou jazeu no local das tragédias de sangue!</l>
                    <l>Ser o pirata-resumo de toda a pirataria no seu auge,</l>
                    <l>E a vítima-síntese, mas de carne e ôsso, de todos os piratas do mundo!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ser no meu corpo passivo a mulher-todas-as-mulheres</l>
                    <l>Que fôram violadas, mortas, feridas, rasgadas plos piratas!</l>
                    <l>Ser no meu ser subjugado a fêmea que tem de ser dêles!</l>
                    <l>E sentir tudo isso ― todas estas cousas duma só vez ― pela espinha!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ó meus peludos e rudes herois da aventura e do crime!</l>
                    <l>Minhas marítimas feras, maridos da minha imaginação!</l>
                    <l>Amantes casuais da obliqùidade das minhas sensações!</l>
                    <l>Queria ser Aquela que vos esperasse nos portos,</l>
                    <l>A vós, odiados amados do seu sangue de pirata nos sonhos!</l>
                    <l>Porque ela teria comvôsco, mas só em espírito, raivado</l>
                    <l>Sôbre os cadáveres nus das vítimas que fazeis no mar!</l>
                    <l>Porque ela teria acompanhado vosso crime, e na orgia oceânica</l>
                    <l>Seu espírito de bruxa dançaria invisível em volta dos gestos</l>
                    <l>Dos vossos corpos, dos vossos cutelos, das vossas mãos estranguladoras!</l>
                    <l>E ela em terra, esperando-vos, quando viésseis, se acaso viésseis,</l>
                    <l>Iria beber nos rugidos do vosso amôr todo o vasto,</l>
                    <l>Todo o nevoento e sinistro perfume das vossas vitórias,</l>
                    <l>E através dos vossos espasmos silvaria um sabbat de vermelho e amarelo!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>A carne rasgada, a carne aberta e estripada, o sangue correndo!</l>
                    <l>Agora, no auge conciso de sonhar o que vós fazíeis,</l>
                    <l>Perco-me todo de mim, já não vos pertenço, sou vós,</l>
                    <l>A minha femininidade que vos acompanha é ser as vossas almas!</l>
                    <l>Estar por dentro de toda a vossa ferocidade, quando a praticáveis!</l>
                    <l>Sugar por dentro a vossa consciência das vossas sensações</l>
                    <l>Quando tingíeis de sangue os mares altos,</l>
                    <l>Quando de vez em quando atiráveis aos tubarões</l>
                    <l>Os corpos vivos ainda dos feridos, a carne rosada das creanças</l>
                    <l>E leváveis as mãis às amuradas para vêrem o que lhes acontecia!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Estar comvôsco na carnágem, na pilhágem!</l>
                    <l>Estar orquestrado comvôsco na sinfonia dos saques!</l>
                    <l>Ah, não sei quê, não sei quanto queria eu ser de vós!</l>
                    <l>Não era só sêr-vos a fêmea, sêr-vos as fêmeas, sêr-vos as vítimas,</l>
                    <l>Sêr-vos as vítimas ― homens, mulheres, creanças, navios ―,</l>
                    <pb n="143"/>
                    <l>Não era só ser a hora e os barcos e as ondas,</l>
                    <l>Não era só ser vossas almas, vossos corpos, vossa fúria, vossa posse,</l>
                    <l>Não era só ser concretamente vosso acto abstrato de orgia,</l>
                    <l>Não era só isto que eu queria ser ― era mais que isto, o <rs type="name"
                        key="P573" style="a">Deus</rs>-isto!</l>
                    <l>Era preciso ser <rs type="name" key="P573" style="a">Deus</rs>, o <rs type="name"
                        key="P573" style="a">Deus</rs> dum culto ao contrário,</l>
                    <l>Um <rs type="name" key="P573" style="a">Deus</rs> monstruoso e satânico, um <rs
                        type="name" key="P573" style="a">Deus</rs> dum pantheismo de sangue,</l>
                    <l>Para poder encher toda a medida da minha fúria imaginativa,</l>
                    <l>Para poder nunca esgotar os meus desejos de identidade</l>
                    <l>Com o cada, e o tudo, e o mais-que-tudo das vossas vitórias!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah, torturai-me para me curardes!</l>
                    <l>Minha carne ― fazei dela o ar que os vossos cutelos atravessam</l>
                    <l>Antes de caírem sôbre as cabeças e os ombros!</l>
                    <l>Minhas veias sejam os fatos que as facas trespassam!</l>
                    <l>Minha imaginação o corpo das mulheres que violais!</l>
                    <l>Minha inteligência o convez onde estais de pé matando!</l>
                    <l>Minha vida toda, no seu conjunto nervoso, histérico, absurdo,</l>
                    <l>O grande organismo de que cada acto de pirataria que se cometeu</l>
                    <l>Fôsse uma célula consciente ― e todo eu turbilhonasse</l>
                    <l>Como uma imensa podridão ondeando, e fôsse aquilo tudo!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Com tal velocidade desmedida, pavorosa,</l>
                    <l>A máquina de febre das minhas visões transbordantes</l>
                    <l>Gira agora que a minha consciência, volante,</l>
                    <l>É apenas um nevoento círculo assobiando no ar.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l rend="indent"><hi rend="italic">Fifteen men on the Dead Man’s Chest.</hi></l>
                    <l rend="indent"><hi rend="italic">Yo-ho-ho and a bottle of rum!</hi></l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Eh-lahô-lahô-laHO----lahá-á-ááá----ààà…</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah! a selvageria desta selvageria! Merda</l>
                    <l>Pra toda a vida como a nossa, que não é nada disto!</l>
                    <l>Eu pr’àqui engenheiro, prático à fôrça, sensível a tudo,</l>
                    <l>Pr’àqui parado, em relação a vós, mesmo quando ando;</l>
                    <l>Mesmo quando ajo, inerte; mesmo quando me imponho, débil;</l>
                    <l>Estático, quebrado, dissidente cobarde da vossa Gloria,</l>
                    <l>Da vossa grande dinâmica estridente, quente e sangrenta!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Arre! por não poder agir d’acôrdo com o meu delírio!</l>
                    <l>Arre! por andar sempre agarrado às saias da civilisação!</l>
                    <l>Por andar com a <hi rend="italic">douceur des mœurs</hi> às costas, como um
                        fardo de rendas!</l>
                    <l>Môços de esquina ― todos nós o sômos ― do humanitarismo moderno!</l>
                    <l>Estupôres de tísicos, de neurasténicos, de linfáticos,</l>
                    <l>Sem coragem para ser gente com violência e audácia,</l>
                    <l>Com a alma como uma galinha presa por uma perna!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah, os piratas! os piratas!</l>
                    <l>A ânsia do ilegal unido ao feroz</l>
                    <pb n="144"/>
                    <l>A ância das cousas absolutamente crueis e abomináveis,</l>
                    <l>Que roe como um cio abstrato os nossos corpos franzinos,</l>
                    <l>Os nossos nervos femininos e delicados,</l>
                    <l>E põe grandes febres loucas nos nossos olhares vasios!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Obrigai-me a ajoelhar diante de vós!</l>
                    <l>Humilhai-me e batei-me!</l>
                    <l>Fazei de mim o vosso escravo e a vossa cousa!</l>
                    <l>E que o vosso desprezo por mim nunca me abandone,</l>
                    <l>Ó meus senhores! ó meus senhores!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Tomar sempre gloriosamente a parte submissa</l>
                    <l>Nos acontecimentos de sangue e nas sensualidades estiradas!</l>
                    <l>Desabai sôbre mim, como grandes muros pesados,</l>
                    <l>Ó bárbaros do antigo mar!</l>
                    <l>Rasgai-me e feri-me!</l>
                    <l>De leste a oeste do meu corpo</l>
                    <l>Riscai de sangue a minha carne!</l>
                    <l>Beijai com cutelos de bordo e açoites e raiva</l>
                    <l>O meu alegre terror carnal de vos pertencer,</l>
                    <l>A minha ância masóquista em me dar à vossa fúria,</l>
                    <l>Em ser objecto inerte e sentiente da vossa omnívora crueldade,</l>
                    <l>Dominadores, senhores, imperadores, corcéis!</l>
                    <l>Ah, torturai-me,</l>
                    <l>Rasgai-me e abri-me!</l>
                    <l>Desfeito em pedaços conscientes</l>
                    <l>Entornai-me sôbre os convezes,</l>
                    <l>Espalhai-me nos mares, deixai-me</l>
                    <l>Nas praias ávidas das ilhas!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Cevai sôbre mim todo o meu misticismo de vós!</l>
                    <l>Cinzelai a sangue a minh’alma!</l>
                    <l>Cortai, riscai!</l>
                    <l>Ó tatuadores da minha imaginação corpórea!</l>
                    <l>Esfoladores amados da minha carnal submissão!</l>
                    <l>Submetei-me como quem mata um cão a pontapés!</l>
                    <l>Fazei de mim o pôço para o vosso desprezo de domínio!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Fazei de mim as vossas vítimas todas!</l>
                    <l>Como <rs type="name" key="P50" style="b">Cristo</rs> sofreu por todos os
                        homens, quero sofrer</l>
                    <l>Por todas as vossas vítimas às vossas mãos,</l>
                    <l>Às vossas mãos calosas, sangrentas e de dedos decepados</l>
                    <l>Nos assaltos bruscos de amuradas!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Fazei de mim qualquer cousa como se eu fôsse</l>
                    <l>Arrastado ― ó prazer, ó beijada dôr! ―</l>
                    <l>Arrastado à cauda de cavalos chicoteados por vós…</l>
                    <l>Mas isto no mar, isto no ma-a-a-ar, isto no MA-A-A-AR!</l>
                    <l>Eh-eh-eh-eh-eh! Eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh! EH-EH-EH-EH EH-EH-EH! No
                        MA-A-A-A-AR!</l>
                    <pb n="145"/>
                    <l>Yeh-eh-eh-eh-eh eh! Yeh-eh-eh-eh-eh-eh! Yeh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh!</l>
                    <l>Grita tudo! tudo a gritar! ventos, vagas, barcos,</l>
                    <l>Mares, gáveas, piratas, a minha alma, o sangue, e o ar, e o ar!</l>
                    <l>Eh-eh-eh-eh! Yeh-eh-eh-eh-eh! Yeh-eh-eh-eh-eh-eh! Tudo canta a gritar!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l rend="indent">FIFTEEN MEN ON THE DEAD MAN’S CHEST.</l>
                    <l rend="indent">YO-HO-HO AND A BOTTLE OF RUM!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Eh-eh-eh-eh eh-eh-eh! Eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh! Eh eh-eh eh-eh-eh-eh!</l>
                    <l>Hé-lahô-lahô-laHO-O-O-ôô-lahá-á-á---ààà!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>AHÓ-Ó-Ó-Ó Ó Ó-Ó-Ó-Ó Ó-Ó---yyy!…</l>
                    <l>SCHOONER AHÓ-Ó-Ó-Ó-Ó-Ó-Ó-Ó-Ó-Ó----yyyy!…</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l><rs type="name" key="P597">Darby M’Graw</rs>-aw-aw-aw-aw-aw!</l>
                    <l><rs type="name" key="P597">DARBY M’GRAW</rs>-AW-AW-AW-AW-AW-AW!</l>
                    <l>FETCH A-A-AFT THE RU-U-U-U-U-UM, DARBY!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh eh-eh-eh!</l>
                    <l>EH-EH EH-EH-EH-EH-EH EH-EH-EH-EH-EH!</l>
                    <l>EH-EH-EH-EH-EH-EH-EH-EH-EH-EH EH-EH!</l>
                    <l>EH-EH-EH-EH-EH-EH-EH-EH-EH-EH-EH-EH!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>EH-EH-EH-EH-EH-EH-EH-EH-EH-EH-EH!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Parte se em mim qualquer cousa. O vermelho anoiteceu.</l>
                    <l>Senti de mais para poder continuar a sentir.</l>
                    <l>Esgotou-se-me a alma, ficou só um éco dentro de mim.</l>
                    <l>Decresce sensívelmente a velocidade do volante.</l>
                    <l>Tiram-me um pouco as mãos dos olhos os meus sonhos.</l>
                    <l>Dentro de mim ha só um vácuo, um deserto, um mar nocturno.</l>
                    <l>E logo que sinto que ha um mar nocturno dentro de mim,</l>
                    <l>Sobe dos longes dêle, nasce do seu silêncio,</l>
                    <l>Outra vez, outra vez. o vasto grito antiqùíssimo.</l>
                    <l>De repente, como um relâmpago de som, que não faz barulho mas ternura,</l>
                    <l>Súbitamente abrangendo todo o horizonte marítimo</l>
                    <l>Húmido e sombrio marulho humano nocturno,</l>
                    <l>Voz de sereia longinqùa chorando, chamando,</l>
                    <l>Vem do fundo do Longe, do fundo do Mar, da alma dos Abismos,</l>
                    <l>E à tona dêle, como algas, boiam meus sonhos desfeitos…</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ahò ò-ò ò ò ò ò-ò ò-ò ò---yy..</l>
                    <l>Schooner ahò-ò-ò ò-ò-ò-ò ò-ò ò-ò-ò-ò----yy…..</l>
                </lg>
                <pb n="146"/>
                <lg>
                    <l>Ah, o orvalho sobre a minha excitação!</l>
                    <l>O frescôr nocturno no meu oceano interior!</l>
                    <l>Eis tudo em mim de repente ante uma noite no mar</l>
                    <l>Cheia do enorme misterio humanissimo das ondas nocturnas.</l>
                    <l>A lua sobe no horizonte</l>
                    <l>E a minha infancia feliz acorda, como uma lágrima, em mim.</l>
                    <l>O meu passado ressurge, como se esse grito marítimo</l>
                    <l>Fôsse um arôma, uma voz, o eco duma canção</l>
                    <l>Que fôsse chamar ao meu passado</l>
                    <l>Por aquela felicidade que nunca mais tornarei a ter.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Era na velha casa socegada, ao pé do rio…</l>
                    <l>(As janelas do meu quarto, e as da casa de jantar tambem,</l>
                    <l>Davam, por sobre umas casas baixas, para o rio proximo,</l>
                    <l>Para o Tejo, este mesmo Tejo, mas noutro ponto, mais abaixo…</l>
                    <l>Se eu agora chegasse ás mesmas janelas não chegava ás mesmas janelas.</l>
                    <l>Aquêle tempo passou como o fumo dum vapôr no mar alto…)</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Uma inexplicavel ternura,</l>
                    <l>Um remorso comovido e lacrimoso,</l>
                    <l>Por todas aquélas victimas ― principalmente as crianças ―</l>
                    <l>Que sonhei fazendo ao sonhar-me pirata antigo,</l>
                    <l>Emoção comovida, porque elas fôram minhas victimas;</l>
                    <l>Terna e suave, porque não o fôram realmente;</l>
                    <l>Uma ternura confusa, como um vidro embaciado, azulada,</l>
                    <l>Canta velhas canções na minha pobre alma dolorida.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah, como pude eu pensar, sonhar aquelas cousas?</l>
                    <l>Que longe estou do que fui ha uns momentos!</l>
                    <l>Histería das sensações ― ora estas, ora as opostas!</l>
                    <l>Na loura manhã que se ergue, como o meu ouvido só escolhe</l>
                    <l>As cousas de acôrdo com esta emoção ― o marulho das ágoas,</l>
                    <l>O marulho leve das ágoas do rio de encontro ao cais…,</l>
                    <l>A vela passando perto do outro lado do rio,</l>
                    <l>Os montes longinquos, dum azul japonez,</l>
                    <l>As casas de Almada,</l>
                    <l>E o que ha de suavidade e de infancia na hora matutina!…</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Uma gaivota que passa,</l>
                    <l>E a minha ternura é maior.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Mas todo este tempo não estive a reparar para nada.</l>
                    <l>Tudo isto foi uma impressão só da pele, como uma caricia.</l>
                    <l>Todo este tempo não tirei os olhos do meu sonho longinquo,</l>
                    <l>Da minha casa ao pé do rio,</l>
                    <l>Da minha infancia ao pé do rio,</l>
                    <l>Das janelas do meu quarto dando para o rio de noite,</l>
                    <l>E a paz do luar esparso nas àgoas!…</l>
                    <pb n="147"/>
                    <l>Minha velha tia, que me amava por causa do filho que perdeu…,</l>
                    <l>Minha velha tia costumava adormecer me cantando me</l>
                    <l>(Se bem que eu fôsse já crescido de mais para isso)…</l>
                    <l>Lembro-me e as lágrimas cáem sobre o meu coração e lavam-o da vida,</l>
                    <l>E ergue-se uma leve brisa maritima dentro de mim.</l>
                    <l>Ás vezes ela cantava a «Nau Catrinêta»:</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l rend="indent"><hi rend="italic">Lá vai a Nau Catrinêta</hi></l>
                    <l rend="indent"><hi rend="italic">Por sobre as ágoas do mar…</hi></l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>E outras vezes, numa melodia muito saudosa e tão medieval,</l>
                    <l>Era a «Bela Infanta»… Relembro, e a pobre velha voz ergue-se dentro de
                        mim</l>
                    <l>E lembra-me que pouco me lembrei dela depois, e ela amava-me tanto!</l>
                    <l>Como fui ingrato para ela ― e afinal que fiz eu da vida?</l>
                    <l>Era a «Bela Infanta»… Eu fechava os olhos, e ela cantava:</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l rend="indent"><hi rend="italic">Estando a Bela Infanta</hi></l>
                    <l rend="indent"><hi rend="italic">No seu jardim assentada…</hi></l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Eu abria um pouco os olhos e via a janela cheia de luar</l>
                    <l>E depois fechava os olhos outra vez, e em tudo isto era feliz.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l rend="indent"><hi rend="italic">Estando a Bela Infanta</hi></l>
                    <l rend="indent"><hi rend="italic">No seu jardim assentada,</hi></l>
                    <l rend="indent"><hi rend="italic">Seu pente de ouro na mão,</hi></l>
                    <l rend="indent"><hi rend="italic">Seus cabelos penteava…</hi></l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ó meu passado de infancia, boneco que me partiram!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Não poder viajar pra o passado, para aquela casa e aquela afeição,</l>
                    <l>E ficar lá sempre, sempre criança e sempre contente!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Mas tudo isto foi o Passado, lanterna a uma esquina de rua velha.</l>
                    <l>Pensar nisto faz frio, faz fome duma cousa que se não pode obter.</l>
                    <l>Dá me não sei que remorso absurdo pensar nisto.</l>
                    <l>Oh turbilhão lento de sensações desencontradas!</l>
                    <l>Vertigem tenue de confusas cousas na alma!</l>
                    <l>Furias partidas, ternuras como carrinhos de linha com que as crianças
                        brincam,</l>
                    <l>Grandes desabamentos de imaginação sobre os olhos dos sentidos,</l>
                    <l>Lágrimas, lágrimas inuteis,</l>
                    <l>Leves brisas de contradicção roçando pela face a alma…</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Evoco, por um esforço voluntario, para sahir desta emoção,</l>
                    <l>Evoco, com um esforço desesperado, sêco, nulo,</l>
                    <l>A canção do Grande Pirata, quando estava a morrer:</l>
                </lg>
                <lg rend="indent">
                    <l rend="italic">Fifteen men on The Dead Man’s Chest.</l>
                    <l rend="italic">Yo-ho-ho and a bottle of rum!</l>
                </lg>
                <pb n="148"/>
                <lg>
                    <l>Mas a canção é uma linha recta mal traçada dentro de mim…</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Esforço-me e consigo chamar outra vez ante os meus olhos na alma,</l>
                    <l>Outra vez, mas atravez duma imaginação quasi literaria,</l>
                    <l>A furia da pirataria, da chacina, o apetite, quasi do paladar, do saque,</l>
                    <l>Da chacina inutil de mulheres e de crianças,</l>
                    <l>Da tortura futil, e só para nos distrairmos, dos passageiros pobres,</l>
                    <l>E a sensualidade de escangalhar e partir as cousas mais queridas dos
                        outros,</l>
                    <l>Mas sonho isto tudo com um mêdo de qualquer cousa a respirar-me sobre a
                        nuca.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Lembro-me de que seria interessante</l>
                    <l>Enforcar os filhos á vista das mães</l>
                    <l>(Mas sinto-me sem querer as mães dêles),</l>
                    <l>Enterrar vivas nas ilhas desertas as crianças de quatro anos</l>
                    <l>Levando os pais em barcos até lá para vêrem</l>
                    <l>(Mas estremeço, lembrando-me dum filho que não tenho e está dormindo
                        tranquilo em casa).</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Aguilhôo uma ansia fria dos crimes maritimos,</l>
                    <l>Duma inquisição sem a desculpa da Fé,</l>
                    <l>Crimes nem sequer com razão de ser de maldade e de fúria,</l>
                    <l>Feitos a frio, nem sequer para ferir, nem sequer para fazer mal,</l>
                    <l>Nem sequer para nos divertirmos, mas apenas para passar o tempo,</l>
                    <l>Como quem faz paciencias a uma mesa de jantar de provincia com a toalha
                        atirada pra o outro lado da mesa depois de jantar,</l>
                    <l>Só pelo suave gosto de cometer crimes abominaveis e não os achar grande
                        cousa,</l>
                    <l>De ver sofrer até ao ponto da loucura e da morte-pela-dôr mas nunca deixar
                        chegar lá…</l>
                    <l>Mas a minha imaginação recusa-se a acompanhar-me.</l>
                    <l>Um calafrio arrepia-me.</l>
                    <l>E de repente, mais de repente do que da outra vez, de mais longe, de mais
                        fundo,</l>
                    <l>De repente ― oh pavor por todas as minhas veias! ―,</l>
                    <l>Oh frio repentino da porta para o Mistério que se abriu dentro de mim e
                        deixou entrar uma corrente de ar!</l>
                    <l>Lembro-me de <rs type="name" key="P573" style="a">Deus</rs>, do Transcendental da vida,
                        e de repente</l>
                    <l>A velha voz do marinheiro inglez <rs type="name" key="P596">Jim Barns</rs>,
                        com quem eu falava,</l>
                    <l>Tornada voz das ternuras misteriosas dentro de mim, das pequenas cousas de
                        regaço de mãe e de fita de cabelo de irmã,</l>
                    <l>Mas estupendamente vinda de além da aparência das cousas,</l>
                    <l>A Voz surda e remota tornada A Voz Absoluta, a Voz Sem Bôca,</l>
                    <l>Vinda de sobre e de dentro da solidão nocturna dos mares,</l>
                    <l>Chama por mim, chama por mim, chama por mim…</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Vem surdamente, como se fôsse suprimida e se ouvisse,</l>
                    <l>Longinquamente, como se estivesse soando noutro logar e aqui não se pudesse
                        ouvir,</l>
                    <pb n="149"/>
                    <l>Como um soluço abafado, uma luz que se apaga, um halito silencioso,</l>
                    <l>De nenhum lado do espaço, de nenhum local no tempo,</l>
                    <l>O grito eterno e noturno, o sôpro fundo e confuso:</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ahô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô – yyy……</l>
                    <l>Ahô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô – – yyy……</l>
                    <l>Schooner ahô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô – – – yy……...</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Tremo com um frio da alma repassando-me o corpo</l>
                    <l>E abro de repente os olhos, que não tinha fechado.</l>
                    <l>Ah, que alegria a de saír dos sonhos de vez!</l>
                    <l>Eis outra vez o mundo real, tão bondoso para os nêrvos!</l>
                    <l>Ei-lo a esta hora matutina em que entram os paquêtes que chegam cêdo.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Já não me importa o paquête que entrava. Ainda está longe.</l>
                    <l>Só o que está perto agora me lava a alma.</l>
                    <l>A minha imaginação higienica, forte, prática,</l>
                    <l>Preocupa-se agora apenas com as cousas modernas e uteis,</l>
                    <l>Com os navios de carga, com os paquêtes e os passageiros,</l>
                    <l>Com as fortes cousas imediatas, modernas, comerciais, verdadeiras.</l>
                    <l>Abranda o seu giro dentro de mim o volante.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Maravilhosa vida maritima moderna,</l>
                    <l>Toda limpeza, maquinas e saúde!</l>
                    <l>Tudo tão bem arranjado, tão expontaneamente ajustado,</l>
                    <l>Todas as peças das maquinas, todos os navios pelos mares,</l>
                    <l>Todos os elementos da actividade comercial de exportação e importação</l>
                    <l>Tão maravilhosamente combinando-se</l>
                    <l>Que corre tudo como se fôsse por leis naturais,</l>
                    <l>Nenhuma cousa esbarrando com outra!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Nada perdeu a poesia. E agora ha a mais as maquinas</l>
                    <l>Com a sua poesia tambem, e todo o novo genero de vida</l>
                    <l>Comercial, mundana, intelectual, sentimental,</l>
                    <l>Que a era das maquinas veiu trazer para as almas.</l>
                    <l>As viagens agora são tão belas como eram dantes</l>
                    <l>E um navio será sempre belo, só porque é um navio.</l>
                    <l>Viajar ainda é viajar e o longe está sempre onde esteve ―</l>
                    <l>Em parte nenhuma, graças a <rs type="name" key="P573" style="a">Deus</rs>!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Os portos cheios de vapores de muitas especies!</l>
                    <l>Pequenos, grandes, de varias côres, com varias disposições de vigias,</l>
                    <l>De tão deliciosamente tantas companhias de navegação!</l>
                    <l>Vapôres nos portos, tão individuais na separação destacada dos
                        ancoramentos!</l>
                    <l>Tão prasenteiro o seu garbo quieto de cousas comerciais que andam no mar,</l>
                    <l>No velho mar sempre o homerico, ó <rs type="name" key="P598"
                        >Ulisses</rs>!</l>
                    <pb n="150"/>
                    <l>O olhar humanitario dos faróis na distância da noite,</l>
                    <l>Ou o subito farol proximo na noite muito escura</l>
                    <l>(«Que perto da terra que estavamos passando!» E o som da agua canta-nos ao
                        ouvido)!…</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Tudo isto hoje é como sempre foi, mas ha o comercio;</l>
                    <l>E o destino comercial dos grandes vapôres</l>
                    <l>Envaidece-me da minha epoca!</l>
                    <l>A mistura de gente a bordo dos navios de passageiros</l>
                    <l>Dá-me o orgulho moderno de viver numa epoca onde é tão facil</l>
                    <l>Misturarem-se as raças, transpôrem-se os espaços, vêr com facilidade todas as
                        cousas,</l>
                    <l>E gosar a vida realisando um grande numero de sonhos.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Limpos, regulares, modernos como um escritório com guichets em rêdes de arame
                        amarelo,</l>
                    <l>Meus sentimentos agora, naturais e comedidos como gentlemen,</l>
                    <l>São práticos, longe de desvairamentos, enchem de ar marítimo os pulmões,</l>
                    <l>Como gente perfeitamente consciente de como é higienico respirar o ar do
                        mar.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>O dia é perfeitamente já de horas de trabalho.</l>
                    <l>Começa tudo a movimentar-se, a regularisar-se.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Com um grande prazer natural e directo percorro com a alma</l>
                    <l>Todas as operações comerciaes necessarias a um embarque de mercadorias.</l>
                    <l>A minha época é o carimbo que levam todas as facturas,</l>
                    <l>E sinto que todas as cartas de todos os escritórios</l>
                    <l>Deviam ser endereçadas a mim.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Um conhecimento de bordo tem tanta individualidade,</l>
                    <l>E uma assinatura de comandante de navio é tão bela e moderna!</l>
                    <l>Rigôr comercial do principio e do fim das cartas:</l>
                    <l>Dear Sirs ― Messieurs ― Amigos e Snrs,</l>
                    <l>Yours faithfully ― … nos salutations empressées…</l>
                    <l>Tudo isto é não só humano e limpo, mas tambêm belo,</l>
                    <l>E tem ao fim um destino maritimo, um vapôr onde embarquem</l>
                    <l>As mercadorias de que as cartas e as facturas tratam.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Complexidade da vida! As facturas são feitas por gente</l>
                    <l>Que tem amores, odios, paixões politicas, ás vezes crimes ―</l>
                    <l>E são tão bem escritas, tão alinhadas, tão independentes de tudo isso!</l>
                    <l>Ha quem olhe para uma factura e não sinta isto.</l>
                    <l>Com certeza que tu, <rs type="name" key="P26">Cesario Verde</rs>, o
                        sentias.</l>
                    <l>Eu é até ás lagrimas que o sinto humanissimamente.</l>
                    <l>Venham dizer-me que não ha poesia no comercio, nos escritórios!</l>
                    <l>Ora, ela entra por todos os póros… Neste ar maritimo respiro-a,</l>
                    <l>Porque tudo isto vem a proposito dos vapôres, da navegação moderna,</l>
                    <pb n="151"/>
                    <l>Porque as facturas e as cartas comerciaes são o principio da historia</l>
                    <l>E os navios que levam as mercadorias pelo mar eterno são o fim.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah, e as viagens, as viagens de recreio, e as outras,</l>
                    <l>As viagens por mar, onde todos somos companheiros dos outros</l>
                    <l>Duma maneira especial, como se um misterio maritimo</l>
                    <l>Nos aproximasse as almas e nos tornasse um momento</l>
                    <l>Patriotas transitorios duma mesma patria incerta,</l>
                    <l>Eternamente deslocando-se sobre a imensidade das ágoas!</l>
                    <l>Grandes hoteis do Infinito, oh transatlanticos meus!</l>
                    <l>Com o cosmopolitismo perfeito e total de nunca pararem num ponto</l>
                    <l>E conterem todas as especies de trajes, de caras, de raças!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>As viagens, os viajantes ― tantas especies dêles!</l>
                    <l>Tanta nacionalidade sobre o mundo! tanta profissão! tanta gente!</l>
                    <l>Tanto destino diverso que se póde dar á vida,</l>
                    <l>Á vida, afinal, no fundo sempre, sempre a mesma!</l>
                    <l>Tantas caras curiosas! Todas as caras são curiosas</l>
                    <l>E nada traz tanta religiosidade como olhar muito para gente.</l>
                    <l>A fraternidade afinal não é uma idéa revolucionaria.</l>
                    <l>É uma cousa que a gente aprende pela vida fóra, onde tem que tolerar
                        tudo,</l>
                    <l>E passa a achar graça ao que tem que tolerar,</l>
                    <l>E acaba quasi a chorar de ternura sobre o que tolerou!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah, tudo isto é belo, tudo isto é humano e anda ligado</l>
                    <l>Aos sentimentos humanos, tão conviventes e burguezes,</l>
                    <l>Tão complicadamente simples, tão metafisicamente tristes!</l>
                    <l>A vida flutuante, diversa, acaba por nos educar no humano.</l>
                    <l>Pobre gente! pobre gente toda a gente!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Despeço-me desta hora no corpo deste outro navio</l>
                    <l>Que vai agora saíndo. É um tramp-steamer inglês,</l>
                    <l>Muito sujo, como se fôsse um navio francês,</l>
                    <l>Com um ar simpatico de proletario dos mares,</l>
                    <l>E sem duvida anunciado ontem na última página das gazetas.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Enternece-me o pobre vapôr, tão humilde vai êle e tão natural.</l>
                    <l>Parece ter um certo escrupulo não sei em quê, ser pessoa honesta,</l>
                    <l>Cumpridora duma qualquer especie de deveres.</l>
                    <l>Lá vai êle deixando o lugar defronte do cais onde estou.</l>
                    <l>Lá vai êle tranquilamente, passando por onde as naus estiveram</l>
                    <l>Outrora, outrora…</l>
                    <l>Para Cardiff? Para Liverpool? Para Londres? Não tem importancia.</l>
                    <l>Ele faz o seu dever. Assim façamos nós o nosso. Bela vida!</l>
                    <l>Boa viagem! Boa viagem!</l>
                    <l>Boa viagem, meu pobre amigo casual, que me fizeste o favôr</l>
                    <l>De levar comtigo a febre e a tristeza dos meus sonhos,</l>
                    <l>E restituir-me á vida para olhar para ti e te ver passar.</l>
                    <l>Boa viagem! Boa viagem! A vida é isto…</l>
                    <pb n="152"/>
                    <l>Que aprumo tão natural, tão inevitavelmente matutino</l>
                    <l>Na tua saída do porto de Lisboa, hoje!</l>
                    <l>Tenho-te uma afeição curiosa e grata por isso…</l>
                    <l>Por isso quê? Sei lá o que é!… Vai… Passa…</l>
                    <l>Com um ligeiro estremecimento,</l>
                    <l>(T -t--t---t----t-----t…)</l>
                    <l>O volante dentro de mim pára.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Passa, lento vapôr, passa e não fiques…</l>
                    <l>Passa de mim, passa da minha vista,</l>
                    <l>Vai-te de dentro do meu coração,</l>
                    <l>Perde-te no Longe, no Longe, bruma de <rs type="name" key="P573" style="a"
                        >Deus</rs>,</l>
                    <l>Perde-te, segue o teu destino e deixa-me…</l>
                    <l>Eu quem sou para que chore e interrogue?</l>
                    <l>Eu quem sou para que te fale e te ame?</l>
                    <l>Eu quem sou para que me perturbe vêr-te?</l>
                    <l>Larga do cais, cresce o sol, ergue-se ouro,</l>
                    <l>Luzem os telhados dos edificios do cais,</l>
                    <l>Todo o lado de cá da cidade brilha…</l>
                    <l>Parte, deixa-me, torna-te</l>
                    <l>Primeiro o navio a meio do rio, destacado e nitido,</l>
                    <l>Depois o navio a caminho da barra, pequeno e preto,</l>
                    <l>Depois ponto vago no horizonte (ó minha angustia!),</l>
                    <l>Ponto cada vez mais vago no horizonte…,</l>
                    <l>Nada depois, e só eu e a minha tristeza,</l>
                    <l>E a grande cidade agora cheia de sol</l>
                    <l>E a hora real e nua como um cais já sem navios,</l>
                    <l>E o giro lento do guindaste que como um compasso que gira,</l>
                    <l>Traça um semicirculo de não sei que emoção</l>
                    <l>No silencio comovido da minh’alma…</l>
                </lg>
                <signed rend="right"><rs type="name" key="AdC" role="author" style="a">ALVARO DE
                        CAMPOS</rs>,<lb/>
                    <hi rend="italic">Engenheiro.</hi>
                </signed>
            </div>
        </body>
    </text>
    <text type="reg">
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main" rend="center">ODE MARÍTIMA</titlePart>
                </docTitle>
                <byline rend="center">por <lb/>
                    ÁLVARO DE CAMPOS
                </byline>
            </titlePage>
            <ab type="dedication" rend="right">a <rs type="name" key="P516" style="c">Santa Rita Pintor</rs></ab>
        </front>
        <body>
            <div><pb n="131"/>
                <head>Ode Marítima</head>
                <lg>
                    <l>Sozinho, no cais deserto, a esta manhã de verão,</l>
                    <l>Olho pro lado da barra, olho pro Indefinido,</l>
                    <l>Olho e contenta-me ver,</l>
                    <l>Pequeno, negro e claro, um paquete entrando.</l>
                    <l>Vem muito longe, nítido, clássico à sua maneira.</l>
                    <l>Deixa no ar distante atrás de si a orla vã do seu fumo.</l>
                    <l>Vem entrando, e a manhã entra com ele, e no rio,</l>
                    <l>Aqui, acolá, acorda a vida marítima,</l>
                    <l>Erguem-se velas, avançam rebocadores,</l>
                    <l>Surgem barcos pequenos de trás dos navios que estão no porto.</l>
                    <l>Há uma vaga brisa.</l>
                    <l>Mas a minh’alma está com o que vejo menos,</l>
                    <l>Com o paquete que entra,</l>
                    <l>Porque ele está com a Distância, com a Manhã,</l>
                    <l>Com o sentido marítimo desta Hora,</l>
                    <l>Com a doçura dolorosa que sobe em mim como uma náusea,</l>
                    <l>Como um começar a enjoar, mas no espírito.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Olho de longe o paquete, com uma grande independência de alma,</l>
                    <l>E dentro de mim um volante começa a girar, lentamente.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Os paquetes que entram de manhã na barra</l>
                    <l>Trazem aos meus olhos consigo</l>
                    <l>O mistério alegre e triste de quem chega e parte.</l>
                    <l>Trazem memórias de cais afastados e doutros momentos</l>
                    <l>Doutro modo da mesma humanidade noutros portos.</l>
                    <l>Todo o atracar, todo o largar de navio,</l>
                    <l>É ― sinto-o em mim como o meu sangue ―</l>
                    <l>Inconscientemente simbólico, terrivelmente</l>
                    <l>Ameaçador de significações metafísicas</l>
                    <l>Que perturbam em mim quem eu fui…</l>
                </lg>
                <lg>
                    <pb n="132"/>
                    <l>Ah, todo o cais é uma saudade de pedra!</l>
                    <l>E quando o navio larga do cais</l>
                    <l>E se repara de repente que se abriu um espaço</l>
                    <l>Entre o cais e o navio,</l>
                    <l>Vem-me, não sei porquê, uma angústia recente,</l>
                    <l>Uma névoa de sentimentos de tristeza</l>
                    <l>Que brilha ao sol das minhas angústias relvadas</l>
                    <l>Como a primeira janela onde a madrugada bate,</l>
                    <l>E me envolve como uma recordação duma outra pessoa</l>
                    <l>Que fosse misteriosamente minha.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah, quem sabe, quem sabe,</l>
                    <l>Se não parti outrora, antes de mim,</l>
                    <l>Dum cais; se não deixei, navio ao sol</l>
                    <l>Oblíquo da madrugada,</l>
                    <l>Uma outra espécie de porto?</l>
                    <l>Quem sabe se não deixei, antes de a hora</l>
                    <l>Do mundo exterior como eu o vejo</l>
                    <l>Raiar-se para mim,</l>
                    <l>Um grande cais cheio de pouca gente,</l>
                    <l>Duma grande cidade meio desperta,</l>
                    <l>Duma enorme cidade comercial, crescida, apoplética,</l>
                    <l>Tanto quanto isso pode ser fora do Espaço e do Tempo?</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Sim, dum cais, dum cais dalgum modo material,</l>
                    <l>Real, visível como cais, cais realmente,</l>
                    <l>O Cais Absoluto por cujo modelo inconscientemente imitado,</l>
                    <l>Insensivelmente evocado,</l>
                    <l>Nós os homens construímos</l>
                    <l>Os nossos cais nos nossos portos,</l>
                    <l>Os nossos cais de pedra atual sobre água verdadeira,</l>
                    <l>Que depois de construídos se anunciam de repente</l>
                    <l>Coisas-Reais, Espíritos-Coisas, Entidades em Pedra-Almas,</l>
                    <l>A certos momentos nossos de sentimento-raiz</l>
                    <l>Quando no mundo-exterior como que se abre uma porta</l>
                    <l>E, sem que nada se altere,</l>
                    <l>Tudo se revela diverso.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah o Grande Cais donde partimos em Navios-Nações!</l>
                    <l>O Grande Cais Anterior, eterno e divino!</l>
                    <l>De que porto? Em que águas? E porque penso eu isto?</l>
                    <l>Grande Cais como os outros cais, mas o Único.</l>
                    <l>Cheio como eles de silêncios rumorosos nas antemanhãs,</l>
                    <l>E desabrochando com as manhãs num ruído de guindastes</l>
                    <l>E chegadas de comboios de mercadorias,</l>
                    <l>E sob a nuvem negra e ocasional e leve</l>
                    <l>Do fumo das chaminés das fábricas próximas</l>
                    <l>Que lhe sombreia o chão preto de carvão pequenino que brilha,</l>
                    <l>Como se fosse a sombra duma nuvem que passasse sobre água sombria.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <pb n="133"/>
                    <l>Ah, que essencialidade de mistério e sentidos parados</l>
                    <l>Em divino êxtase revelador</l>
                    <l>Às horas cor de silêncios e angústias</l>
                    <l>Não é ponte entre qualquer cais e O Cais!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Cais negramente refletido nas águas paradas,</l>
                    <l>Bulício a bordo dos navios,</l>
                    <l>Ó alma errante e instável da gente que anda embarcada,</l>
                    <l>Da gente simbólica que passa e com quem nada dura,</l>
                    <l>Que quando o navio volta ao porto</l>
                    <l>Há sempre qualquer alteração a bordo!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ó fugas contínuas, idas, ebriedade do Diverso!</l>
                    <l>Alma eterna dos navegadores e das navegações!</l>
                    <l>Cascos refletidos de vagar nas águas,</l>
                    <l>Quando o navio larga do porto!</l>
                    <l>Flutuar como alma da vida, partir como voz,</l>
                    <l>Viver o momento tremulamente sobre águas eternas.</l>
                    <l>Acordar para dias mais diretos que os dias da Europa,</l>
                    <l>Ver portos misteriosos sobre a solidão do mar,</l>
                    <l>Virar cabos longínquos para súbitas vastas paisagens</l>
                    <l>Por inumeráveis encostas atónitas…</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah, as praias longínquas, os cais vistos de longe,</l>
                    <l>E depois as praias próximas, os cais vistos de perto.</l>
                    <l>O mistério de cada ida e de cada chegada,</l>
                    <l>A dolorosa instabilidade e incompreensibilidade</l>
                    <l>Deste impossível universo</l>
                    <l>A cada hora marítima mais na própria pele sentido!</l>
                    <l>O soluço absurdo que as nossas almas derramam</l>
                    <l>Sobre as extensões de mares diferentes com ilhas ao longe,</l>
                    <l>Sobre as linhas longínquas das costas deixadas passar,</l>
                    <l>Sobre o crescer nítido dos portos, com as suas casas e a sua gente,</l>
                    <l>Para o navio que se aproxima.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah, a frescura das manhãs em que se chega,</l>
                    <l>E a palidez das manhãs em que se parte,</l>
                    <l>Quando as nossas entranhas se arrepanham</l>
                    <l>E uma vaga sensação parecida com um medo</l>
                    <l>— O medo ancestral de se afastar e partir,</l>
                    <l>O misterioso receio ancestral à Chegada e ao Novo ―</l>
                    <l>Encolhe-nos a pele e agonia-nos,</l>
                    <l>E todo o nosso corpo angustiado sente,</l>
                    <l>Como se fosse a nossa alma,</l>
                    <l>Uma inexplicável vontade de poder sentir isto doutra maneira:</l>
                    <l>Uma saudade a qualquer coisa,</l>
                    <l>Uma perturbação de afeições a que vaga pátria?</l>
                    <l>A que costa? a que navio? a que cais?</l>
                    <l>Que se adoece em nós o pensamento,</l>
                    <l>E só fica um grande vácuo dentro de nós,</l>
                    <pb n="134"/>
                    <l>Uma oca saciedade de minutos marítimos,</l>
                    <l>E uma ansiedade vaga que seria tédio ou dor</l>
                    <l>Se soubesse como sê-lo…</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>A manhã de verão está, ainda assim, um pouco fresca.</l>
                    <l>Um leve torpor de noite anda ainda no ar sacudido.</l>
                    <l>Acelera-se ligeiramente o volante dentro de mim.</l>
                    <l>E o paquete vem entrando, porque deve vir entrando sem dúvida,</l>
                    <l>E não porque eu o veja mover-se na sua distância excessiva.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Na minha imaginação ele está já perto e é visível</l>
                    <l>Em toda a extensão das linhas das suas vigias,</l>
                    <l>E treme em mim tudo, toda a carne e toda a pele,</l>
                    <l>Por causa daquela criatura que nunca chega em nenhum barco</l>
                    <l>E eu vim esperar hoje ao cais, por um mandado oblíquo.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Os navios que entram a barra,</l>
                    <l>Os navios que saem dos portos,</l>
                    <l>Os navios que passam ao longe</l>
                    <l>(Suponho-me vendo-os duma praia deserta) ―</l>
                    <l>Todos estes navios abstratos quase na sua ida,</l>
                    <l>Todos estes navios assim comovem-me como se fossem outra coisa</l>
                    <l>E não apenas navios, navios indo e vindo.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>E os navios vistos de perto, mesmo que se não vá embarcar neles,</l>
                    <l>Vistos de baixo, dos botes, muralhas altas de chapas,</l>
                    <l>Vistos dentro, através das câmaras, das salas, das despensas,</l>
                    <l>Olhando de perto os mastros, afilando-se lá pro alto,</l>
                    <l>Roçando pelas cordas, descendo as escadas incómodas,</l>
                    <l>Cheirando a untada mistura metálica e marítima de tudo aquilo ―</l>
                    <l>Os navios vistos de perto são outra coisa e a mesma coisa,</l>
                    <l>Dão a mesma saudade e a mesma ânsia doutra maneira.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Toda a vida marítima! tudo na vida marítima!</l>
                    <l>Insinua-se no meu sangue toda essa sedução fina</l>
                    <l>E eu cismo indeterminadamente as viagens.</l>
                    <l>Ah, as linhas das costas distantes, achatadas pelo horizonte!</l>
                    <l>Ah, os cabos, as ilhas, as praias areentas!</l>
                    <l>As solidões marítimas, como certos momentos no Pacífico</l>
                    <l>Em que não sei por que sugestão aprendida na escola</l>
                    <l>Se sente pesar sobre os nervos o facto de que aquele é o maior dos
                        oceanos</l>
                    <l>E o mundo e o sabor das coisas tornam-se um deserto dentro de nós!</l>
                    <l>A extensão mais humana, mais salpicada, do Atlântico!</l>
                    <l>O Índico, o mais misterioso dos oceanos todos!</l>
                    <l>O Mediterrâneo, doce, sem mistério nenhum, clássico, um mar pra bater</l>
                    <l>De encontro a esplanadas olhadas de jardins próximos por estátuas
                        brancas!</l>
                    <pb n="135"/>
                    <l>Todos os mares, todos os estreitos, todas as baías, todos os golfos,</l>
                    <l>Queria apertá-los ao peito, senti-los bem e morrer!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>E vós, ó coisas navais, meus velhos brinquedos de sonho!</l>
                    <l>Componde fora de mim a minha vida interior!</l>
                    <l>Quilhas, mastros e velas, rodas do leme, cordagens,</l>
                    <l>Chaminés de vapores, hélices, gáveas, flâmulas,</l>
                    <l>Galdropes, escotilhas, caldeiras, coletores, válvulas,</l>
                    <l>Caí por mim dentro em montão, em monte,</l>
                    <l>Como o conteúdo confuso de uma gaveta despejada no chão!</l>
                    <l>Sede vós o tesouro da minha avareza febril,</l>
                    <l>Sede vós os frutos da árvore da minha imaginação,</l>
                    <l>Tema de cantos meus, sangue nas veias da minha inteligência,</l>
                    <l>Vosso seja o laço que me une ao exterior pela estética,</l>
                    <l>Fornecei-me metáforas, imagens, literatura,</l>
                    <l>Porque em real verdade, a sério, literalmente,</l>
                    <l>Minhas sensações são um barco de quilha pro ar,</l>
                    <l>Minha imaginação uma âncora meio submersa,</l>
                    <l>Minha ânsia um remo partido,</l>
                    <l>E a tessitura dos meus nervos uma rede a secar na praia!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Soa no acaso do rio um apito, só um.</l>
                    <l>Treme já todo o chão do meu psiquismo.</l>
                    <l>Acelera-se cada vez mais o volante dentro de mim.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah, os paquetes, as viagens, o não-se-saber-o-paradeiro</l>
                    <l>De Fulano-de-tal, marítimo, nosso conhecido!</l>
                    <l>Ah, a glória de se saber que um homem que andava connosco</l>
                    <l>Morreu afogado ao pé duma ilha do Pacífico!</l>
                    <l>Nós que andámos com ele vamos falar nisso a todos,</l>
                    <l>Com um orgulho legítimo, com uma confiança invisível</l>
                    <l>Em que tudo isso tenha um sentido mais belo e mais vasto</l>
                    <l>Que apenas o ter-se perdido o barco onde ele ia</l>
                    <l>E ele ter ido ao fundo por lhe ter entrado água pros pulmões!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah, os paquetes, os navios-carvoeiros, os navios de vela!</l>
                    <l>Vão rareando ― ai de mim! ― os navios de vela nos mares!</l>
                    <l>E eu, que amo a civilização moderna, eu que beijo com a alma as máquinas,</l>
                    <l>Eu o engenheiro, eu o civilizado, eu o educado no estrangeiro,</l>
                    <l>Gostaria de ter outra vez ao pé da minha vista só veleiros e barcos de
                        madeira,</l>
                    <l>De não saber doutra vida marítima que a antiga vida dos mares!</l>
                    <l>Porque os mares antigos são a Distância Absoluta,</l>
                    <l>O Puro Longe, liberto do peso do Atual…</l>
                    <l>E ah, como aqui tudo me lembra essa vida melhor,</l>
                    <l>Esses mares, maiores, porque se navegava mais devagar.</l>
                    <l>Esses mares, misteriosos, porque se sabia menos deles.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Todo o vapor ao longe é um barco de vela perto.</l>
                    <pb n="136"/>
                    <l>Todo o navio distante visto agora é um navio no passado visto próximo.</l>
                    <l>Todos os marinheiros invisíveis a bordo dos navios no horizonte</l>
                    <l>São os marinheiros visíveis do tempo dos velhos navios,</l>
                    <l>Da época lenta e veleira das navegações perigosas,</l>
                    <l>Da época de madeira e lona das viagens que duravam meses.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Toma-me pouco a pouco o delírio das coisas marítimas,</l>
                    <l>Penetram-me fisicamente o cais e a sua atmosfera,</l>
                    <l>O marulho do Tejo galga-me por cima dos sentidos,</l>
                    <l>E começo a sonhar, começo a envolver-me do sonho das águas,</l>
                    <l>Começam a pegar bem as correias-de-transmissão na minh’alma</l>
                    <l>E a aceleração do volante sacode-me nitidamente.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Chamam por mim as águas,</l>
                    <l>Chamam por mim os mares.</l>
                    <l>Chamam por mim, levantando uma voz corpórea, os longes,</l>
                    <l>As épocas marítimas todas sentidas no passado, a chamar.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Tu, marinheiro inglês, Jim Barns meu amigo, foste tu</l>
                    <l>Que me ensinaste esse grito antiquíssimo, inglês,</l>
                    <l>Que tão venenosamente resume</l>
                    <l>Para as almas complexas como a minha</l>
                    <l>O chamamento confuso das águas,</l>
                    <l>A voz inédita e implícita de todas as coisas do mar,</l>
                    <l>Dos naufrágios, das viagens longínquas, das travessias perigosas.</l>
                    <l>Esse teu grito inglês, tornado universal no meu sangue,</l>
                    <l>Sem feitio de grito, sem forma humana nem voz,</l>
                    <l>Esse grito tremendo que parece soar</l>
                    <l>De dentro duma caverna cuja abóbada é o céu</l>
                    <l>E parece narrar todas as sinistras coisas</l>
                    <l>Que podem acontecer no Longe, no Mar, pela Noite…</l>
                    <l>(Fingias sempre que era por uma escuna que chamavas,</l>
                    <l>E dizias assim, pondo uma mão de cada lado da boca,</l>
                    <l>Fazendo porta-voz das grandes mãos curtidas e escuras:</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ahò-ò-ò-ò-ò-ò-ò-ò-ò-ò-ò----yyyy…</l>
                    <l>Schooner ahò-ò-ò-ò-ò-ò-ò-ò-ò-ò-ò-ò-ò----yyyy…)</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Escuto-te de aqui, agora, e desperto a qualquer coisa.</l>
                    <l>Estremece o vento. Sobe a manhã. O calor abre.</l>
                    <l>Sinto corarem-me as faces.</l>
                    <l>Meus olhos conscientes dilatam-se.</l>
                    <l>O êxtase em mim levanta-se, cresce, avança,</l>
                    <l>E com um ruído cego de arruaça acentua-se</l>
                    <l>O giro vivo do volante.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ó clamoroso chamamento</l>
                    <l>A cujo calor, a cuja fúria fervem em mim</l>
                    <l>Numa unidade explosiva todas as minhas ânsias,</l>
                    <pb n="137"/>
                    <l>Meus próprios tédios tornados dinâmicos, todos!…</l>
                    <l>Apelo lançado ao meu sangue</l>
                    <l>Dum amor passado, não sei onde, que volve</l>
                    <l>E ainda tem força para me atrair e puxar,</l>
                    <l>Que ainda tem força para me fazer odiar esta vida</l>
                    <l>Que passo entre a impenetrabilidade física e psíquica</l>
                    <l>Da gente real com que vivo!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah, seja como for, seja para onde for, partir!</l>
                    <l>Largar por aí fora, pelas ondas, pelo perigo, pelo mar,</l>
                    <l>Ir para Longe, ir para Fora, para a Distância Abstrata,</l>
                    <l>Indefinidamente, pelas noites misteriosas e fundas,</l>
                    <l>Levado, como a poeira, plos ventos, plos vendavais!</l>
                    <l>Ir, ir, ir, ir de vez!</l>
                    <l>Todo o meu sangue raiva por asas!</l>
                    <l>Todo o meu corpo atira-se pra frente!</l>
                    <l>Galgo pla minha imaginação fora em torrentes!</l>
                    <l>Atropelo-me, rujo, precipito-me!…</l>
                    <l>Estoiram em espuma as minhas ânsias</l>
                    <l>E a minha carne é uma onda dando de encontro a rochedos!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Pensando nisto ― ó raiva! pensando nisto ― ó fúria!</l>
                    <l>Pensando nesta estreiteza da minha vida cheia de ânsias,</l>
                    <l>Subitamente, tremulamente, extraorbitadamente,</l>
                    <l>Com uma oscilação viciosa, vasta, violenta,</l>
                    <l>Do volante vivo da minha imaginação,</l>
                    <l>Rompe, por mim, assobiando, silvando, vertiginando,</l>
                    <l>O cio sombrio e sádico da estrídula vida marítima.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Eh marinheiros, gageiros! eh tripulantes, pilotos!</l>
                    <l>Navegadores, mareantes, marujos, aventureiros!</l>
                    <l>Eh capitães de navios! homens ao leme e em mastros!</l>
                    <l>Homens que dormem em beliches rudes!</l>
                    <l>Homens que dormem co’o Perigo a espreitar plas vigias!</l>
                    <l>Homens que dormem co’a Morte por travesseiro!</l>
                    <l>Homens que têm tombadilhos, que têm pontes donde olhar</l>
                    <l>A imensidade imensa do mar imenso!</l>
                    <l>Eh manipuladores dos guindastes de carga!</l>
                    <l>Eh amainadores de velas, fogueiros, criados de bordo!</l>
                    <l>Homens que metem a carga nos porões!</l>
                    <l>Homens que enrolam cabos no convés!</l>
                    <l>Homens que limpam os metais das escotilhas!</l>
                    <l>Homens do leme! homens das máquinas! homens dos mastros!</l>
                    <l>Eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh!</l>
                    <l>Gente de boné de pala! Gente de camisola de malha!</l>
                    <l>Gente de âncoras e bandeiras cruzadas bordadas no peito!</l>
                    <l>Gente tatuada! gente de cachimbo! gente de amurada!</l>
                    <l>Gente escura de tanto sol, crestada de tanta chuva,</l>
                    <l>Limpa de olhos de tanta imensidade diante deles,</l>
                    <l>Audaz de rosto de tantos ventos que lhes bateram a valer!</l>
                    <pb n="138"/>
                    <l>Eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh!</l>
                    <l>Homens que vistes a Patagónia!</l>
                    <l>Homens que passastes pela Austrália!</l>
                    <l>Que enchestes o vosso olhar de costas que nunca verei!</l>
                    <l>Que fostes a terra em terras onde nunca descerei!</l>
                    <l>Que comprastes artigos toscos em colónias à proa de sertões!</l>
                    <l>E fizestes tudo isso como se não fosse nada,</l>
                    <l>Como se isso fosse natural,</l>
                    <l>Como se a vida fosse isso,</l>
                    <l>Como nem sequer cumprindo um destino!</l>
                    <l>Eh eh-eh-eh-eh-eh-eh!</l>
                    <l>Homens do mar atual! homens do mar passado!</l>
                    <l>Comissários de bordo! escravos das galés! combatentes de Lepanto!</l>
                    <l>Piratas do tempo de Roma! Navegadores da Grécia!</l>
                    <l>Fenícios! Cartagineses! Portugueses atirados de Sagres</l>
                    <l>Para a aventura indefinida, para o Mar Absoluto, para realizar o
                        Impossível!</l>
                    <l>Eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh!</l>
                    <l>Homens que erguestes padrões, que destes nomes a cabos!</l>
                    <l>Homens que negociastes pela primeira vez com pretos!</l>
                    <l>Que primeiro vendestes escravos de novas terras!</l>
                    <l>Que destes o primeiro espasmo europeu às negras atónitas!</l>
                    <l>Que trouxestes ouro, missanga, madeiras cheirosas, setas,</l>
                    <l>De encostas explodindo em verde vegetação!</l>
                    <l>Homens que saqueastes tranquilas povoações africanas,</l>
                    <l>Que fizestes fugir com o ruído de canhões essas raças,</l>
                    <l>Que matastes, roubastes, torturastes, ganhastes</l>
                    <l>Os prémios de Novidade de quem, de cabeça baixa,</l>
                    <l>Arremete contra o mistério de novos mares! Eh-eh-eh-eh-eh!</l>
                    <l>A vós todos num, a vós todos em vós todos como um,</l>
                    <l>A vós todos misturados, entrecruzados,</l>
                    <l>A vós todos sangrentos, violentos, odiados, temidos, sagrados,</l>
                    <l>Eu vos saúdo, eu vos saúdo, eu vos saúdo!</l>
                    <l>Eh-eh-eh-eh eh! Eh eh-eh-eh eh! Eh-eh-eh eh-eh-eh eh!</l>
                    <l>Eh-lahô-lahô-laHO-lahá-á-á-à à!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Quero ir convosco, quero ir convosco,</l>
                    <l>Ao mesmo tempo com vós todos</l>
                    <l>Pra toda a parte pr’onde fostes!</l>
                    <l>Quero encontrar vossos perigos frente a frente,</l>
                    <l>Sentir na minha cara os ventos que engelharam as vossas,</l>
                    <l>Cuspir dos lábios o sal dos mares que beijaram os vossos,</l>
                    <l>Ter braços na vossa faina, partilhar das vossas tormentas,</l>
                    <l>Chegar como vós, enfim, a extraordinários portos!</l>
                    <l>Fugir convosco à civilização!</l>
                    <l>Perder convosco a noção da moral!</l>
                    <l>Sentir mudar-se no longe a minha humanidade!</l>
                    <l>Beber convosco em mares do sul</l>
                    <l>Novas selvagerias, novas balbúrdias da alma,</l>
                    <l>Novos fogos centrais no meu vulcânico espírito!</l>
                    <pb n="139"/>
                    <l>Ir convosco, despir de mim ― ah! põe-te daqui pra fora! ―</l>
                    <l>O meu traje de civilizado, a minha brandura de ações,</l>
                    <l>Meu medo inato das cadeias,</l>
                    <l>Minha pacífica vida,</l>
                    <l>A minha vida sentada, estática, regrada e revista!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>No mar, no mar, no mar, no mar,</l>
                    <l>Eh! pôr no mar, ao vento, às vagas,</l>
                    <l>A minha vida!</l>
                    <l>Salgar de espuma arremessada pelos ventos</l>
                    <l>Meu paladar das grandes viagens.</l>
                    <l>Fustigar de água chicoteante as carnes da minha aventura,</l>
                    <l>Repassar de frios oceânicos os ossos da minha existência,</l>
                    <l>Flagelar, cortar, engelhar de ventos, de espumas, de sóis,</l>
                    <l>Meu ser ciclónico e atlântico,</l>
                    <l>Meus nervos postos como enxárcias,</l>
                    <l>Lira nas mãos dos ventos!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Sim, sim, sim… Crucificai-me nas navegações</l>
                    <l>E as minhas espáduas gozarão a minha cruz!</l>
                    <l>Atai-me às viagens como a postes</l>
                    <l>E a sensação dos postes entrará pela minha espinha</l>
                    <l>E eu passarei a senti-los num vasto espasmo passivo!</l>
                    <l>Fazei o que quiserdes de mim, logo que seja nos mares,</l>
                    <l>Sobre conveses, ao som de vagas,</l>
                    <l>Que me rasgueis, mateis, firais!</l>
                    <l>O que quero é levar pra Morte</l>
                    <l>Uma alma a transbordar de Mar,</l>
                    <l>Ébria a cair das coisas marítimas,</l>
                    <l>Tanto dos marujos como das âncoras, dos cabos,</l>
                    <l>Tanto das costas longínquas como do ruído dos ventos,</l>
                    <l>Tanto do Longe como do Cais, tanto dos naufrágios</l>
                    <l>Como dos tranquilos comércios,</l>
                    <l>Tanto dos mastros como das vagas,</l>
                    <l>Levar pra Morte com dor, voluptuosamente,</l>
                    <l>Um corpo cheio de sanguessugas, a sugar, a sugar,</l>
                    <l>De estranhas verdes absurdas sanguessugas marítimas!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Façam enxárcias das minhas veias!</l>
                    <l>Amarras dos meus músculos!</l>
                    <l>Arranquem-me a pele, preguem-na às quilhas.</l>
                    <l>E possa eu sentir a dor dos pregos e nunca deixar de sentir!</l>
                    <l>Façam do meu coração uma flâmula de almirante</l>
                    <l>Na hora de guerra dos velhos navios!</l>
                    <l>Calquem aos pés nos conveses meus olhos arrancados!</l>
                    <l>Quebrem-me os ossos de encontro às amuradas!</l>
                    <l>Fustiguem-me atado aos mastros, fustiguem-me!</l>
                    <l>A todos os ventos de todas as latitudes e longitudes</l>
                    <l>Derramem meu sangue sobre as águas arremessadas</l>
                    <l>Que atravessam o navio, o tombadilho, de lado a lado,</l>
                    <pb n="140"/>
                    <l>Nas vascas bravas das tormentas!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ter a audácia ao vento dos panos das velas!</l>
                    <l>Ser, como as gáveas altas, o assobio dos ventos!</l>
                    <l>A velha guitarra do Fado dos mares cheios de perigos,</l>
                    <l>Canção para os navegadores ouvirem e não repetirem!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Os marinheiros que se sublevaram</l>
                    <l>Enforcaram o capitão numa verga.</l>
                    <l>Desembarcaram um outro numa ilha deserta.</l>
                    <l><hi rend="italic">Marooned!</hi></l>
                    <l>O sol dos trópicos pôs a febre da pirataria antiga</l>
                    <l>Nas minhas veias intensivas.</l>
                    <l>Os ventos da Patagónia tatuaram a minha imaginação</l>
                    <l>De imagens trágicas e obscenas.</l>
                    <l>Fogo, fogo, fogo, dentro de mim!</l>
                    <l>Sangue! sangue! sangue! sangue!</l>
                    <l>Explode todo o meu cérebro!</l>
                    <l>Parte-se-me o mundo em vermelho!</l>
                    <l>Estoiram-me com o som de amarras as veias!</l>
                    <l>E estala em mim, feroz, voraz,</l>
                    <l>A canção do Grande Pirata,</l>
                    <l>A morte berrada do Grande Pirata a cantar</l>
                    <l>Até meter pavor plas espinhas dos seus homens abaixo.</l>
                    <l>Lá da ré a morrer, e a berrar, a cantar:</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l rend="indent"><hi rend="italic">Fifteen men on the Dead Man’s Chest.</hi></l>
                    <l rend="indent"><hi rend="italic">Yo-ho-ho and a bottle of rum!</hi></l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>E depois a gritar, numa voz já irreal, a estoirar no ar:</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l><hi rend="italic">Darby M’Graw-aw-aw-aw-aw!</hi></l>
                    <l><hi rend="italic">Darby M’Graw-aw-aw-aw aw-aw-aw-aw!</hi></l>
                    <l><hi rend="italic">Fetch a-a-aft the ru-u-u-u-u-u-u-u-u-um, Darby!</hi></l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Eia, que vida essa! essa era a vida, eia!</l>
                    <l>Eh-eh-eh eh-eh-eh-eh!</l>
                    <l>Eh-lahô-lahô-laHO-lahá-á-á-à-à!</l>
                    <l>Eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Quilhas partidas, navios ao fundo, sangue nos mares!</l>
                    <l>Conveses cheios de sangue, fragmentos de corpos!</l>
                    <l>Dedos decepados sobre amuradas!</l>
                    <l>Cabeças de crianças, aqui, acolá!</l>
                    <l>Gente de olhos fora, a gritar, a uivar!</l>
                    <l>Eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh!</l>
                    <l>Eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh!</l>
                    <l>Embrulho-me em tudo isto como numa capa no frio!</l>
                    <l>Roço-me por tudo isto como uma gata com cio por um muro!</l>
                    <l>Rujo como um leão faminto para tudo isto!</l>
                    <pb n="141"/>
                    <l>Arremeto como um touro louco sobre tudo isto!</l>
                    <l>Cravo unhas, parto garras, sangro dos dentes sobre isto!</l>
                    <l>Eh-eh-eh-eh eh-eh eh-eh-eh-eh!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>De repente estala-me sobre os ouvidos</l>
                    <l>Como um clarim a meu lado,</l>
                    <l>O velho grito, mas agora irado, metálico,</l>
                    <l>Chamando a presa que se avista,</l>
                    <l>A escuna que vai ser tomada:</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ahó-ó ó-ó-ó-ó-ó-ó-ó-ó-ó----yyyy…</l>
                    <l>Schooner ahó-ó-ó-ó-ó-ó-ó-ó ó-ó-ó-ó-ó----yyyy…</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>O mundo inteiro não existe para mim! Ardo vermelho!</l>
                    <l>Rujo na fúria da abordagem!</l>
                    <l>Pirata-mor! César-Pirata!</l>
                    <l>Pilho, mato, esfacelo, rasgo!</l>
                    <l>Só sinto o mar, a presa, o saque!</l>
                    <l>Só sinto em mim bater, baterem-me</l>
                    <l>As veias das minhas fontes!</l>
                    <l>Escorre sangue quente a minha sensação dos meus olhos!</l>
                    <l>Eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah piratas, piratas, piratas!</l>
                    <l>Piratas, amai-me e odiai-me!</l>
                    <l>Misturai-me convosco, piratas!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Vossa fúria, vossa crueldade como falam ao sangue</l>
                    <l>Dum corpo de mulher que foi meu outrora e cujo cio sobrevive!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Eu queria ser um bicho representativo de todos os vossos gestos,</l>
                    <l>Um bicho que cravasse dentes nas amuradas, nas quilhas,</l>
                    <l>Que comesse mastros, bebesse sangue e alcatrão nos conveses,</l>
                    <l>Trincasse velas, remos, cordame e poleame,</l>
                    <l>Serpente do mar feminina e monstruosa cevando-se nos crimes!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>E há uma sinfonia de sensações incompatíveis e análogas,</l>
                    <l>Há uma orquestração no meu sangue de balbúrdias de crimes,</l>
                    <l>De estrépitos espasmados de orgias de sangue nos mares,</l>
                    <l>Furibundamente, como um vendaval de calor pelo espírito,</l>
                    <l>Nuvem de poeira quente anuviando a minha lucidez</l>
                    <l>E fazendo-me ver e sonhar isto tudo só com a pele e as veias!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Os piratas, a pirataria, os barcos, a hora,</l>
                    <l>Aquela hora marítima em que as presas são assaltadas,</l>
                    <l>E o terror dos apressados foge pra loucura ― essa hora,</l>
                    <l>No seu total de crimes, terror, barcos, gente, mar, céu, nuvens,</l>
                    <l>Brisa, latitude, longitude, vozearia,</l>
                    <l>Queria eu que fosse em seu Todo meu corpo em seu Todo, sofrendo,</l>
                    <pb n="142"/>
                    <l>Que fosse meu corpo e meu sangue, compusesse meu ser em vermelho,</l>
                    <l>Florescesse como uma ferida comichando na carne irreal da minha alma!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah, ser tudo nos crimes! ser todos os elementos componentes</l>
                    <l>Dos assaltos aos barcos e das chacinas e das violações!</l>
                    <l>Ser quanto foi no lugar dos saques!</l>
                    <l>Ser quanto viveu ou jazeu no local das tragédias de sangue!</l>
                    <l>Ser o pirata-resumo de toda a pirataria no seu auge,</l>
                    <l>E a vítima-síntese, mas de carne e osso, de todos os piratas do mundo!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ser no meu corpo passivo a mulher-todas-as-mulheres</l>
                    <l>Que foram violadas, mortas, feridas, rasgadas plos piratas!</l>
                    <l>Ser no meu ser subjugado a fêmea que tem de ser deles!</l>
                    <l>E sentir tudo isso ― todas estas coisas duma só vez ― pela espinha!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ó meus peludos e rudes heróis da aventura e do crime!</l>
                    <l>Minhas marítimas feras, maridos da minha imaginação!</l>
                    <l>Amantes casuais da obliquidade das minhas sensações!</l>
                    <l>Queria ser Aquela que vos esperasse nos portos,</l>
                    <l>A vós, odiados amados do seu sangue de pirata nos sonhos!</l>
                    <l>Porque ela teria convosco, mas só em espírito, raivado</l>
                    <l>Sobre os cadáveres nus das vítimas que fazeis no mar!</l>
                    <l>Porque ela teria acompanhado vosso crime, e na orgia oceânica</l>
                    <l>Seu espírito de bruxa dançaria invisível em volta dos gestos</l>
                    <l>Dos vossos corpos, dos vossos cutelos, das vossas mãos estranguladoras!</l>
                    <l>E ela em terra, esperando-vos, quando viésseis, se acaso viésseis,</l>
                    <l>Iria beber nos rugidos do vosso amor todo o vasto,</l>
                    <l>Todo o nevoento e sinistro perfume das vossas vitórias,</l>
                    <l>E através dos vossos espasmos silvaria um sabbat de vermelho e amarelo!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>A carne rasgada, a carne aberta e estripada, o sangue correndo!</l>
                    <l>Agora, no auge conciso de sonhar o que vós fazíeis,</l>
                    <l>Perco-me todo de mim, já não vos pertenço, sou vós,</l>
                    <l>A minha femininidade que vos acompanha é ser as vossas almas!</l>
                    <l>Estar por dentro de toda a vossa ferocidade, quando a praticáveis!</l>
                    <l>Sugar por dentro a vossa consciência das vossas sensações</l>
                    <l>Quando tingíeis de sangue os mares altos,</l>
                    <l>Quando de vez em quando atiráveis aos tubarões</l>
                    <l>Os corpos vivos ainda dos feridos, a carne rosada das crianças</l>
                    <l>E leváveis as mães às amuradas para verem o que lhes acontecia!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Estar convosco na carnagem, na pilhagem!</l>
                    <l>Estar orquestrado convosco na sinfonia dos saques!</l>
                    <l>Ah, não sei quê, não sei quanto queria eu ser de vós!</l>
                    <l>Não era só ser-vos a fêmea, ser-vos as fêmeas, ser-vos as vítimas,</l>
                    <l>Ser-vos as vítimas ― homens, mulheres, crianças, navios ―,</l>
                    <pb n="143"/>
                    <l>Não era só ser a hora e os barcos e as ondas,</l>
                    <l>Não era só ser vossas almas, vossos corpos, vossa fúria, vossa posse,</l>
                    <l>Não era só ser concretamente vosso ato abstrato de orgia,</l>
                    <l>Não era só isto que eu queria ser ― era mais que isto, o Deus-isto!</l>
                    <l>Era preciso ser Deus, o Deus dum culto ao contrário,</l>
                    <l>Um Deus monstruoso e satânico, um Deus dum panteísmo de sangue,</l>
                    <l>Para poder encher toda a medida da minha fúria imaginativa,</l>
                    <l>Para poder nunca esgotar os meus desejos de identidade</l>
                    <l>Com o cada, e o tudo, e o mais-que-tudo das vossas vitórias!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah, torturai-me para me curardes!</l>
                    <l>Minha carne ― fazei dela o ar que os vossos cutelos atravessam</l>
                    <l>Antes de caírem sobre as cabeças e os ombros!</l>
                    <l>Minhas veias sejam os fatos que as facas trespassam!</l>
                    <l>Minha imaginação o corpo das mulheres que violais!</l>
                    <l>Minha inteligência o convés onde estais de pé matando!</l>
                    <l>Minha vida toda, no seu conjunto nervoso, histérico, absurdo,</l>
                    <l>O grande organismo de que cada ato de pirataria que se cometeu</l>
                    <l>Fosse uma célula consciente ― e todo eu turbilhonasse</l>
                    <l>Como uma imensa podridão ondeando, e fosse aquilo tudo!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Com tal velocidade desmedida, pavorosa,</l>
                    <l>A máquina de febre das minhas visões transbordantes</l>
                    <l>Gira agora que a minha consciência, volante,</l>
                    <l>É apenas um nevoento círculo assobiando no ar.</l>
                </lg>
                <lg rend="indent">
                    <l><hi rend="italic">Fifteen men on the Dead Man’s Chest.</hi></l>
                    <l><hi rend="italic">Yo-ho-ho and a bottle of rum!</hi></l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Eh-lahô-lahô-laHO----lahá-á-ááá----ààà…</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah! a selvageria desta selvageria! Merda</l>
                    <l>Pra toda a vida como a nossa, que não é nada disto!</l>
                    <l>Eu pr’àqui engenheiro, prático à força, sensível a tudo,</l>
                    <l>Pr’àqui parado, em relação a vós, mesmo quando ando;</l>
                    <l>Mesmo quando ajo, inerte; mesmo quando me imponho, débil;</l>
                    <l>Estático, quebrado, dissidente cobarde da vossa Glória,</l>
                    <l>Da vossa grande dinâmica estridente, quente e sangrenta!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Arre! por não poder agir d’acordo com o meu delírio!</l>
                    <l>Arre! por andar sempre agarrado às saias da civilização!</l>
                    <l>Por andar com a <hi rend="italic">douceur des mœurs</hi> às costas, como um
                        fardo de rendas!</l>
                    <l>Moços de esquina ― todos nós o somos ― do humanitarismo moderno!</l>
                    <l>Estupores de tísicos, de neurasténicos, de linfáticos,</l>
                    <l>Sem coragem para ser gente com violência e audácia,</l>
                    <l>Com a alma como uma galinha presa por uma perna!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah, os piratas! os piratas!</l>
                    <l>A ânsia do ilegal unido ao feroz</l>
                    <pb n="144"/>
                    <l>A ânsia das coisas absolutamente cruéis e abomináveis,</l>
                    <l>Que rói como um cio abstrato os nossos corpos franzinos,</l>
                    <l>Os nossos nervos femininos e delicados,</l>
                    <l>E põe grandes febres loucas nos nossos olhares vazios!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Obrigai-me a ajoelhar diante de vós!</l>
                    <l>Humilhai-me e batei-me!</l>
                    <l>Fazei de mim o vosso escravo e a vossa coisa!</l>
                    <l>E que o vosso desprezo por mim nunca me abandone,</l>
                    <l>Ó meus senhores! ó meus senhores!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Tomar sempre gloriosamente a parte submissa</l>
                    <l>Nos acontecimentos de sangue e nas sensualidades estiradas!</l>
                    <l>Desabai sobre mim, como grandes muros pesados,</l>
                    <l>Ó bárbaros do antigo mar!</l>
                    <l>Rasgai-me e feri-me!</l>
                    <l>De leste a oeste do meu corpo</l>
                    <l>Riscai de sangue a minha carne!</l>
                    <l>Beijai com cutelos de bordo e açoites e raiva</l>
                    <l>O meu alegre terror carnal de vos pertencer,</l>
                    <l>A minha ânsia masoquista em me dar à vossa fúria,</l>
                    <l>Em ser objeto inerte e sentiente da vossa omnívora crueldade,</l>
                    <l>Dominadores, senhores, imperadores, corcéis!</l>
                    <l>Ah, torturai-me,</l>
                    <l>Rasgai-me e abri-me!</l>
                    <l>Desfeito em pedaços conscientes</l>
                    <l>Entornai-me sobre os conveses,</l>
                    <l>Espalhai-me nos mares, deixai-me</l>
                    <l>Nas praias ávidas das ilhas!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Cevai sobre mim todo o meu misticismo de vós!</l>
                    <l>Cinzelai a sangue a minh’alma!</l>
                    <l>Cortai, riscai!</l>
                    <l>Ó tatuadores da minha imaginação corpórea!</l>
                    <l>Esfoladores amados da minha carnal submissão!</l>
                    <l>Submetei-me como quem mata um cão a pontapés!</l>
                    <l>Fazei de mim o poço para o vosso desprezo de domínio!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Fazei de mim as vossas vítimas todas!</l>
                    <l>Como Cristo sofreu por todos os homens, quero sofrer</l>
                    <l>Por todas as vossas vítimas às vossas mãos,</l>
                    <l>Às vossas mãos calosas, sangrentas e de dedos decepados</l>
                    <l>Nos assaltos bruscos de amuradas!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Fazei de mim qualquer coisa como se eu fosse</l>
                    <l>Arrastado ― ó prazer, ó beijada dor! ―</l>
                    <l>Arrastado à cauda de cavalos chicoteados por vós…</l>
                    <l>Mas isto no mar, isto no ma-a-a-ar, isto no MA-A-A-AR!</l>
                    <l>Eh-eh-eh-eh-eh! Eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh! EH-EH-EH-EH EH-EH-EH! No
                        MA-A-A-A-AR!</l>
                    <pb n="145"/>
                    <l>Yeh-eh-eh-eh-eh eh! Yeh-eh-eh-eh-eh-eh! Yeh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh!</l>
                    <l>Grita tudo! tudo a gritar! ventos, vagas, barcos,</l>
                    <l>Mares, gáveas, piratas, a minha alma, o sangue, e o ar, e o ar!</l>
                    <l>Eh-eh-eh-eh! Yeh-eh-eh-eh-eh! Yeh-eh-eh-eh-eh-eh! Tudo canta a gritar!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l rend="indent">FIFTEEN MEN ON THE DEAD MAN’S CHEST.</l>
                    <l rend="indent">YO-HO-HO AND A BOTTLE OF RUM!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Eh-eh-eh-eh eh-eh-eh! Eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh! Eh eh-eh eh-eh-eh-eh!</l>
                    <l>Hé-lahô-lahô-laHO-O-O-ôô-lahá-á-á---ààà!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>AHÓ-Ó-Ó-Ó Ó Ó-Ó-Ó-Ó Ó-Ó---yyy!…</l>
                    <l>SCHOONER AHÓ-Ó-Ó-Ó-Ó-Ó-Ó-Ó-Ó-Ó----yyyy!…</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Darby M’Graw-aw-aw-aw-aw-aw!</l>
                    <l>DARBY M’GRAW-AW-AW-AW-AW-AW-AW!</l>
                    <l>FETCH A-A-AFT THE RU-U-U-U-U-UM, DARBY!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh-eh eh-eh-eh!</l>
                    <l>EH-EH EH-EH-EH-EH-EH EH-EH-EH-EH-EH!</l>
                    <l>EH-EH-EH-EH-EH-EH-EH-EH-EH-EH EH-EH!</l>
                    <l>EH-EH-EH-EH-EH-EH-EH-EH-EH-EH-EH-EH!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>EH-EH-EH-EH-EH-EH-EH-EH-EH-EH-EH!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Parte-se em mim qualquer coisa. O vermelho anoiteceu.</l>
                    <l>Senti de mais para poder continuar a sentir.</l>
                    <l>Esgotou-se-me a alma, ficou só um eco dentro de mim.</l>
                    <l>Decresce sensivelmente a velocidade do volante.</l>
                    <l>Tiram-me um pouco as mãos dos olhos os meus sonhos.</l>
                    <l>Dentro de mim há só um vácuo, um deserto, um mar noturno.</l>
                    <l>E logo que sinto que há um mar noturno dentro de mim,</l>
                    <l>Sobe dos longes dele, nasce do seu silêncio,</l>
                    <l>Outra vez, outra vez. o vasto grito antiquíssimo.</l>
                    <l>De repente, como um relâmpago de som, que não faz barulho mas ternura,</l>
                    <l>Subitamente abrangendo todo o horizonte marítimo</l>
                    <l>Húmido e sombrio marulho humano noturno,</l>
                    <l>Voz de sereia longínqua chorando, chamando,</l>
                    <l>Vem do fundo do Longe, do fundo do Mar, da alma dos Abismos,</l>
                    <l>E à tona dele, como algas, boiam meus sonhos desfeitos…</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ahò ò-ò ò ò ò ò-ò ò-ò ò---yy..</l>
                    <l>Schooner ahò-ò-ò ò-ò-ò-ò ò-ò ò-ò-ò-ò----yy…..</l>
                </lg>
                <lg>
                    <pb n="146"/>
                    <l>Ah, o orvalho sobre a minha excitação!</l>
                    <l>O frescor noturno no meu oceano interior!</l>
                    <l>Eis tudo em mim de repente ante uma noite no mar</l>
                    <l>Cheia do enorme mistério humaníssimo das ondas noturnas.</l>
                    <l>A lua sobe no horizonte</l>
                    <l>E a minha infância feliz acorda, como uma lágrima, em mim.</l>
                    <l>O meu passado ressurge, como se esse grito marítimo</l>
                    <l>Fosse um aroma, uma voz, o eco duma canção</l>
                    <l>Que fosse chamar ao meu passado</l>
                    <l>Por aquela felicidade que nunca mais tornarei a ter.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Era na velha casa sossegada, ao pé do rio…</l>
                    <l>(As janelas do meu quarto, e as da casa de jantar também,</l>
                    <l>Davam, por sobre umas casas baixas, para o rio próximo,</l>
                    <l>Para o Tejo, este mesmo Tejo, mas noutro ponto, mais abaixo…</l>
                    <l>Se eu agora chegasse às mesmas janelas não chegava às mesmas janelas.</l>
                    <l>Aquele tempo passou como o fumo dum vapor no mar alto…)</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Uma inexplicável ternura,</l>
                    <l>Um remorso comovido e lacrimoso,</l>
                    <l>Por todas aquelas vítimas ― principalmente as crianças ―</l>
                    <l>Que sonhei fazendo ao sonhar-me pirata antigo,</l>
                    <l>Emoção comovida, porque elas foram minhas vítimas;</l>
                    <l>Terna e suave, porque não o foram realmente;</l>
                    <l>Uma ternura confusa, como um vidro embaciado, azulada,</l>
                    <l>Canta velhas canções na minha pobre alma dolorida.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah, como pude eu pensar, sonhar aquelas coisas?</l>
                    <l>Que longe estou do que fui há uns momentos!</l>
                    <l>Histeria das sensações ― ora estas, ora as opostas!</l>
                    <l>Na loura manhã que se ergue, como o meu ouvido só escolhe</l>
                    <l>As coisas de acordo com esta emoção ― o marulho das águas,</l>
                    <l>O marulho leve das águas do rio de encontro ao cais…,</l>
                    <l>A vela passando perto do outro lado do rio,</l>
                    <l>Os montes longínquos, dum azul japonês,</l>
                    <l>As casas de Almada,</l>
                    <l>E o que há de suavidade e de infância na hora matutina!…</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Uma gaivota que passa,</l>
                    <l>E a minha ternura é maior.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Mas todo este tempo não estive a reparar para nada.</l>
                    <l>Tudo isto foi uma impressão só da pele, como uma carícia.</l>
                    <l>Todo este tempo não tirei os olhos do meu sonho longínquo,</l>
                    <l>Da minha casa ao pé do rio,</l>
                    <l>Da minha infância ao pé do rio,</l>
                    <l>Das janelas do meu quarto dando para o rio de noite,</l>
                    <l>E a paz do luar esparso nas águas!…</l>
                    <pb n="147"/>
                    <l>Minha velha tia, que me amava por causa do filho que perdeu…,</l>
                    <l>Minha velha tia costumava adormecer-me cantando-me</l>
                    <l>(Se bem que eu fosse já crescido de mais para isso)…</l>
                    <l>Lembro-me e as lágrimas caem sobre o meu coração e lavam-no da vida,</l>
                    <l>E ergue-se uma leve brisa marítima dentro de mim.</l>
                    <l>Às vezes ela cantava a «Nau Catrineta»:</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l rend="indent"><hi rend="italic">Lá vai a Nau Catrineta</hi></l>
                    <l rend="indent"><hi rend="italic">Por sobre as águas do mar…</hi></l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>E outras vezes, numa melodia muito saudosa e tão medieval,</l>
                    <l>Era a «Bela Infanta»… Relembro, e a pobre velha voz ergue-se dentro de
                        mim</l>
                    <l>E lembra-me que pouco me lembrei dela depois, e ela amava-me tanto!</l>
                    <l>Como fui ingrato para ela ― e afinal que fiz eu da vida?</l>
                    <l>Era a «Bela Infanta»… Eu fechava os olhos, e ela cantava:</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l rend="indent"><hi rend="italic">Estando a Bela Infanta</hi></l>
                    <l rend="indent"><hi rend="italic">No seu jardim assentada…</hi></l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Eu abria um pouco os olhos e via a janela cheia de luar</l>
                    <l>E depois fechava os olhos outra vez, e em tudo isto era feliz.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l rend="indent"><hi rend="italic">Estando a Bela Infanta</hi></l>
                    <l rend="indent"><hi rend="italic">No seu jardim assentada,</hi></l>
                    <l rend="indent"><hi rend="italic">Seu pente de ouro na mão,</hi></l>
                    <l rend="indent"><hi rend="italic">Seus cabelos penteava…</hi></l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ó meu passado de infância, boneco que me partiram!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Não poder viajar pra o passado, para aquela casa e aquela afeição,</l>
                    <l>E ficar lá sempre, sempre criança e sempre contente!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Mas tudo isto foi o Passado, lanterna a uma esquina de rua velha.</l>
                    <l>Pensar nisto faz frio, faz fome duma coisa que se não pode obter.</l>
                    <l>Dá-me não sei que remorso absurdo pensar nisto.</l>
                    <l>Oh turbilhão lento de sensações desencontradas!</l>
                    <l>Vertigem ténue de confusas coisas na alma!</l>
                    <l>Fúrias partidas, ternuras como carrinhos de linha com que as crianças
                        brincam,</l>
                    <l>Grandes desabamentos de imaginação sobre os olhos dos sentidos,</l>
                    <l>Lágrimas, lágrimas inúteis,</l>
                    <l>Leves brisas de contradição roçando pela face a alma…</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Evoco, por um esforço voluntário, para sair desta emoção,</l>
                    <l>Evoco, com um esforço desesperado, seco, nulo,</l>
                    <l>A canção do Grande Pirata, quando estava a morrer:</l>
                </lg>
                <lg rend="indent">
                    <l rend="indent"><hi rend="italic">Fifteen men on The Dead Man’s Chest.</hi></l>
                    <l rend="indent"><hi rend="italic">Yo-ho-ho and a bottle of rum!</hi></l>
                </lg>
                <pb n="148"/>
                <lg>
                    <l>Mas a canção é uma linha reta mal traçada dentro de mim…</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Esforço-me e consigo chamar outra vez ante os meus olhos na alma,</l>
                    <l>Outra vez, mas através duma imaginação quase literária,</l>
                    <l>A fúria da pirataria, da chacina, o apetite, quase do paladar, do saque,</l>
                    <l>Da chacina inútil de mulheres e de crianças,</l>
                    <l>Da tortura fútil, e só para nos distrairmos, dos passageiros pobres,</l>
                    <l>E a sensualidade de escangalhar e partir as coisas mais queridas dos
                        outros,</l>
                    <l>Mas sonho isto tudo com um medo de qualquer coisa a respirar-me sobre a
                        nuca.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Lembro-me de que seria interessante</l>
                    <l>Enforcar os filhos à vista das mães</l>
                    <l>(Mas sinto-me sem querer as mães deles),</l>
                    <l>Enterrar vivas nas ilhas desertas as crianças de quatro anos</l>
                    <l>Levando os pais em barcos até lá para verem</l>
                    <l>(Mas estremeço, lembrando-me dum filho que não tenho e está dormindo
                        tranquilo em casa).</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Aguilhoo uma ânsia fria dos crimes marítimos,</l>
                    <l>Duma inquisição sem a desculpa da Fé,</l>
                    <l>Crimes nem sequer com razão de ser de maldade e de fúria,</l>
                    <l>Feitos a frio, nem sequer para ferir, nem sequer para fazer mal,</l>
                    <l>Nem sequer para nos divertirmos, mas apenas para passar o tempo,</l>
                    <l>Como quem faz paciências a uma mesa de jantar de província com a toalha
                        atirada pra o outro lado da mesa depois de jantar,</l>
                    <l>Só pelo suave gosto de cometer crimes abomináveis e não os achar grande
                        coisa,</l>
                    <l>De ver sofrer até ao ponto da loucura e da morte-pela-dor mas nunca deixar
                        chegar lá…</l>
                    <l>Mas a minha imaginação recusa-se a acompanhar-me.</l>
                    <l>Um calafrio arrepia-me.</l>
                    <l>E de repente, mais de repente do que da outra vez, de mais longe, de mais
                        fundo,</l>
                    <l>De repente ― oh pavor por todas as minhas veias! ―,</l>
                    <l>Oh frio repentino da porta para o Mistério que se abriu dentro de mim e
                        deixou entrar uma corrente de ar!</l>
                    <l>Lembro-me de Deus, do Transcendental da vida, e de repente</l>
                    <l>A velha voz do marinheiro inglês Jim Barns, com quem eu falava,</l>
                    <l>Tornada voz das ternuras misteriosas dentro de mim, das pequenas coisas de
                        regaço de mãe e de fita de cabelo de irmã,</l>
                    <l>Mas estupendamente vinda de além da aparência das coisas,</l>
                    <l>A Voz surda e remota tornada A Voz Absoluta, a Voz Sem Boca,</l>
                    <l>Vinda de sobre e de dentro da solidão noturna dos mares,</l>
                    <l>Chama por mim, chama por mim, chama por mim…</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Vem surdamente, como se fosse suprimida e se ouvisse,</l>
                    <l>Longinquamente, como se estivesse soando noutro lugar e aqui não se pudesse
                        ouvir,</l>
                    <pb n="149"/>
                    <l>Como um soluço abafado, uma luz que se apaga, um hálito silencioso,</l>
                    <l>De nenhum lado do espaço, de nenhum local no tempo,</l>
                    <l>O grito eterno e noturno, o sopro fundo e confuso:</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ahô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô – yyy……</l>
                    <l>Ahô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô – – yyy……</l>
                    <l>Schooner ahô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô-ô – – – yy……...</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Tremo com um frio da alma repassando-me o corpo</l>
                    <l>E abro de repente os olhos, que não tinha fechado.</l>
                    <l>Ah, que alegria a de sair dos sonhos de vez!</l>
                    <l>Eis outra vez o mundo real, tão bondoso para os nervos!</l>
                    <l>Ei-lo a esta hora matutina em que entram os paquetes que chegam cedo.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Já não me importa o paquete que entrava. Ainda está longe.</l>
                    <l>Só o que está perto agora me lava a alma.</l>
                    <l>A minha imaginação higiénica, forte, prática,</l>
                    <l>Preocupa-se agora apenas com as coisas modernas e úteis,</l>
                    <l>Com os navios de carga, com os paquetes e os passageiros,</l>
                    <l>Com as fortes coisas imediatas, modernas, comerciais, verdadeiras.</l>
                    <l>Abranda o seu giro dentro de mim o volante.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Maravilhosa vida marítima moderna,</l>
                    <l>Toda limpeza, máquinas e saúde!</l>
                    <l>Tudo tão bem arranjado, tão espontaneamente ajustado,</l>
                    <l>Todas as peças das máquinas, todos os navios pelos mares,</l>
                    <l>Todos os elementos da atividade comercial de exportação e importação</l>
                    <l>Tão maravilhosamente combinando-se</l>
                    <l>Que corre tudo como se fosse por leis naturais,</l>
                    <l>Nenhuma coisa esbarrando com outra!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Nada perdeu a poesia. E agora há a mais as máquinas</l>
                    <l>Com a sua poesia também, e todo o novo género de vida</l>
                    <l>Comercial, mundana, intelectual, sentimental,</l>
                    <l>Que a era das máquinas veio trazer para as almas.</l>
                    <l>As viagens agora são tão belas como eram dantes</l>
                    <l>E um navio será sempre belo, só porque é um navio.</l>
                    <l>Viajar ainda é viajar e o longe está sempre onde esteve ―</l>
                    <l>Em parte nenhuma, graças a Deus!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Os portos cheios de vapores de muitas espécies!</l>
                    <l>Pequenos, grandes, de várias cores, com várias disposições de vigias,</l>
                    <l>De tão deliciosamente tantas companhias de navegação!</l>
                    <l>Vapores nos portos, tão individuais na separação destacada dos
                        ancoramentos!</l>
                    <l>Tão prazenteiro o seu garbo quieto de coisas comerciais que andam no mar,</l>
                    <l>No velho mar sempre o homérico, ó Ulisses!</l>
                    <pb n="150"/>
                    <l>O olhar humanitário dos faróis na distância da noite,</l>
                    <l>Ou o súbito farol próximo na noite muito escura</l>
                    <l>(«Que perto da terra que estávamos passando!» E o som da água canta-nos ao
                        ouvido)!…</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Tudo isto hoje é como sempre foi, mas há o comércio;</l>
                    <l>E o destino comercial dos grandes vapores</l>
                    <l>Envaidece-me da minha época!</l>
                    <l>A mistura de gente a bordo dos navios de passageiros</l>
                    <l>Dá-me o orgulho moderno de viver numa epoca onde é tão fácil</l>
                    <l>Misturarem-se as raças, transporem-se os espaços, ver com facilidade todas as
                        coisas,</l>
                    <l>E gozar a vida realizando um grande número de sonhos.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Limpos, regulares, modernos como um escritório com guichets em redes de arame
                        amarelo,</l>
                    <l>Meus sentimentos agora, naturais e comedidos como gentlemen,</l>
                    <l>São práticos, longe de desvairamentos, enchem de ar marítimo os pulmões,</l>
                    <l>Como gente perfeitamente consciente de como é higiénico respirar o ar do
                        mar.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>O dia é perfeitamente já de horas de trabalho.</l>
                    <l>Começa tudo a movimentar-se, a regularizar-se.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Com um grande prazer natural e direto percorro com a alma</l>
                    <l>Todas as operações comerciais necessárias a um embarque de mercadorias.</l>
                    <l>A minha época é o carimbo que levam todas as faturas,</l>
                    <l>E sinto que todas as cartas de todos os escritórios</l>
                    <l>Deviam ser endereçadas a mim.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Um conhecimento de bordo tem tanta individualidade,</l>
                    <l>E uma assinatura de comandante de navio é tão bela e moderna!</l>
                    <l>Rigor comercial do princípio e do fim das cartas:</l>
                    <l>Dear Sirs ― Messieurs ― Amigos e Snrs,</l>
                    <l>Yours faithfully ― … nos salutations empressées…</l>
                    <l>Tudo isto é não só humano e limpo, mas também belo,</l>
                    <l>E tem ao fim um destino marítimo, um vapor onde embarquem</l>
                    <l>As mercadorias de que as cartas e as faturas tratam.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Complexidade da vida! As faturas são feitas por gente</l>
                    <l>Que tem amores, ódios, paixões políticas, às vezes crimes ―</l>
                    <l>E são tão bem escritas, tão alinhadas, tão independentes de tudo isso!</l>
                    <l>Há quem olhe para uma fatura e não sinta isto.</l>
                    <l>Com certeza que tu, Cesário Verde, o sentias.</l>
                    <l>Eu é até às lagrimas que o sinto humanissimamente.</l>
                    <l>Venham dizer-me que não há poesia no comércio, nos escritórios!</l>
                    <l>Ora, ela entra por todos os poros… Neste ar marítimo respiro-a,</l>
                    <l>Porque tudo isto vem a propósito dos vapores, da navegação moderna,</l>
                    <pb n="151"/>
                    <l>Porque as faturas e as cartas comerciais são o princípio da história</l>
                    <l>E os navios que levam as mercadorias pelo mar eterno são o fim.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah, e as viagens, as viagens de recreio, e as outras,</l>
                    <l>As viagens por mar, onde todos somos companheiros dos outros</l>
                    <l>Duma maneira especial, como se um mistério marítimo</l>
                    <l>Nos aproximasse as almas e nos tornasse um momento</l>
                    <l>Patriotas transitórios duma mesma pátria incerta,</l>
                    <l>Eternamente deslocando-se sobre a imensidade das águas!</l>
                    <l>Grandes hotéis do Infinito, oh transatlânticos meus!</l>
                    <l>Com o cosmopolitismo perfeito e total de nunca pararem num ponto</l>
                    <l>E conterem todas as espécies de trajes, de caras, de raças!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>As viagens, os viajantes ― tantas espécies deles!</l>
                    <l>Tanta nacionalidade sobre o mundo! tanta profissão! tanta gente!</l>
                    <l>Tanto destino diverso que se pode dar à vida,</l>
                    <l>À vida, afinal, no fundo sempre, sempre a mesma!</l>
                    <l>Tantas caras curiosas! Todas as caras são curiosas</l>
                    <l>E nada traz tanta religiosidade como olhar muito para gente.</l>
                    <l>A fraternidade afinal não é uma ideia revolucionária.</l>
                    <l>É uma coisa que a gente aprende pela vida fora, onde tem que tolerar
                        tudo,</l>
                    <l>E passa a achar graça ao que tem que tolerar,</l>
                    <l>E acaba quase a chorar de ternura sobre o que tolerou!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah, tudo isto é belo, tudo isto é humano e anda ligado</l>
                    <l>Aos sentimentos humanos, tão conviventes e burgueses,</l>
                    <l>Tão complicadamente simples, tão metafisicamente tristes!</l>
                    <l>A vida flutuante, diversa, acaba por nos educar no humano.</l>
                    <l>Pobre gente! pobre gente toda a gente!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Despeço-me desta hora no corpo deste outro navio</l>
                    <l>Que vai agora saindo. É um tramp-steamer inglês,</l>
                    <l>Muito sujo, como se fosse um navio francês,</l>
                    <l>Com um ar simpático de proletário dos mares,</l>
                    <l>E sem dúvida anunciado ontem na última página das gazetas.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Enternece-me o pobre vapor, tão humilde vai ele e tão natural.</l>
                    <l>Parece ter um certo escrúpulo não sei em quê, ser pessoa honesta,</l>
                    <l>Cumpridora duma qualquer espécie de deveres.</l>
                    <l>Lá vai ele deixando o lugar defronte do cais onde estou.</l>
                    <l>Lá vai ele tranquilamente, passando por onde as naus estiveram</l>
                    <l>Outrora, outrora…</l>
                    <l>Para Cardiff? Para Liverpool? Para Londres? Não tem importância.</l>
                    <l>Ele faz o seu dever. Assim façamos nós o nosso. Bela vida!</l>
                    <l>Boa viagem! Boa viagem!</l>
                    <l>Boa viagem, meu pobre amigo casual, que me fizeste o favor</l>
                    <l>De levar contigo a febre e a tristeza dos meus sonhos,</l>
                    <l>E restituir-me à vida para olhar para ti e te ver passar.</l>
                    <l>Boa viagem! Boa viagem! A vida é isto…</l>
                    <pb n="152"/>
                    <l>Que aprumo tão natural, tão inevitavelmente matutino</l>
                    <l>Na tua saída do porto de Lisboa, hoje!</l>
                    <l>Tenho-te uma afeição curiosa e grata por isso…</l>
                    <l>Por isso quê? Sei lá o que é!… Vai… Passa…</l>
                    <l>Com um ligeiro estremecimento,</l>
                    <l>(T -t--t---t----t-----t…)</l>
                    <l>O volante dentro de mim para.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Passa, lento vapor, passa e não fiques…</l>
                    <l>Passa de mim, passa da minha vista,</l>
                    <l>Vai-te de dentro do meu coração,</l>
                    <l>Perde-te no Longe, no Longe, bruma de Deus,</l>
                    <l>Perde-te, segue o teu destino e deixa-me…</l>
                    <l>Eu quem sou para que chore e interrogue?</l>
                    <l>Eu quem sou para que te fale e te ame?</l>
                    <l>Eu quem sou para que me perturbe ver-te?</l>
                    <l>Larga do cais, cresce o sol, ergue-se ouro,</l>
                    <l>Luzem os telhados dos edifícios do cais,</l>
                    <l>Todo o lado de cá da cidade brilha…</l>
                    <l>Parte, deixa-me, torna-te</l>
                    <l>Primeiro o navio a meio do rio, destacado e nítido,</l>
                    <l>Depois o navio a caminho da barra, pequeno e preto,</l>
                    <l>Depois ponto vago no horizonte (ó minha angústia!),</l>
                    <l>Ponto cada vez mais vago no horizonte…,</l>
                    <l>Nada depois, e só eu e a minha tristeza,</l>
                    <l>E a grande cidade agora cheia de sol</l>
                    <l>E a hora real e nua como um cais já sem navios,</l>
                    <l>E o giro lento do guindaste que como um compasso que gira,</l>
                    <l>Traça um semicírculo de não sei que emoção</l>
                    <l>No silêncio comovido da minh’alma…</l>
                </lg>
                <signed rend="right">ÁLVARO DE CAMPOS,<lb/>
                    <hi rend="italic">Engenheiro.</hi>
                </signed>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
