<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ode Triunfal</title>
                <author>
                    <rs type="name" key="AdC">Álvaro de Campos</rs>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição, Transcrição</resp>
                    <name>Pedro Sepúlveda</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição</resp>
                    <name>Pablo Javier Pérez López</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
                    <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codificação</resp>
                    <name>Alena Geduldig</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
                    <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Consultoria</resp>
                    <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
                <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
                <date>2017</date>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
                </availability>
                <idno type="filename">Campos_Ode_Triunfal.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="genre">
                    <rs type="genre" key="poesia">Poesia</rs>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <list type="work-index">
                    <item><rs type="work" key="O4-12">Ode Triunfal</rs></item>
                </list>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <title level="a">Ode Triunfal</title>
                        <author>
                            <rs type="name" key="AdC">Álvaro de Campos</rs>
                        </author>
                        <textLang mainLang="pt"/>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j"><rs type="periodical" key="J12">Orpheu</rs></title>
                        <imprint>
                            <date from="1915-01" to="1915-03">janeiro — março de 1915</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                        <biblScope unit="page">77-83</biblScope>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
        <graphic url="pub/res-2750-v_1915-01_0083_69_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-2750-v_1915-01_0091_77_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-2750-v_1915-01_0092_78_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-2750-v_1915-01_0093_79_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-2750-v_1915-01_0094_80_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-2750-v_1915-01_0095_81_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-2750-v_1915-01_0096_82_t0.jpg"/>
        <graphic url="pub/res-2750-v_1915-01_0097_83_t0.jpg"/>
    </facsimile>
    <text corresp="#O4-12" type="orig">
        <front>
                <titlePage>
                    <docTitle>
                        <titlePart type="main" rend="center">OPIÁRIO<lb/>E<lb/>ODE TRIUNFAL</titlePart>
                    </docTitle>
                    <byline rend="center">DUAS COMPOSIÇÕES DE <lb/>
                        <rs type="name" role="author" key="AdC" style="a">ALVARO DE CAMPOS</rs>
                    </byline>
                    <byline rend="center"><lb/>PUBLICADAS POR<lb/>
                        <rs type="name" role="editor" key="FP" style="b">FERNANDO PESSOA</rs>
                    </byline>
                </titlePage>
            </front>
        <body>
            <div>
                <pb n="77"/>
                <head>ODE TRIUNFAL</head>
                <lg>
                    <l>Á dolorosa luz das grandes lâmpadas eléctricas da fábrica</l>
                    <l>Tenho febre e escrevo.</l>
                    <l>Escrevo rangendo os dentes, féra para a beleza disto,</l>
                    <l>Para a beleza disto totalmente desconhecida dos antigos.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ó rodas, ó engrenagens, <hi rend="italic">r-r-r-r-r-r-r</hi> eterno!</l>
                    <l>Forte espasmo retido dos maquinismos em fúria!</l>
                    <l>Em fúria fóra e dentro de mim,</l>
                    <l>Por todos os meus nervos dissecados fóra,</l>
                    <l>Por todas as papilas fóra de tudo com que eu sinto!</l>
                    <l>Tenho os lábios sêcos, ó grandes ruídos modernos,</l>
                    <l>De vos ouvir demasiadamente de perto,</l>
                    <l>E arde-me a cabêça de vos querer cantar com um excesso</l>
                    <l>De expressão de todas as minhas sensações,</l>
                    <l>Com um excesso contemporâneo de vós, ó máquinas!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Em febre e olhando os motores como a uma Naturesa tropical ―</l>
                    <l>Grandes trópicos humanos de ferro e fôgo e fôrça ―</l>
                    <l>Canto, e canto o presente, e tambem o passado e o futuro,</l>
                    <l>Porque o presente é todo o passado e todo o futuro</l>
                    <l>E ha <rs type="name" key="P432">Platão</rs> e <rs type="name" key="P219"
                            style="b">Vergilio</rs> dentro das máquinas e das luzes eléctricas</l>
                    <l>Só porque houve outróra e fôram humanos <rs type="name" key="P219" style="b">
                            Vergilio</rs> e <rs type="name" key="P432">Platão</rs>,</l>
                    <l>E pedaços do <rs type="name" key="P599">Alexandre Magno</rs> do século talvez
                        cincoenta,</l>
                    <l>Átomos que hão de ir ter febre para o cérebro do <rs type="name" key="P193"
                            style="b">Ésquilo</rs> do século cem,</l>
                    <l>Andam por estas correias de transmissão e por estes êmbolos e por estes
                        volantes,</l>
                    <l>Rugindo, rangendo, ciciando, estrugindo, ferreando,</l>
                    <l>Fazendo me um excesso de carícias ao corpo numa só carícia à alma.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah, poder exprimir-me todo como um motor se exprime!</l>
                    <l>Ser completo como uma máquina!</l>
                    <l>Poder ir na vida triunfante como um automóvel último-modêlo!</l>
                    <l>Poder ao menos penetrar-me fisicamente de tudo isto,</l>
                    <pb n="78"/>
                    <l>Rasgar-me todo, abrir-me completamente, tornar-me passento</l>
                    <l>A todos os perfumes de ólios e calores e carvões</l>
                    <l>Desta flora estupenda, negra, artificial e insaciável!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Fraternidade com todas as dinâmicas!</l>
                    <l>Promíscua fúria de ser parte-agente</l>
                    <l>Do rodar férreo e cosmopolita</l>
                    <l>Dos comboios estrénuos,</l>
                    <l>Da faina transportadora-de-cargas dos navios,</l>
                    <l>Do giro lúbrico e lento dos guindastes,</l>
                    <l>Do tumulto disciplinado das fábricas,</l>
                    <l>E do quase-silêncio ciciante e monótono das correias de transmissão!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Horas europeias, produtoras, entaladas</l>
                    <l>Entre maquinismos e afazêres úteis!</l>
                    <l>Grandes cidades paradas nos cafés,</l>
                    <l>Nos cafés ― oásis de inutilidades ruìdosas</l>
                    <l>Onde se cristalisam e se precipitam</l>
                    <l>Os rumores e os gestos do Útil</l>
                    <l>E as rodas, e as rodas-dentadas e as chumaceiras do Progressivo!</l>
                    <l>Nova <rs type="name" key="P600">Minerva</rs> sem-alma dos cais e das
                        gares!</l>
                    <l>Novos entusiasmos de estatura do Momento!</l>
                    <l>Quilhas de chapas de ferro sorrindo encostadas às docas,</l>
                    <l>Ou a sêco, erguidas, nos planos-inclinados dos portos!</l>
                    <l>Actividade internacional, transatlantica, <hi rend="italic"
                            >Canadian-Pacific!</hi></l>
                    <l>Luzes e febrís pêrdas de tempo nos bares, nos hoteis,</l>
                    <l>Nos Longchamps e nos Derbies e nos Ascots,</l>
                    <l>E Piccadillies e Avenues de l’Opéra que entram</l>
                    <l>Pela minh’alma dentro!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Hé-la as ruas, hé-lá as praças, hé-lá-hô <hi rend="italic">la foule!</hi></l>
                    <l>Tudo o que passa, tudo o que pára às montras!</l>
                    <l>Comerciantes; vadios; escrocs exageradamente bem-vestidos;</l>
                    <l>Membros evidentes de clubs aristocráticos;</l>
                    <l>Esquálidas figuras dúbias; chefes de família vagamente felizes</l>
                    <l>E paternais até na corrente de oiro que atravessa o colête</l>
                    <l>De algibeira a algibeira!</l>
                    <l>Tudo o que passa, tudo o que passa e nunca passa!</l>
                    <l>Presença demasiadamente acentuada das cocottes;</l>
                    <l>Banalidade interessante (e quem sabe o quê por dentro?)</l>
                    <l>Das burguezinhas, mãe e filha geralmente,</l>
                    <l>Que andam na rua com um fim qualquer;</l>
                    <l>A graça feminil e falsa dos pederastas que passam, lentos;</l>
                    <l>E toda a gente simplesmente elegante que passeia e se mostra</l>
                    <l>E afinal tem alma lá dentro!</l>
                    <pb n="79"/>
                    <l>(Ah, como eu desejaria ser o <hi rend="italic">souteneur</hi> disto
                        tudo!)</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>A maravilhosa belesa das corrupções políticas,</l>
                    <l>Deliciosos escândalos financeiros e diplomáticos,</l>
                    <l>Agressões políticas nas ruas,</l>
                    <l>E de vez em quando o comêta dum regicídio</l>
                    <l>Que ilumina de Prodígio e Fanfarra os céus</l>
                    <l>Usuais e lúcidos da Civilisação quotidiana!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Notícias desmentidas dos jornais,</l>
                    <l>Artigos políticos insinceramente sinceros,</l>
                    <l>Notícias <hi rend="italic">passez à-la-caisse</hi>, grandes crimes ―</l>
                    <l>Duas colunas dêles passando para a segunda página!</l>
                    <l>O cheiro frêsco a tinta de tipografia!</l>
                    <l>Os cartazes postos ha pouco, molhados!</l>
                    <l><hi rend="italic">Vients-de-paraître</hi> amarelos com uma cinta branca!</l>
                    <l>Como eu vos amo a todos, a todos, a todos,</l>
                    <l>Como eu vos amo de todas as maneiras,</l>
                    <l>Com os olhos e com os ouvidos e com o olfacto</l>
                    <l>E com o tacto (o que palpar-vos representa para mim!)</l>
                    <l>E com a inteligência como uma antena que fazeis vibrar!</l>
                    <l>Ah, como todos os meus sentidos teem cio de vós!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Adubos, debulhadoras a vapor, progressos da agricultura!</l>
                    <l>Química agrícola, e o comércio quase uma sciência!</l>
                    <l>Ó mostruários dos caixeiros-viajantes,</l>
                    <l>Dos caixeiros-viajantes, cavaleiros-andantes da Indústria,</l>
                    <l>Prolongamentos humanos das fábricas e dos calmos escritórios!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ó fazendas nas montras! ó manequins! ó últimos figurinos!</l>
                    <l>Ó artigos inúteis que toda a gente quer comprar!</l>
                    <l>Olá grandes armazens com várias secções!</l>
                    <l>Olá anúncios eléctricos que veem e estão e desaparecem!</l>
                    <l>Olá tudo com que hoje se constroi, com que hoje se é diferente de ontem!</l>
                    <l>Eh, cimento armado, beton de cimento, novos processos!</l>
                    <l>Progressos dos armamentos gloriosamente mortíferos!</l>
                    <l>Couraças, canhões, metralhadoras, submarinos, aéroplanos!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Amo-vos a todos, a tudo, como uma fera.</l>
                    <l>Amo-vos carnivoramente,</l>
                    <l>Pervertidamente e enroscando a minha vista</l>
                    <l>Em vós, ó coisas grandes, banais, úteis, inúteis,</l>
                    <l>Ó coisas todas modernas,</l>
                    <l>Ó minhas contemporâneas, forma actual e próxima</l>
                    <pb n="80"/>
                    <l>Do sistema imediato do Universo!</l>
                    <l>Nova Revelação metálica e dinâmica de <rs type="name" key="P573" style="a"
                        >Deus</rs>!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ó fábricas, ó laboratórios, ó <hi rend="italic">music-halls</hi>, ó
                        Luna-Parks,</l>
                    <l>Ó couraçados, ó pontes, ó docas flutuantes ―</l>
                    <l>Na minha mente turbulenta e encandescida</l>
                    <l>Possúo-vos como a uma mulher bela,</l>
                    <l>Completamente vos possuo como a uma mulher bela que não se ama,</l>
                    <l>Que se encontra casualmente e se acha interessantíssima.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Eh-lá-hô fachadas das grandes lojas!</l>
                    <l>Eh-lá-hô elevadores dos grandes edifícios!</l>
                    <l>Eh-la-hô recomposições ministeriais!</l>
                    <l>Parlamentos, políticas, relatores de orçamentos,</l>
                    <l>Orçamentos falsificados!</l>
                    <l>(Um orçamento é tão natural como uma árvore</l>
                    <l>E um parlamento tão belo como uma borboleta).</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Eh lá o interesse por tudo na vida,</l>
                    <l>Porque tudo é a vida, desde os brilhantes nas montras</l>
                    <l>Até á noite ponte misteriosa entre os astros</l>
                    <l>E o mar antigo e solene, lavando as costas</l>
                    <l>E sendo misericordiosamente o mesmo</l>
                    <l>Que era quando <rs type="name" key="P432">Platão</rs> era realmente <rs
                            type="name" key="P432">Platão</rs></l>
                    <l>Na sua presença real e na sua carne com a alma dentro,</l>
                    <l>E falava com <rs type="name" key="P401" style="b">Aristóteles</rs>, que havia
                        de não ser discípulo dêle.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Eu podia morrer triturado por um motor</l>
                    <l>Com o sentimento de deliciosa entrega duma mulher possuída.</l>
                    <l>Atirem-me para dentro das fornalhas!</l>
                    <l>Metam-me debaixo dos comboios!</l>
                    <l>Espanquem-me a bordo de navios!</l>
                    <l>Masóquismo através de maquinismos!</l>
                    <l>Sadismo de não sei quê moderno e eu e barulho!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Up-lá hô jockey que ganhaste o Derby,</l>
                    <l>Morder entre dentes o teu <hi rend="italic">cap</hi> de duas côres!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>(Ser tão alto que não pudesse entrar por nenhuma porta!</l>
                    <l>Ah, olhar é em mim uma perversão sexual!)</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Eh-lá, eh-lá, eh-lá, catedrais!</l>
                    <l>Deixai-me partir a cabêça de encontro às vossas esquinas,</l>
                    <pb n="81"/>
                    <l>E ser levantado da rua cheio de sangue</l>
                    <l>Sem ninguem saber quem eu sou!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ó tramways, funiculares, metropolitanos,</l>
                    <l>Roçai-vos por mim até ao espasmo!</l>
                    <l>Hilla! hilla! hilla-hô!</l>
                    <l>Dai-me gargalhadas em plena cara,</l>
                    <l>Ó automóveis apinhados de pândegos e de putas,</l>
                    <l>Ó multidões quotidianas nem alegres nem tristes das ruas,</l>
                    <l>Rio multicolôr anónimo e onde eu não me posso banhar como quereria!</l>
                    <l>Ah, que vidas complexas, que coisas lá pelas casas de tudo isto!</l>
                    <l>Ah, saber-lhes as vidas a todos, as dificuldades de dinheiro,</l>
                    <l>As dissensões domésticas, os deboches que não se suspeitam,</l>
                    <l>Os pensamentos que cada um tem a sós comsigo no seu quarto</l>
                    <l>E os gestos que faz quando ninguem o pode ver!</l>
                    <l>Não saber tudo isto é ignorar tudo, ó raiva,</l>
                    <l>Ó raiva que como uma febre e um cio e uma fome</l>
                    <l>Me põe a magro o rôsto e me agita às vezes as mãos</l>
                    <l>Em crispações absurdas em pleno meio das turbas</l>
                    <l>Nas ruas cheias de encontrões!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah, e a gente ordinária e suja, que parece sempre a mesma,</l>
                    <l>Que emprega palavrões como palavras usuais,</l>
                    <l>Cujos filhos roubam às portas das mercearias</l>
                    <l>E cujas filhas aos oito anos ― e eu acho isto belo e amo-o! ―</l>
                    <l>Masturbam homens de aspecto decente nos vãos de escada.</l>
                    <l>A gentalha que anda pelos andaimes e que vai para casa</l>
                    <l>Por vielas quase irreais de estreitesa e podridão.</l>
                    <l>Maravilhosa gente humana que vive como os cães,</l>
                    <l>Que está abaixo de todos os sistemas morais,</l>
                    <l>Para quem nenhuma religião foi feita,</l>
                    <l>Nenhuma arte criada,</l>
                    <l>Nenhuma política destinada para êles!</l>
                    <l>Como eu vos amo a todos, porque sois assim,</l>
                    <l>Nem imorais de tão baixos que sois, nem bons nem maus,</l>
                    <l>Inatingíveis por todos os progressos,</l>
                    <l>Fauna maravilhosa do fundo do mar da vida!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>(Na nora do quintal da minha casa</l>
                    <l>O burro anda à roda, anda à roda,</l>
                    <l>E o mistério do mundo é do tamânho disto.</l>
                    <l>Limpa o suor com o braço, trabalhador descontente.</l>
                    <l>A luz do sol abafa o silêncio das esferas</l>
                    <l>E havemos todos de morrer,</l>
                    <l>Ó pinheirais sombrios ao crepúsculo,</l>
                    <l>Pinheirais onde a minha infância era outra coisa</l>
                    <l>Do que eu sou hoje…)</l>
                </lg>
                <pb n="82"/>
                <lg>
                    <l>Mas, ah outra vez a raiva mecânica constante!</l>
                    <l>Outra vez a obsessão movimentada dos ómnibus.</l>
                    <l>E outra vez a fúria de estar indo ao mesmo tempo dentro de todos os
                        comboios</l>
                    <l>De todas as partes do mundo,</l>
                    <l>De estar dizendo adeus de bordo de todos os navios,</l>
                    <l>Que a estas horas estão levantando ferro ou afastando-se das docas.</l>
                    <l>Ó ferro, ó aço, ó alumínio, ó chapas de ferro ondulado!</l>
                    <l>Ó cais, ó portos, ó comboios, ó guindastes, ó rebocadores!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Eh-lá grandes desastres de comboios!</l>
                    <l>Eh-lá desabamentos de galerias de minas!</l>
                    <l>Eh-lá naufrágios deliciosos dos grandes transatlânticos!</l>
                    <l>Eh-lá-hô revoluções aqui, ali, acolá,</l>
                    <l>Alterações de constituições, guerras, tratados, invasões,</l>
                    <l>Ruìdo, injustiças, violências, e talvês para breve o fim,</l>
                    <l>A grande invasão dos bárbaros amarelos pela Europa,</l>
                    <l>E outro Sol no novo Horizonte!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Que importa tudo isto, mas que importa tudo isto</l>
                    <l>Ao fúlgido e rubro ruído contemporâneo,</l>
                    <l>Ao ruído cruel e delicioso da civilização de hoje?</l>
                    <l>Tudo isso apaga tudo, salvo o Momento,</l>
                    <l>O Momento de tronco nú e quente como um fogueiro,</l>
                    <l>O momento estridentemente ruidoso e mecânico,</l>
                    <l>O Momento dinâmico passagem de todas as bacantes</l>
                    <l>Do ferro e do bronze e da bebedeira dos metais.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Eia comboios, eia pontes, eia hoteis à hora do jantar,</l>
                    <l>Eia aparelhos de todas as espécies, férreos, brutos, mínimos,</l>
                    <l>Instrumentos de precisão, aparelhos de triturar, de cavar,</l>
                    <l>Engenhos, brocas, máquinas rotativas!</l>
                    <l>Eia! eia! eia!</l>
                    <l>Eia electricidade, nervos doentes da Matéria!</l>
                    <l>Eia telegrafia-sem-fios, simpatia metálica do Inconsciente!</l>
                    <l>Eia túneis, eia canais, Panamá, Kiel, Suez!</l>
                    <l>Eia todo o passado dentro do presente!</l>
                    <l>Eia todo o futuro já dentro de nós! eia!</l>
                    <l>Eia! eia! eia!</l>
                    <l>Frutos de ferro e útil da árvore-fábrica cosmopolita!</l>
                    <l>Eia! eia! eia! eia-hô-ô-ô!</l>
                    <l>Nem sei que existo para dentro. Giro, rodeio, engenho-me.</l>
                    <l>Engatam-me em todos os comboios.</l>
                    <l>Içam-me em todos os cais.</l>
                    <l>Giro dentro das hélices de todos os navios.</l>
                    <l>Eia! eia-hô! eia!</l>
                    <l>Eia! sou o calor mecânico e a eletricidade!</l>
                    <pb n="83"/>
                    <l>Eia! e os <hi rend="italic">rails</hi> e as casas de máquinas e a Europa!</l>
                    <l>Eia e hurrah por mim-tudo e tudo, máquinas a trabalhar, eia!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Galgar com tudo por cima de tudo! Hup-lá!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Hup lá, hup lá, hup-lá-hô, hup-lá!</l>
                    <l>Hé-há! Hé-hô! Ho-o-o-o-o!</l>
                    <l>Z-z-z-z-z-z-z-z-z-z-z-z!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah não ser eu toda a gente e toda a parte!</l>
                </lg>
                <dateline rend="right"><hi rend="italic">Londres, 1914 ― Junho.</hi></dateline>
                <signed rend="right"><rs type="name" key="AdC" role="author" style="a">ALVARO DE
                        CAMPOS</rs>.</signed>
                <trailer>Dum livro chamado <hi rend="italic">Arco de Triunfo</hi>, a
                    publicar.</trailer>
            </div>
        </body>
    </text>
    <text type="reg">
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main" rend="center">OPIÁRIO<lb/>E<lb/>ODE TRIUNFAL</titlePart>
                </docTitle>
                <byline rend="center">DUAS COMPOSIÇÕES DE <lb/>
                    ÁLVARO DE CAMPOS
                </byline>
                <byline rend="center"><lb/>PUBLICADAS POR<lb/>FERNANDO PESSOA
                </byline>
            </titlePage>
        </front>
        <body>
            <div>
                <pb n="77"/>
                <head>ODE TRIUNFAL</head>
                <lg>
                    <l>À dolorosa luz das grandes lâmpadas elétricas da fábrica</l>
                    <l>Tenho febre e escrevo.</l>
                    <l>Escrevo rangendo os dentes, fera para a beleza disto,</l>
                    <l>Para a beleza disto totalmente desconhecida dos antigos.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ó rodas, ó engrenagens, <hi rend="italic">r-r-r-r-r-r-r</hi> eterno!</l>
                    <l>Forte espasmo retido dos maquinismos em fúria!</l>
                    <l>Em fúria fora e dentro de mim,</l>
                    <l>Por todos os meus nervos dissecados fora,</l>
                    <l>Por todas as papilas fora de tudo com que eu sinto!</l>
                    <l>Tenho os lábios secos, ó grandes ruídos modernos,</l>
                    <l>De vos ouvir demasiadamente de perto,</l>
                    <l>E arde-me a cabeça de vos querer cantar com um excesso</l>
                    <l>De expressão de todas as minhas sensações,</l>
                    <l>Com um excesso contemporâneo de vós, ó máquinas!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Em febre e olhando os motores como a uma Natureza tropical ―</l>
                    <l>Grandes trópicos humanos de ferro e fogo e força ―</l>
                    <l>Canto, e canto o presente, e também o passado e o futuro,</l>
                    <l>Porque o presente é todo o passado e todo o futuro</l>
                    <l>E há Platão e Virgílio dentro das máquinas e das luzes elétricas</l>
                    <l>Só porque houve outrora e foram humanos Virgílio e Platão,</l>
                    <l>E pedaços do Alexandre Magno do século talvez cinquenta,</l>
                    <l>Átomos que hão de ir ter febre para o cérebro do Ésquilo do século cem,</l>
                    <l>Andam por estas correias de transmissão e por estes êmbolos e por estes
                        volantes,</l>
                    <l>Rugindo, rangendo, ciciando, estrugindo, ferreando,</l>
                    <l>Fazendo-me um excesso de carícias ao corpo numa só carícia à alma.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah, poder exprimir-me todo como um motor se exprime!</l>
                    <l>Ser completo como uma máquina!</l>
                    <l>Poder ir na vida triunfante como um automóvel último-modelo!</l>
                    <l>Poder ao menos penetrar-me fisicamente de tudo isto,</l>
                    <pb n="78"/>
                    <l>Rasgar-me todo, abrir-me completamente, tornar-me passento</l>
                    <l>A todos os perfumes de óleos e calores e carvões</l>
                    <l>Desta flora estupenda, negra, artificial e insaciável!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Fraternidade com todas as dinâmicas!</l>
                    <l>Promíscua fúria de ser parte-agente</l>
                    <l>Do rodar férreo e cosmopolita</l>
                    <l>Dos comboios estrénuos,</l>
                    <l>Da faina transportadora-de-cargas dos navios,</l>
                    <l>Do giro lúbrico e lento dos guindastes,</l>
                    <l>Do tumulto disciplinado das fábricas,</l>
                    <l>E do quase-silêncio ciciante e monótono das correias de transmissão!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Horas europeias, produtoras, entaladas</l>
                    <l>Entre maquinismos e afazeres úteis!</l>
                    <l>Grandes cidades paradas nos cafés,</l>
                    <l>Nos cafés ― oásis de inutilidades ruidosas</l>
                    <l>Onde se cristalizam e se precipitam</l>
                    <l>Os rumores e os gestos do Útil</l>
                    <l>E as rodas, e as rodas-dentadas e as chumaceiras do Progressivo!</l>
                    <l>Nova Minerva sem-alma dos cais e das gares!</l>
                    <l>Novos entusiasmos de estatura do Momento!</l>
                    <l>Quilhas de chapas de ferro sorrindo encostadas às docas,</l>
                    <l>Ou a seco, erguidas, nos planos-inclinados dos portos!</l>
                    <l>Atividade internacional, transatlântica, <hi rend="italic"
                            >Canadian-Pacific!</hi></l>
                    <l>Luzes e febris perdas de tempo nos bares, nos hotéis,</l>
                    <l>Nos Longchamps e nos Derbies e nos Ascots,</l>
                    <l>E Piccadillies e Avenues de l’Opéra que entram</l>
                    <l>Pela minh’alma dentro!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Hé-la as ruas, hé-lá as praças, hé-lá-hô <hi rend="italic">la foule!</hi></l>
                    <l>Tudo o que passa, tudo o que para às montras!</l>
                    <l>Comerciantes; vadios; escrocs exageradamente bem-vestidos;</l>
                    <l>Membros evidentes de clubes aristocráticos;</l>
                    <l>Esquálidas figuras dúbias; chefes de família vagamente felizes</l>
                    <l>E paternais até na corrente de oiro que atravessa o colete</l>
                    <l>De algibeira a algibeira!</l>
                    <l>Tudo o que passa, tudo o que passa e nunca passa!</l>
                    <l>Presença demasiadamente acentuada das cocottes;</l>
                    <l>Banalidade interessante (e quem sabe o quê por dentro?)</l>
                    <l>Das burguezinhas, mãe e filha geralmente,</l>
                    <l>Que andam na rua com um fim qualquer;</l>
                    <l>A graça feminil e falsa dos pederastas que passam, lentos;</l>
                    <l>E toda a gente simplesmente elegante que passeia e se mostra</l>
                    <l>E afinal tem alma lá dentro!</l>
                    <pb n="79"/>
                    <l>(Ah, como eu desejaria ser o <hi rend="italic">souteneur</hi> disto
                        tudo!)</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>A maravilhosa beleza das corrupções políticas,</l>
                    <l>Deliciosos escândalos financeiros e diplomáticos,</l>
                    <l>Agressões políticas nas ruas,</l>
                    <l>E de vez em quando o cometa dum regicídio</l>
                    <l>Que ilumina de Prodígio e Fanfarra os céus</l>
                    <l>Usuais e lúcidos da Civilização quotidiana!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Notícias desmentidas dos jornais,</l>
                    <l>Artigos políticos insinceramente sinceros,</l>
                    <l>Notícias <hi rend="italic">passez à-la-caisse</hi>, grandes crimes ―</l>
                    <l>Duas colunas deles passando para a segunda página!</l>
                    <l>O cheiro fresco a tinta de tipografia!</l>
                    <l>Os cartazes postos há pouco, molhados!</l>
                    <l><hi rend="italic">Vients-de-paraître</hi> amarelos com uma cinta branca!</l>
                    <l>Como eu vos amo a todos, a todos, a todos,</l>
                    <l>Como eu vos amo de todas as maneiras,</l>
                    <l>Com os olhos e com os ouvidos e com o olfato</l>
                    <l>E com o tato (o que palpar-vos representa para mim!)</l>
                    <l>E com a inteligência como uma antena que fazeis vibrar!</l>
                    <l>Ah, como todos os meus sentidos têm cio de vós!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Adubos, debulhadoras a vapor, progressos da agricultura!</l>
                    <l>Química agrícola, e o comércio quase uma ciência!</l>
                    <l>Ó mostruários dos caixeiros-viajantes,</l>
                    <l>Dos caixeiros-viajantes, cavaleiros-andantes da Indústria,</l>
                    <l>Prolongamentos humanos das fábricas e dos calmos escritórios!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ó fazendas nas montras! ó manequins! ó últimos figurinos!</l>
                    <l>Ó artigos inúteis que toda a gente quer comprar!</l>
                    <l>Olá grandes armazéns com várias secções!</l>
                    <l>Olá anúncios elétricos que vêm e estão e desaparecem!</l>
                    <l>Olá tudo com que hoje se constrói, com que hoje se é diferente de ontem!</l>
                    <l>Eh, cimento armado, beton de cimento, novos processos!</l>
                    <l>Progressos dos armamentos gloriosamente mortíferos!</l>
                    <l>Couraças, canhões, metralhadoras, submarinos, aeroplanos!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Amo-vos a todos, a tudo, como uma fera.</l>
                    <l>Amo-vos carnivoramente,</l>
                    <l>Pervertidamente e enroscando a minha vista</l>
                    <l>Em vós, ó coisas grandes, banais, úteis, inúteis,</l>
                    <l>Ó coisas todas modernas,</l>
                    <l>Ó minhas contemporâneas, forma atual e próxima</l>
                    <pb n="80"/>
                    <l>Do sistema imediato do Universo!</l>
                    <l>Nova Revelação metálica e dinâmica de Deus!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ó fábricas, ó laboratórios, ó <hi rend="italic">music-halls</hi>, ó
                        Luna-Parks,</l>
                    <l>Ó couraçados, ó pontes, ó docas flutuantes ―</l>
                    <l>Na minha mente turbulenta e encandescida</l>
                    <l>Possuo-vos como a uma mulher bela,</l>
                    <l>Completamente vos possuo como a uma mulher bela que não se ama,</l>
                    <l>Que se encontra casualmente e se acha interessantíssima.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Eh-lá-hô fachadas das grandes lojas!</l>
                    <l>Eh-lá-hô elevadores dos grandes edifícios!</l>
                    <l>Eh-la-hô recomposições ministeriais!</l>
                    <l>Parlamentos, políticas, relatores de orçamentos,</l>
                    <l>Orçamentos falsificados!</l>
                    <l>(Um orçamento é tão natural como uma árvore</l>
                    <l>E um parlamento tão belo como uma borboleta).</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Eh lá o interesse por tudo na vida,</l>
                    <l>Porque tudo é a vida, desde os brilhantes nas montras</l>
                    <l>Até à noite ponte misteriosa entre os astros</l>
                    <l>E o mar antigo e solene, lavando as costas</l>
                    <l>E sendo misericordiosamente o mesmo</l>
                    <l>Que era quando Platão era realmente Platão</l>
                    <l>Na sua presença real e na sua carne com a alma dentro,</l>
                    <l>E falava com Aristóteles, que havia de não ser discípulo dele.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Eu podia morrer triturado por um motor</l>
                    <l>Com o sentimento de deliciosa entrega duma mulher possuída.</l>
                    <l>Atirem-me para dentro das fornalhas!</l>
                    <l>Metam-me debaixo dos comboios!</l>
                    <l>Espanquem-me a bordo de navios!</l>
                    <l>Masoquismo através de maquinismos!</l>
                    <l>Sadismo de não sei quê moderno e eu e barulho!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Up-lá hô jockey que ganhaste o Derby,</l>
                    <l>Morder entre dentes o teu <hi rend="italic">cap</hi> de duas cores!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>(Ser tão alto que não pudesse entrar por nenhuma porta!</l>
                    <l>Ah, olhar é em mim uma perversão sexual!)</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Eh-lá, eh-lá, eh-lá, catedrais!</l>
                    <l>Deixai-me partir a cabeça de encontro às vossas esquinas,</l>
                    <pb n="81"/>
                    <l>E ser levantado da rua cheio de sangue</l>
                    <l>Sem ninguém saber quem eu sou!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ó tramways, funiculares, metropolitanos,</l>
                    <l>Roçai-vos por mim até ao espasmo!</l>
                    <l>Hilla! hilla! hilla-hô!</l>
                    <l>Dai-me gargalhadas em plena cara,</l>
                    <l>Ó automóveis apinhados de pândegos e de putas,</l>
                    <l>Ó multidões quotidianas nem alegres nem tristes das ruas,</l>
                    <l>Rio multicolor anónimo e onde eu não me posso banhar como quereria!</l>
                    <l>Ah, que vidas complexas, que coisas lá pelas casas de tudo isto!</l>
                    <l>Ah, saber-lhes as vidas a todos, as dificuldades de dinheiro,</l>
                    <l>As dissensões domésticas, os deboches que não se suspeitam,</l>
                    <l>Os pensamentos que cada um tem a sós consigo no seu quarto</l>
                    <l>E os gestos que faz quando ninguém o pode ver!</l>
                    <l>Não saber tudo isto é ignorar tudo, ó raiva,</l>
                    <l>Ó raiva que como uma febre e um cio e uma fome</l>
                    <l>Me põe a magro o rosto e me agita às vezes as mãos</l>
                    <l>Em crispações absurdas em pleno meio das turbas</l>
                    <l>Nas ruas cheias de encontrões!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah, e a gente ordinária e suja, que parece sempre a mesma,</l>
                    <l>Que emprega palavrões como palavras usuais,</l>
                    <l>Cujos filhos roubam às portas das mercearias</l>
                    <l>E cujas filhas aos oito anos ― e eu acho isto belo e amo-o! ―</l>
                    <l>Masturbam homens de aspeto decente nos vãos de escada.</l>
                    <l>A gentalha que anda pelos andaimes e que vai para casa</l>
                    <l>Por vielas quase irreais de estreiteza e podridão.</l>
                    <l>Maravilhosa gente humana que vive como os cães,</l>
                    <l>Que está abaixo de todos os sistemas morais,</l>
                    <l>Para quem nenhuma religião foi feita,</l>
                    <l>Nenhuma arte criada,</l>
                    <l>Nenhuma política destinada para eles!</l>
                    <l>Como eu vos amo a todos, porque sois assim,</l>
                    <l>Nem imorais de tão baixos que sois, nem bons nem maus,</l>
                    <l>Inatingíveis por todos os progressos,</l>
                    <l>Fauna maravilhosa do fundo do mar da vida!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>(Na nora do quintal da minha casa</l>
                    <l>O burro anda à roda, anda à roda,</l>
                    <l>E o mistério do mundo é do tamanho disto.</l>
                    <l>Limpa o suor com o braço, trabalhador descontente.</l>
                    <l>A luz do sol abafa o silêncio das esferas</l>
                    <l>E havemos todos de morrer,</l>
                    <l>Ó pinheirais sombrios ao crepúsculo,</l>
                    <l>Pinheirais onde a minha infância era outra coisa</l>
                    <l>Do que eu sou hoje…)</l>
                </lg>
                <pb n="82"/>
                <lg>
                    <l>Mas, ah outra vez a raiva mecânica constante!</l>
                    <l>Outra vez a obsessão movimentada dos ónibus.</l>
                    <l>E outra vez a fúria de estar indo ao mesmo tempo dentro de todos os
                        comboios</l>
                    <l>De todas as partes do mundo,</l>
                    <l>De estar dizendo adeus de bordo de todos os navios,</l>
                    <l>Que a estas horas estão levantando ferro ou afastando-se das docas.</l>
                    <l>Ó ferro, ó aço, ó alumínio, ó chapas de ferro ondulado!</l>
                    <l>Ó cais, ó portos, ó comboios, ó guindastes, ó rebocadores!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Eh-lá grandes desastres de comboios!</l>
                    <l>Eh-lá desabamentos de galerias de minas!</l>
                    <l>Eh-lá naufrágios deliciosos dos grandes transatlânticos!</l>
                    <l>Eh-lá-hô revoluções aqui, ali, acolá,</l>
                    <l>Alterações de constituições, guerras, tratados, invasões,</l>
                    <l>Ruído, injustiças, violências, e talvez para breve o fim,</l>
                    <l>A grande invasão dos bárbaros amarelos pela Europa,</l>
                    <l>E outro Sol no novo Horizonte!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Que importa tudo isto, mas que importa tudo isto</l>
                    <l>Ao fúlgido e rubro ruído contemporâneo,</l>
                    <l>Ao ruído cruel e delicioso da civilização de hoje?</l>
                    <l>Tudo isso apaga tudo, salvo o Momento,</l>
                    <l>O Momento de tronco nu e quente como um fogueiro,</l>
                    <l>O momento estridentemente ruidoso e mecânico,</l>
                    <l>O Momento dinâmico passagem de todas as bacantes</l>
                    <l>Do ferro e do bronze e da bebedeira dos metais.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Eia comboios, eia pontes, eia hotéis à hora do jantar,</l>
                    <l>Eia aparelhos de todas as espécies, férreos, brutos, mínimos,</l>
                    <l>Instrumentos de precisão, aparelhos de triturar, de cavar,</l>
                    <l>Engenhos, brocas, máquinas rotativas!</l>
                    <l>Eia! eia! eia!</l>
                    <l>Eia eletricidade, nervos doentes da Matéria!</l>
                    <l>Eia telegrafia-sem-fios, simpatia metálica do Inconsciente!</l>
                    <l>Eia túneis, eia canais, Panamá, Kiel, Suez!</l>
                    <l>Eia todo o passado dentro do presente!</l>
                    <l>Eia todo o futuro já dentro de nós! eia!</l>
                    <l>Eia! eia! eia!</l>
                    <l>Frutos de ferro e útil da árvore-fábrica cosmopolita!</l>
                    <l>Eia! eia! eia! eia-hô-ô-ô!</l>
                    <l>Nem sei que existo para dentro. Giro, rodeio, engenho-me.</l>
                    <l>Engatam-me em todos os comboios.</l>
                    <l>Içam-me em todos os cais.</l>
                    <l>Giro dentro das hélices de todos os navios.</l>
                    <l>Eia! eia-hô! eia!</l>
                    <l>Eia! sou o calor mecânico e a eletricidade!</l>
                    <pb n="83"/>
                    <l>Eia! e os <hi rend="italic">rails</hi> e as casas de máquinas e a Europa!</l>
                    <l>Eia e hurrah por mim-tudo e tudo, máquinas a trabalhar, eia!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Galgar com tudo por cima de tudo! Hup-lá!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Hup lá, hup lá, hup-lá-hô, hup-lá!</l>
                    <l>Hé-há! Hé-hô! Ho-o-o-o-o!</l>
                    <l>Z-z-z-z-z-z-z-z-z-z-z-z!</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ah não ser eu toda a gente e toda a parte!</l>
                </lg>
                <dateline rend="right"><hi rend="italic">Londres, 1914 ― junho.</hi></dateline>
                <signed rend="right">ÁLVARO DE CAMPOS.</signed>
                <trailer>Dum livro chamado <hi rend="italic">Arco de Triunfo</hi>, a
                    publicar.</trailer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
