<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Antonio Botto e o ideal esthetico em Portugal</title>
                <author>
                    <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
                    <name>Jorge Uribe</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
                    <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Consultoria</resp>
                    <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
                <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
                <date>2017</date>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
                </availability>
                <idno type="filename">Pessoa_Antonio_Botto_e_o_ideal.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="genre">
                    <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <list type="work-index">
                    <item><rs type="work" key="W205">Antonio Botto e o ideal esthetico em
                            Portugal</rs></item>
                </list>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <title level="a">Antonio Botto e o ideal esthetico em Portugal</title>
                        <author>
                            <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                        </author>
                        <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j"><rs type="periodical" key="J11">Contemporânea</rs></title>
                        <imprint>
                            <date when="1922-07">Julho de 1922</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="issue">3</biblScope>
                        <biblScope unit="page">121-126</biblScope>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
        <graphic url="prosa/Antonio_Botto_Ideal_1.jpg"/>
        <graphic url="prosa/Antonio_Botto_Ideal_2.jpg"/>
        <graphic url="prosa/Antonio_Botto_Ideal_3.jpg"/>
        <graphic url="prosa/Antonio_Botto_Ideal_4.jpg"/>
        <graphic url="prosa/Antonio_Botto_Ideal_5.jpg"/>
        <graphic url="prosa/Antonio_Botto_Ideal_6.jpg"/>
    </facsimile>
    <text corresp="#W245">
        <body>
            <div>
                <head><rs type="name" key="P17">ANTONIO BOTTO</rs></head>
                <head type="sub">E O IDEAL ESTHETICO EM PORTUGAL</head>
                <p><rs type="name" key="P17">ANTONIO BOTTO</rs> é o unico portuguez, dos que
                    conhecidamente escrevem, a quem a designação de estheta se pode applicar sem
                    dissonancia. Com um perfeito instincto elle segue o ideal a que se tem chamado
                    esthetico, e que é uma das formas, se bem que a infima, do ideal hellenico.
                    Segue-o, porém, a par de com o instincto, com uma perfeita intelligencia, porque
                    os ideaes gregos, como são intellectuaes, não podem ser seguidos
                    inconscientemente.</p>
                <p rend="indent-first">A obra de <rs type="name" key="P17">Antonio Botto</rs>, no
                    que realmente typica, resume-se, por ora, no seu ultimo livro, <rs type="title"
                            ><hi rend="italic">Canções</hi></rs>. Que essa obra se distingue com
                    facilidade da obra de qualquer outro poeta, portuguez ou estrangeiro – todos,
                    que possam ver, o podem ver. Já não é tão facil explicar em que consiste,
                    distinctivamente, essa differença. Algum interesse haverá em determinal-o.</p>
                <milestone rend="space" unit="section"/>
                <p rend="indent-first">Nasce o ideal da nossa consciencia da imperfeição da vida.
                    Tantos, portanto, serão os ideaes possiveis, quantos forem os modos por que é
                    possivel ter a vida por imperfeita. A cada modo de a ter por imperfeita
                    corresponderá, por contraste e similhança, um conceito de perfeição. É a esse
                    conceito de perfeição que se dá o nome de ideal.</p>
                <p rend="indent-first">Por muitas que pareça que devem ser as maneiras por que se
                    pode ter a vida por imperfeita, ellas são, fundamentalmente, apenas trez. Com
                    effeito, ha só trez conceitos possiveis de imperfeição, e, portanto, da
                    perfeição que se lhe opõe.</p>
                <p rend="indent-first">Podemos ter qualquer cousa por imperfeita simplesmente por
                    ella ser imperfeita: é a imperfeição que imputamos a um artefacto mal fabricado.
                    Podemos, por contra, tel-a por imperfeita porque a imperfeicão resida, não na
                    realização, senão na essencia. Será quantitativa ou qualitativa a differença
                    entre a essencia d’essa cousa imperfeita e a essencia do que consideramos
                    perfeição; quantitativa como se dissessemos da noite, comparando-a ao dia, que é
                    imperfeita porque é menos clara; qualitativa como se, no mesmo caso, dissessemos
                    que a noite é imperfeita porque é o contrario do dia.</p>
                <p rend="indent-first">Pelo primeiro d’estes criterios, applicando-o ao conjunto da
                    vida, tel-a-hemos por imperfeita por nos parecer que fallece naquillo mesmo por
                    que se define, naquillo mesmo que parece que deveria ser. Assim, todo o corpo é
                    imperfeito porque não é um corpo perfeito; toda a vida imperfeita porque,
                    durando, não dura sempre; todo o prazer imperfeito porque o envelhece o cansaço;
                    toda a comprehensão imperfeita porque, quanto mais se expande, em maiores
                    fronteiras confina com o incomprehensivel que a cerca. Quem sente d’esta maneira
                    a imperfeição da vida, quem assim a compara com ella-propria, tendo-a por infiel
                    á sua propria natureza, força é que sinta como ideal um conceito de perfeição
                    que se appoie na mesma vida. Este ideal de perfeição é o ideal hellenico, ou o
                    que pode assim designar-se, por terem sido os gregos antigos quem mais
                    distinctivamente o teve, quem, em verdade, o formou, de quem, porcerto, elle foi
                    herdado pelas civilizações posteriores.</p>
                <p rend="indent-first">Pelo segundo d’estes criterios teremos a vida por imperfeita
                    por uma deficiencia quantitativa da sua essencia, ou, em outras palavras, por a
                    considerarmos inferior – inferior a qualquer cousa, ou a qualquer principio, em
                    o qual, em relação a ella, resida a superioridade. É esta inferioridade
                    essencial que, neste criterio, dá ás cousas a imperfeição que ellas mostram.
                    Porque é vil e terreno, o corpo morre; não dura o prazer, porque é do corpo, e
                    porisso vil, e a essencia do que é vil é não poder durar; desapparece a
                    juventude porque é um episodio d’esta vida passageira; murcha a belleza que
                    vemos porque cresce na haste temporal. Só <rs type="name" key="P573">Deus</rs>, e a alma, que elle creou e se
                    lhe assemelha, são a perfeição e a verdadeira vida. Este é o ideal a que
                    poderemos chamar christão, não só porque é o christismo a religião que mais
                    perfeitamente o definiu, mas tambem porque é aquella que mais perfeitamente o
                    definiu para nós.</p>
                <p rend="indent-first">Pelo último dos mesmos criterios teremos a vida por
                    imperfeita por a julgarmos consubstanciada com a imperfeição, isto é,
                    não-existente, porque a não-existência, sendo a negação suprema, é a absoluta
                    imperfeição. Teremos a vida por illusoria; não já imperfeita, como para os
                    gregos, por não ser perfeita; não já imperfeita, como para os christãos, por ser
                    vil e material; senão imperfeita por não existir, por ser mera apparencia,
                    absolutamente apparencia, vil portanto, se vil, não tanto com a vileza do que é
                    vil, quanto com a vileza do que é falso. É d’este conceito de imperfeição que
                    nasce aquella forma do ideal que nos é mais familiarmente conhecida no
                    buddhismo, embora as suas manifestações houvessem surgido na India muito antes
                    d’aquelle systema mystico, filhos ambos, elle como ellas, do mesmo substrato
                    metaphysico. É certo que este ideal apparece, com formas e applicações diversas,
                    nos espiritualistas symbolicos, ou occultistas, de quasi todas as confissões.
                    Como, porém, foi na India que as manifestações formaes d’elle distinctivamente
                    appareceram, poderemos ser imprecisos, porém não seremos inexactos, se dermos a
                    este ideal, por conveniencia, o nome de ideal indio.</p>
                <milestone rend="space" unit="section"/>
                <p rend="indent-first">Pela propria natureza do seu ideal, é a civilização hellenica
                    essencialmente a civilização artistica. Fazer arte é querer tornar o mundo mais
                    bello, porque a obra de arte, uma vez feita, constitue belleza objectiva,
                    belleza accrescentada á que ha no mundo. Para que esta actividade lembre e
                    preoccupe, é mister haver um criterio objectivo de belleza ou de perfeição. Ora,
                    dos trez criterios de perfeição só o dos gregos tem objectividade. Que impulso
                    natural pode ter para crear obras de arte, formas que pertencem ao mundo e á
                    vida, quem, como o christão, tem o mundo por pó e mal, a vida por vileza e
                    peccado, ou quem, como o mystico da India, tem toda a Apparencia por illusão
                    absoluta, flor que nasceu murcha na haste da Mentira? Se a creação artistica não
                    procedesse de um instincto irreprimivel nas communidades civilizadas, nunca
                    teria havido arte india, nem cristã. E a arte christã, por certo, ter-se-hia
                    approximado mais da imperfeição estrutural e formal da arte india, se não fosse
                    que o hellenismo é um elemento componente do christismo, e que a arte dos povos
                    christãos, tendo a dos gregos por exemplar, se guia, nas suas manifestações
                    superiores, pelos principios assentes como fundamentaes pelo preceito e exemplo
                    dos classicos.</p>
                <milestone rend="space" unit="section"/>
                <p rend="indent-first">Ha, porém, uma outra razão, esta mais emotiva e profunda,
                    para que o ideal hellenico seja, de todos, o que mais directamente conduz á
                    creação artistica.</p>
                <p rend="indent-first">O christão é metaphysicamente feliz. Tem os olhos da alma
                    postos naquella perfeição divina em que não ha mudança nem cessação. Pesa-lhe
                    pouco a vileza do mundo: viver e ver são para elle um mal-estar transitorio. Ao
                    indio nada doe o haver mundo; volta para o lado o rosto, e contempla em extase o
                    Todo a que nem o Nada falta. É metaphysicamente feliz tambem.</p>
                <p rend="indent-first">Outra é a vida espiritual do homem de ideal hellenico. Esse
                    vê que a vida é imperfeita, porque é imperfeita; porém não regeita a vida,
                    porque é na mesma vida que tem postos os olhos. Mesmo que veja no mundo dos
                    deuses aquella belleza suprema, pela qual anseia, anseia tambem por essa belleza
                    nos homens. «A raça dos deuses e dos homens é uma só», disse <rs type="name"
                        key="P481">Pindaro</rs>; a uns deve pertencer o que aos outros pertence.
                    Porisso, dos trez idealistas, é o helleno o único que não pode rejeitar aquella
                    vida a que chama imperfeita. O seu ideal é, portanto, humanamente o mais tragico
                    e profundo.</p>
                <p rend="indent-first">De aqui o que resulta? A carencia de uma fé religiosa, de uma
                    confiança, moral ou metaphysica, no Além reduz as almas vis ou á materialidade
                    animal, ou á esteril ficção de um millenio do estomago – o socialismo, o
                    anarquismo, e todos os plutocratismos invertidos que se lhes assemelham; porisso
                    os mais scepticos dos gregos e dos romanos nunca pretenderam que se destruisse a
                    fé religiosa das plebes, por estulta e irrisoria que a julgassem. Se é este,
                    porém, o effeito do ideal puramente objectivo nas almas inferiores, nos
                    espiritos superiores, que são os susceptiveis de crear, o effeito é outro. Não
                    podendo buscar consolação espiritual na religião, força é que a busquem na vida.
                    Como, porém, encontral-a na vida, se a vida é imperfeita, e o imperfeito, por
                    sua natureza, não pode construir ideal, porque o ideal é perfeição?
                    Aperfeiçoando a vida, para que a sua imperfeição lhes doa menos. Aperfeiçoando-a
                    como? Objectivamente não pode ser, porque a acção humana sobre o universo é
                    menos que limitadissima. É portanto só subjectivamente que se pode
                    aperfeiçoal-a, aperfeiçoando o conceito e o sentimento d’ella. A consolação e o
                    repouso, no que podem attingir-se, só a Arte, portanto, os pode dar. A Arte é,
                    com effeito, o aperfeiçoamento subjectivo da vida.</p>
                <p rend="indent-first">A calma, o equilibrio, a harmonia, characteristicos
                    distinctivos, com outros, que os não contradizem, da arte grega, provam bem que
                    não é abusiva a attribuição d’esta intima direcção logica ao caminho do
                    instincto hellenico para o ideal esthetico absoluto.</p>
                <milestone rend="space" unit="section"/>
                <p rend="indent-first">Quando o helleno pretende pôr em arte o seu ideal, isto é,
                    quando o ideal hellenico assume o aspecto creador ou activo, são trez as formas
                    de manifestação por que se revela.</p>
                <p rend="indent-first">Na primeira, e mais alta, d’essas formas, o helleno, vendo
                    que a vida é imperfeita, busca crear, elle, a perfeição, substituindo a arte á
                    vida; e busca incluir em cada obra, para que a substituição seja perfeita, ou
                    toda a vida ou um aspecto supremo da vida. É esta a forma intellectual e
                    constructiva do ideal esthetico absoluto; <rs type="name" key="P218">Homero</rs>
                    e <rs type="name" key="P219">Virgilio</rs> dos antigos, <rs type="name"
                        key="P220">Dante</rs> e <rs type="name" key="P84">Milton</rs> dos modernos,
                    são os representantes maximos d’ella. As obras d’estes poetas mostram a
                    preoccupação severa da perfeição absoluta, revelada tanto na estructuração
                    harmonica de um conjuncto pleno de significação, quanto na execução escrupulosa
                    de todos os elementos seus componentes.</p>
                <p rend="indent-first">Na segunda, e media, d’essas formas, o helleno, sentindo que
                    a vida é imperfeita, busca aperfeiçoal-a em si proprio, vivendo-a com uma
                    comprehensão intensa, vivendo de dentro, com o espirito, a essencia do
                    transitorio e do imperfeito. É esta a forma emotiva e dolorosa do ideal
                    esthetico absoluto; foi este conceito da vida o que creou a tragedia,
                    desconhecida, como especie emotiva e esthetica, antes dos gregos.</p>
                <p rend="indent-first">Na terceira, e infima, d’essas formas, o helleno, vendo e
                    sentindo vagamente a imperfeição das cousas, porém sem força espiritual, quer
                    para construir uma perfeição que as substitua, quer para se consubstanciar
                    emotivamente com a sua imperfeição, decide acceital-as como se fossem perfeitas,
                    escolhendo em cada uma aquelle momento, aquelle gesto, aquella passagem que de
                    tal modo encheu a nossa capacidade de sensação que naquelle momento, naquelle
                    gesto, naquella passagem, a sentimos perfeita. É esta a forma sensual do ideal
                    esthetico absoluto; forma debil, porque não a energiza uma reacção da
                    intelligencia, vazia, porque a emoção lhe não dá corpo, mas por isso mesmo,
                    porque é esthetica e mais nada, propriamente classificavel de ideal esthetico,
                    sem qualificação.</p>
                <milestone rend="space" unit="section"/>
                <p rend="indent-first">De que maneira, por que processo reconheceremos o estheta,
                    propriamente tal, na sua obra? Quaes são os signaes necessarios da applicação do
                    ideal estético? Como distinguiremos, se se trata de poetas, o estheta do poeta
                    simples, que canta simplesmente o prazer e a vida, porque lhe não cabe mais na
                    alma? Como distinguiremos o estheta do christão revoltado, que procura o peccado
                    só porque é peccado, e blasphema, embora subtilmente, só para ter a consciencia
                    da blasphemia? Em outras palavras como distinguiremos o estheta do satanico
                    menor?</p>
                <p rend="indent-first">A distincção não apresenta difficuldade, desde que nos
                    representemos com clareza em que consiste necessariamente a applicação activa do
                    ideal esthetico.</p>
                <p rend="indent-first">Se o ideal esthetico consiste na consideração vaga de que a
                    vida é imperfeita, e que só é perfeita, num momento feliz, a nossa sensação
                    d’ella, força é que essa consideração não attinja um alto grau de absorpção
                    metaphysica ou moral; porque, se fôr altamente metaphysica haverá consciencia de
                    mais para poder haver illusão, e, se fôr altamente moral, haverá dôr de sobra
                    para que a illusão possa agradar.</p>
                <p rend="indent-first">O primeiro characteristico da arte do estheta é pois a
                    ausencia de elementos metaphy sicos e moraes na substancia da sua ideação. Como,
                    porém, os ideaes hellenicos procedem todos de uma aplicação directamente critica
                    da intelligencia á vida, e da sensibilidade ao conteudo d’ella, essa ausencia de
                    metaphysica não será uma ausencia de idéas metaphysicas, nem essa ausencia de
                    moral uma ausencia de idéas moraes. Ha uma idéa que, sem ser metaphysica nem
                    moral, faz, na obra do estheta, as vezes das idéas moraes e metaphysicas. O
                    estheta substitue a idéa de belleza á idéa de verdade e á idéa de bem, porém dá,
                    por isso mesmo, a essa idéa de belleza um alcance metaphysico e moral. A celebre
                    «Conclusão» da <rs type="title"><hi rend="italic">Renascença</hi>
                    </rs> de <rs type="name" key="P164"
                        >Pater</rs>, o maior dos esthetas europeus, é o exemplo culminante d’esta
                    attitude.</p>
                <p rend="indent-first">Nisto se distingue a obra do estheta da obra do artista
                    simples, em quem os elementos metaphysicos e moraes são ausentes, não por
                    differença de ideal, senão por ausencia d’elle.</p>
                <p rend="indent-first">Se, porém, o estheta substitue a idéa de belleza á idéa de
                    verdade e á de bem, o certo é que, por isso mesmo que as substituiu por outra,
                    se não interessa pelas idéas de bem e de verdade. Não é por isso, propriamente,
                    nem sceptico nem immoral; o proposito de ser sceptico revela uma preoccupação
                    metaphysica, o de ser immoral uma preoccupação ethica, e o character negativo de
                    ambas as preoccupações não as torna menos preoccupações. Nisto claramente se
                    distingue o estheta do mau christão decadente, como <rs type="name" key="P479"
                        >Baudelaire</rs> ou <rs type="name" key="P32">Wilde</rs>.</p>
                <milestone rend="space" unit="section"/>
                <p rend="indent-first">Se tivermos presentes estas considerações na analyse do livro
                    de <rs type="name" key="P17">Antonio Botto</rs>, não nos será difficil
                    determinar que esse livro representa uma das revelações mais raras e perfeitas
                    do ideal esthetico, que se podem imaginar.</p>
                <p rend="indent-first">Que a substancia do livro é altamente intellectual, revela-o
                    o estudo cuidado da forma e rhythmo, a escolha severa dos momentos
                    representativos, a falta de espontaneidade emotiva que em cada verso se
                    manifesta. Tudo é pensado, tudo é critico e consciente. Não ha, porém, como
                    seria de esperar de uma intelligencia tão constantemente empregada, metaphysica
                    nenhuma, nem explicita nem implicita, interesse nenhum pelas idéas como taes. É
                    uma intelligencia que dirige, porém não pensa; que comprehende, porém não
                    aprofunda; que guia, porém não se preoccupa. Nem positivamente, nem
                    negativamente, <hi rend="italic">suggere</hi> o livro <rs type="title"><hi
                            rend="italic">Canções</hi></rs> qualquer metaphysica. Duas idéas
                    centraes governam a inspiração do poeta, e lhe servem de metaphysica e de moral.
                    São as idéas de belleza physica e de prazer. A analyse do conteúdo d’essas duas
                    idéas, taes quaes se nos apresentam nas <rs type="title"><hi rend="italic"
                            >Canções</hi></rs>, revelará o estheta inequivocamente. No modo como
                    apresenta a primeira d’ellas, o poeta afasta-se de toda a especie de moralidade;
                    no modo como apresenta a segunda, de toda a especie de immoralidade.</p>
                <milestone rend="space" unit="section"/>
                <p rend="indent-first">Das trez formas, que podemos conceber, da belleza physica – a
                    graça, a força e a perfeição –, o corpo feminino tem só a primeira, porque não
                    pode ter a belleza da força sem quebra da sua feminilidade, isto é, sem perda do
                    seu character proprio; o corpo masculino pode, sem quebra da sua masculinidade,
                    reunir a graça e a força; a perfeição só aos corpos dos deuses, se existem, é
                    dado tel-a. Um homem, se se guiar pelo instinto sexual, e não pelo instinto
                    esthetico, cantará, como poeta, só o corpo feminino. Essa attitude representa
                    uma preoccupação exclusivamente moral. O instinto sexual, normalmente tendente
                    para o sexo opposto, é o mais rudimentar dos instinctos moraes. A sexualidade é
                    uma ethica animal, a primeira e a mais instinctiva das <choice>
                        <sic>ethicas</sic>
                        <corr resp="#JU">ethicas.</corr>
                    </choice> Como, porém, o esteta canta a belleza sem preoccupação ethica, segue
                    que a cantará onde mais a encontre, e não onde suggestões externas á esthetica,
                    como a suggestão sexual, o façam procural-a. Como se guia, pois, só pela
                    belleza, o esteta canta de preferência o corpo masculino, por ser o corpo humano
                    que mais elementos de belleza, dos poucos que ha, pode acumular.</p>
                <p rend="indent-first">Foi assim que pensaram os gregos; foi esse pensamento que <rs
                        type="name" key="P480">Winckelmann</rs>, fundador do esthetismo na Europa,
                    descobrindo-o nelles, reproduziu, como no passo célebre que <rs type="name"
                        key="P164">Pater</rs> transcreveu, e que parece feito para servir de
                    prefacio a um livro como <rs type="title"><hi rend="italic"
                    >Canções</hi></rs>:</p>
                <p rend="indent-first">«Como é confessadamente a belleza do homem que tem que ser
                    concebida sob uma idéa geral, assim tenho notado que aquelles que observam a
                    belleza só nas mulheres, e pouco ou nada se commovem com a belleza dos homens,
                    raras vezes teem instinto imparcial, vital, innato da belleza na arte. A pessoas
                    como essas a belleza da arte grega parecerá sempre falha, porque a sua belleza
                    suprema é antes masculina que feminina».</p>
                <p rend="indent-first">Ora é este conceito, puramente esthetico, da belleza physica
                    que é, como todos sabem, porque escandalizadamente se notou, uma das duas idéas
                    inspiradoras das <rs type="title"><hi rend="italic">Canções</hi></rs>.</p>
                <p rend="indent-first">Disse eu que <rs type="name" key="P17">Antonio Botto</rs> se
                    afasta de toda a moralidade no modo por que canta a belleza physica, e que se
                    afasta de toda a immoralidade no modo por que canta o prazer. De que modo canta
                    elle o prazer? Que modo há de cantar o prazer que, sem ser moral (porque se o
                    fôsse, estariamos fóra do caso esthetico), se afaste da immoralidade?</p>
                <p rend="indent-first">Para com o prazer ha trez attitudes possiveis – acceital-o,
                    rejeital-o, acceital-o com moderação. A cada uma d’estas attitudes correspondem
                    graus varios de moralidade e de immoralidade, porque pode haver moralidade no
                    modo de acceitar o prazer, e immoralidade na maneira de rejeital-o. Aqui, porém,
                    trata-se de quem acceita o prazer, e só o prazer; não temos portanto que
                    considerar as outras hypotheses.</p>
                <p rend="indent-first">Acceite o prazer, e só o prazer, de que modo pode elle ser
                    acceite? Pode ser acceite como alegria, ou como forma da alegria, e é esta a
                    maneira moral, porque é natural, de acceitar o prazer. Pode ser acceite como
                    excitação, como, por assim dizer, a unica forma agradavel da dôr, pois que toda
                    a excitação – tomada a palavra no sentido vulgar, e não no physiologico – tem um
                    fundo de dor; e é esta a maneira immoral, porque é a anti-natural, de acceitar o
                    prazer. Pode, finalmente, ser acceite simplesmente como prazer, como, em sua
                    essencia, nem alegre nem triste, porém a unica cousa que pode encher o vacuo
                    absurdo da existencia. D’este conceito de prazer não se pode dizer que seja
                    moral nem immoral, logo que se não esqueça que se está considerando o prazer só,
                    isolando-o de qualquer outro elemento da vida.</p>
                <p rend="indent-first">Quem leia com attenção normal o livro <rs type="title"><hi
                            rend="italic">Canções</hi></rs>, não tardará que veja que é este ultimo
                    o conceito que <rs type="name" key="P17">Antonio Botto</rs> forma do prazer, que
                    é neste sentido de comprehendel-o que elle o canta. <rs type="title"><hi
                            rend="italic">Canções</hi></rs> é um hymno ao prazer, porém não ao
                    prazer como alegria, nem como raiva, senão simplesmente como prazer. O prazer,
                    como o poeta o canta, nem serve de dispertar a alegria da vida, nem de ministrar
                    um antidoto a uma dôr substancial constante; serve apenas de encher um vacuo
                    espiritual, a ser conceito de vida a quem não tem nenhum. Ha neste livro, sim, a
                    intuição do fundo tragico do ideal hellenico, do fundo tragico de todo o prazer
                    que sabe que não tem além. Essa intuição, porém, se é do que é tragico, não é
                    tragica em si. Este prazer não tem a cor da alegria, nem a da dor. «A alegria»
                    disse <rs type="name" key="P367">Nietzsche</rs>, «quer eternidade, quer profunda
                    eternidade». Não é, nem nunca foi assim: a alegria não quer nada, e é por isso
                    que é alegria. A dôr, essa, é o contrario da alegria, como a concebia <rs
                        type="name" key="P367">Nietzsche</rs>: quer acabar, quer não ser. O prazer,
                    porém, quando o concebemos fóra da relação essencial com a alegria ou com a dor,
                    como o concebe o author d’este livro, esse, sim, quer eternidade; porém quer a
                    eternidade num só momento.</p>
                <p rend="indent-first">Resulta d’estas considerações, que me exforcei por fazer
                    lucidas e concisas, a determinação exacta de que <rs type="name" key="P17"
                        >Antonio Botto</rs>, no seu livro <rs type="title"><hi rend="italic"
                            >Canções</hi></rs>, se revela um dos typos mais perfeitos e mais
                    integros do estheta, que se podem imaginar.</p>
                <milestone rend="space" unit="section"/>
                <p rend="indent-first">Que importancia tem este facto? A de representar uma
                    raridade. O typo perfeito do estheta é rarissimo na civilização christã, ou de
                    origem christã, e mais que raro, porque, até ás 
                    <rs type="title"><hi rend="italic">Canções</hi></rs>,
                    desconhecido, em Portugal. A razão d’essa raridade, quer em toda a Europa, quer
                    em Portugal, e o valor que nella haja, são relativamente faceis de
                    comprehender.</p>
                <p rend="indent-first">O ideal esthetico é, como se viu, uma das formas – a mais
                    tenue e vazia – do ideal hellenico; mas, porisso mesmo que é a mais tenue e
                    vazia d’ellas, é a mais explicitamente representativa d’aquelle ideal. Para que
                    appareça um typo de estheta é necessario um meio social analogo ao meio social
                    hellenico. Ora o meio social europeu, se é certo que modernamente, e em algumas
                    das suas manifestações, de certo modo se approxima, tanto quanto pode ser, do
                    meio social da Grecia antiga, é, em todo o caso, radicalmente differente d’elle.
                    Segue que o apparecimento na Europa moderna de um typo integro de estheta só
                    pode dar-se por um desvio pathologico, isto é, por uma inadaptação estructural
                    aos principios constitutivos da civilização europeia, em que vivemos.</p>
                <p rend="indent-first">Este desvio pathologico é, porém, no caso dos grandes
                    esthetas europeus o elemento predisponente, se bem que, por isso mesmo, radical,
                    do seu esthetismo; a elle se accrescenta uma mergencia prolongada do espirito na
                    atmosphera hellenica, que lhe cria um perpetuo contacto, ainda que só
                    intellectual, com a Grecia antiga e os seus ideaes. Da acção d’este segundo
                    elemento sobre o primeiro o estheta desabrocha. São d’esta origem os esthetismos
                    de <rs type="name" key="P480">Winckelmann</rs> e de <rs type="name" key="P164"
                        >Pater</rs>, quasi, em verdade, os unicos typos exactos do estheta que a
                    civilização europeia pode apresentar. Como, pórem, este esthetismo tem uma base
                    cultural, resulta que tem a plenitude e a largueza que distinguem todos os
                    productos culturaes, em contraposição aos naturaes seus similhantes, e porisso
                    de algum modo transcende a estreiteza especifica do ideal esthetico, sem todavia
                    deixar de lhe pertencer.</p>
                <p rend="indent-first">Como os elementos culturaes são inteiramente negativos na
                    obra de <rs type="name" key="P17">Antonio Botto</rs>, vemo-nos forçados a
                    assentar em que o seu esthetismo nasce de um simples desvio pathologico, sem
                    sollicitação cultural efficiente. Este processo de ser estheta apresenta uma
                    singularidade notavel: é um desvio pathologico sem desequilibrio, porque todos
                    os ideaes gregos (e portanto o esthetico, que é um d’elles) são essencialmente
                    equilibrados e harmonicos. Ora um desvio pathologico equilibrado é uma de duas
                    cousas – ou o genio ou o talento. Ambos estes phenomenos são desvios
                    pathologicos, porque, biologicamente considerados, são anormaes; porém não são
                    só anormaes, porque teem uma acceitação exterior, tendo, portanto, um
                    equilibrio. A esse desvio equilibrado <choice>
                        <sic>chamar-se ha</sic>
                        <corr resp="#JU">chamar-se-ha</corr>
                    </choice> genio quando é synthetico, talento quando é analytico; genio quando
                    resulta da fusão original de varios elementos, talento quando procede do
                    isolamento original de um só elemento.</p>
                <p rend="indent-first">A dentro do ideal esthetico, os casos de <rs type="name"
                        key="P480">Winckelmann</rs> e de <rs type="name" key="P164">Pater</rs>
                    representam o genio, porque a tendencia para a realização cultural immanente no
                    seu esthetismo ingenito é, por sua natureza, synthetica, o caso de <rs
                        type="name" key="P17">Antonio Botto</rs> representa o talento, porque o
                    ideal esthetico, dada a sua estreiteza e vacuidade, representa já o senso
                    esthetico isolado de todos os outros elementos psychicos, e, no caso de <rs
                        type="name" key="P17">Antonio Botto</rs>, estheta simples, esse isolamento
                    não se modifica, como no esthetismo culto, pelo reflexo nelle da multiplicidade
                    dos objectos de cultura.</p>
                <p rend="indent-first">Temos, pois, por demonstração severamente conduzida, que o
                    livro <rs type="title"><hi rend="italic">Canções</hi></rs> é uma obra de
                    talento, tendo além d’esse, o valor acessorio e especial de ser o unico exemplo,
                    que eu saiba, na litteratura europeia, do isolamento espontaneo e absoluto do
                    ideal esthetico em toda a sua vazia integridade.</p>
                <p rend="indent-first">Àparte este valor, que pertence áquella obra em absoluto,
                    isto é, como obra e não como obra em portuguez, o livro <rs type="title"><hi
                            rend="italic">Canções</hi></rs> tem, para nós em Portugal, um outro
                    aspecto de valor, já de ordem relativa. É que é o único exemplo em Portugal da
                    realização litteraria, de qualquer especie, do ideal esthetico. Facilmente o
                    verificará quem houver lido com attenção o que estabelecemos sobre os
                    characteristicos do estheta. Artistas tem havido muitos em Portugal; esthetas só
                    o autor das <rs type="title"><hi rend="italic">Canções</hi></rs>.</p>
                <signed rend="right">FERNANDO PESSOA</signed>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
