<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <teiHeader>
            <fileDesc>
                  <titleStmt>
                        <title>Aforismos, preceitos e considerações</title>
                        <author>
                              <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                        </author>
                        <respStmt>
                              <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
                              <name>Jorge Uribe e Maria José Galeano</name>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                              <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
                              <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                              <resp>Consultoria</resp>
                              <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
                        </respStmt>
                  </titleStmt>
                  <publicationStmt>
                        <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                              Tradição (IELT)</publisher>
                        <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
                        <date>2017</date>
                        <availability status="restricted">
                              <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
                        </availability>
                        <idno type="filename">Pessoa_Aforismos</idno>
                  </publicationStmt>
                  <notesStmt>
                        <note type="genre">
                              <rs type="genre" key="prose">Prosa</rs>
                        </note>
                  </notesStmt>
                  <sourceDesc>
                        <list type="work-index">
                              <item><rs type="work" key="W315">Aforismos, preceitos e
                                          considerações</rs></item>
                        </list>
                        <!-- <biblStruct> MJ: falta uma forma de codificar uma data com vários meses.  
 Os aforismos das páginas 6, 11, 20, 23, 26, 31, 32 foram publicados em Janeiro
 Os aforismos das páginas  93 e 109 foram publicados em Março
 Os aforismos das páginas 120, 125, 128 foram publicados em Abril
 E os aforismos das páginas 145 e 164 foram publicados em Maio-->
                  </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <encodingDesc>
                  <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
            </encodingDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
            <graphic url="prosa/Toda_arte.jpg"/>
      </facsimile>
      <text corresp="W315">
            <body>
                  <div>
                        <head>AFORISMOS, PRECEITOS E CONSIDERAÇÕES VÁRIAS</head>
                        <div>
                              <head>Aforismos, preceitos e considerações, n. 1, p. 6</head>

                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">Cartas a Bancos e Sociedades
                                          Anónimas, quando se dirigem aos Bancos ou Sociedades
                                          impessoalmente, empregam o tratamento de «V. S.ᵃˢ » e
                                          abrem com «Il.ᵐᵒˢ Srs.» (nunca com «Amigos e Srs.»).
                                          Quando, porêm, sejam dirigidas á Direcção ou Directores,
                                          abrem com «Ex.ᵐᵒˢ Srs.», e o tratamento é de
                                    «Ex.ᵃˢ».</hi></p>
                        </div>
                        <div>
                              <head>Aforismos, preceitos e considerações, n.º 1, p. 11</head>

                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">Nenhuma carta deve estar sem
                                          resposta mais de 5 dias, sendo nacional, ou 10 dias, sendo
                                          estrangeira. Uma demora maior obriga legitimamente a
                                          apresentar uma desculpa, em geral falsa, e que, ao
                                          contrário do que em geral julgam os que pedem desculpa, é
                                          quasi sempre tida por falsa, mesmo que seja verdadeira. Ou
                                          a carta não tem resposta, e não se lhe responde; ou tem
                                          resposta, e se lhe responde logo; ou não pode ter resposta
                                          logo, e então escreve-se dizendo isso. A fama de ser
                                          atencioso e cortês vale mais que uma estampilha. É uma
                                          publicidade barata.</hi></p>
                              <!--_________________________-->

                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">Nas cartas comerciais onde
                                          seja essencial sêr-se muito preciso, é conveniente
                                          evitar-se aquela precisão verbal excessiva que parece
                                          juridica. Nenhum comerciante gosta de ter, ainda que
                                          momentaneamente, a impressão de que é o advogado do
                                          correspondente que lhe está escrevendo. A precisão
                                          comercial deve ter sempre um ar casual e despreocupado ‒ o
                                          da conversa dum homem inteligente. </hi></p>
                              <!--_________________________-->

                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">No fecho das cartas onde se
                                          dá tratamento de Excelencia nunca se emprega a palabra
                                          «estima.» Ás Excelencias compete «consideração» ou
                                          «respeito.» Estima é só para as Senhorias. </hi></p>
                        </div>
                        <div>
                              <head>Aforismos, preceitos e considerações, n.º 1, p. 20</head>

                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">Escreve-se sempre em breves
                                          palavras ‒ nas mais breves que seja possivel ‒ a uma casa
                                          inglêsa, e desenvolvidamente a uma casa americana. Os
                                          inglêses querem vêr tudo depressa; os americanos querem
                                          vêr tudo.</hi></p>
                              <!--_________________________-->

                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">A uma firma inglêsa, que não
                                          seja individual, abre-se a carta com «Dear Sirs», e
                                          fecha-se com «Yours faithfully.» A uma casa americana nas
                                          mesmas condições, abre-se a carta com «Gentlemen», e
                                          fecha-se com «Yours very truly.» No caso de firmas
                                          individuais, a diferença de fecho permanece, mas a
                                          abertura é a mesma ‒ «Dear Sir» ‒ para o inglês e para o
                                          americano.</hi></p>
                              <!--_________________________-->

                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">Uma carta áspera ou violenta
                                          é sempre injustificada, porque é sempre inútil. Indispõe,
                                          e não dá resultado. Quem não paga porque não quere, não
                                          passa a pagar por lhe dizerem que não paga porque não
                                          quere. Isso já êle sabe. E quem não paga porque não pode
                                          não fica contente que se lhe diga ou se lhe insinúe que
                                          não paga porque não quere.</hi></p>
                        </div>
                        <div>
                              <head>Aforismos, preceitos e considerações, n.º 1, p. 23</head>

                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">Um comerciante nunca oficía.
                                          Mesmo dirigindo-se ás instancias oficiais, não abdica da
                                          fórmula comercial ‒ a que para o caso seja mais apropriada
                                          ‒ de abrir e fechar a carta.</hi></p>
                              <!--_____________________________-->

                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">É do pior gôsto, e do pior
                                          efeito, desculpar-se um chefe com «um êrro dum empregado.»
                                          Não há êrros de empregados. Todo o êrro dum empregado é
                                          apenas o êrro de ter empregados que fazem êrros.</hi></p>
                              <!--_____________________________-->

                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">Uma carta em francês nunca
                                          fecha com a inclusão da palavra «considération» quando
                                          seja para iguais ou para superiores. «Considération» é só
                                          para inferiores. O equivalente francês do emprego
                                          português da palabra «consideração» é o emprego ou de
                                          «salutations distinguées» ou de «sentiments distingués». O
                                          ponto é digno de referir-se porque ha até muitos francêses
                                          que o ignoram.</hi></p>
                        </div>
                        <div>
                              <head>Aforismos, preceitos e considerações, n.º 1, p. 26</head>

                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">Uma firma, embora individual,
                                          ganha sempre em falar no plural.</hi></p>
                        </div>
                        <div>
                              <head>Aforismos, preceitos e considerações, n.º 1, p. 31</head>

                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">Evite-se sempre dar a uma
                                          casa estrangeira referencias no nosso país ou na nossa
                                          praça que não sejam bancarias. E mesmo as referencias
                                          bancarias, convêm dá-las de um modo a que se póde chamar
                                          translato. Faça-se com que o banco local que nos conhece,
                                          e nos serve portanto de referencia, transmita ao seu
                                          correspondente no país estrangeiro respectivo as
                                          informações que póde dar a nosso respeito; cite-se depois
                                          como referencia o banco por intermedio dêsse seu
                                          correspondente. Deve sempre facilitar-se a consulta de
                                          referencias, a não ser, é claro, que estas sejam falsas.
                                          Isso, porêm, já não é comercio.</hi></p>
                        </div>
                        <div>
                              <head>Aforismos, preceitos e considerações, n.º 1, p. 32</head>

                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">Uma carta visivelmente
                                          circular ‒ sobretudo se fôr impressa ou copiografada ‒ é o
                                          pior meio de propaganda ou de publicidade que se conhece.
                                          Evite-se, em todo impresso de propaganda, a fórma de
                                          carta. Faça-se um pequeno prospecto, um folheto diminuto;
                                          empregue-se um postal sem fórma epistolar; mas não se faça
                                          uma parecença de carta, porque uma carta implica atenção
                                          ou consideração, e uma coisa impressa implica o contrario.
                                          Uma consideração geral, uma consideração ás séries, não se
                                          entende. Ha só um caso em que a circular impressa é
                                          aceitavel: é cuando anuncía ou rèclama um livro, ou outra
                                          qualquer publicação. A identidade de naturesa entre
                                          objecto rèclamado e a fórma do rèclame esbate o
                                          contra-efeito da circular.</hi></p>
                              <!--_____________________________-->

                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">Um anuncio difere dum cartaz
                                          em que o cartaz deve chamar a atenção e prendê-la no mesmo
                                          acto, isto é, de um só golpe, ao passo que o anuncio deve
                                          chamar a atenção para</hi> depois <hi rend="italic"
                                          >prendê-la. Ha, pois, muitos anuncios que são simples
                                          cartazes em miniatura. Só por qualquer circunstancia
                                          particular ‒ estranha portanto á indole do anuncio ‒ póde
                                          um anuncio deste género servir o fim a que se destina. E é
                                          singular que os alemães, tão notavelmente especialistas
                                          por indole e educação, tão constantemente empreguem o
                                          anuncio-cartaz, isto é, o anuncio em que o interesse
                                          reside no simples aspecto e disposição tipográfica. É o
                                          unico lapso ‒ mas é um lapso grave ‒ da tecnica
                                          publicitaria alemã.</hi></p>
                        </div>
                        <div>
                              <head>Aforismos, preceitos e considerações, n.º 3, p. 93</head>

                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">O nosso tempo, em que tantas
                                          actividades complexas se desenvolvem, criou profissões
                                          novas, algumas estranhissimas. Mas entre elas ainda não
                                          apareceu uma que é muito precisa ‒ a de professor de
                                          leitura para as pessoas que já sabem lêr.</hi></p>
                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">Esta observação não é um
                                          disparate. Um grande numero de pessôas ‒ a maioria,
                                          talvez, se vissemos bem ‒ são absolutamente desatentas:
                                          nem vêem o que vêem, nem lêem o que estão lendo.</hi></p>
                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">E’ extraordinario o numero de
                                          negocios que se demoram, se complicam inutilmente, ou,
                                          até, se enredam com gravidade, por o comerciante se não
                                          dar ao trabalho de lêr o que lhe escrevem. Depois responde
                                          concordando com o que não se lhe propoz, ou perguntando o
                                          que já está dito.</hi></p>
                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">Todo o homem de nogocios deve
                                          lêr as cartas que recebe palavra a palavra e atentamente.
                                          A correspondencia comercial deve ser lida em socego, e sem
                                          interrupção, nem no meio de uma carta, nem mesmo entre
                                          carta e carta, para que não se perca a continuidade da
                                          atenção. Lida cada carta, deve fazer-se um rapido, e
                                          instintivo, esboço mental do sentido do seu conteúdo. O
                                          comerciante tem pressa? Lê depois, quando tiver vagar.
                                          Nunca tem vagar? Se não tem vagar para trabalhar, o que é
                                          que lhe tira o vagar?</hi></p>
                        </div>
                        <div>
                              <head>Aforismos, preceitos e considerações, n.º 3, p. 109</head>

                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">Muita gente fala de comercio
                                          como se êle fôsse só um. Na realidade, não ha comercio: ha
                                          comercios. No exercicio de um empregam-se qualidades
                                          diferentes do que no exercicio de outro. Há, é certo,
                                          principios e preceitos comuns a todos os generos de
                                          comercio. Êsses, porêm, são abstratos e gerais, e
                                          aplicam-se tambem a outras colectividades, não comerciais,
                                          que implicam o serviço do público.</hi></p>
                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">Nos paises de grande
                                          desenvolvimento comercial, e onde, portanto, cada espécie
                                          de comercio se especialisou definidamente, há diferenças
                                          até de mentalidade entre os comerciantes de una espécie e
                                          os comerciantes de outra espécie. O comercio comissionário
                                          implica o uso de faculdades diversas daquélas que entram
                                          em campo no comercio de conta propria. A mentalidade do
                                          grande exportador (empregando «grande» no sentido de
                                          competencia, e não propriamente de vulto das transacções)
                                          difere da mentalidade do grande importador. A tecnica do
                                          comercio interno aparta-se por vezes extraordinariamente
                                          da do comercio externo.</hi></p>
                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">Êste principio debe ter-se
                                          presente, não só para fins de organisação, mas tambem para
                                          fins de se tratar competentemente com os chefes de casas
                                          comerciais de paizes que atingiram uma especialisação
                                          mercantil definida.</hi></p>
                        </div>
                        <div>
                              <head>Aforismos, preceitos e considerações, n.º 4, p. 120</head>

                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">Os homens dividem-se, na vida
                                          prática, em trez categorias ‒ os que nasceram para mandar,
                                          os que nasceram para obedecer, e os que nasceram nem para
                                          uma coisa nem para outra. Estes ultimos julgam sempre que
                                          nasceram para mandar; julgam-no mesmo mais frequentemente
                                          que os que efectivamente nasceram para o mando.</hi></p>
                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">O caracteristico principal do
                                          homem que nasceu para mandar é que sabe mandar em si
                                          mesmo. O caracteristico distintivo do homem que nasceu
                                          para obedecer é que sabe mandar só nos outros, sabendo
                                          obedecer tambem. O homem que não nasceu nem para uma coisa
                                          nem para outra distingue-se por saber mandar nos outros
                                          mas não saber obedecer.</hi></p>
                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">O homem que nasceu para
                                          mandar é o homem que impõe deveres a si mesmo. O homem que
                                          nasceu para obedecer é incapaz de se impôr deveres, mas é
                                          capaz de executar os deveres que lhe são impostos (seja
                                          por superiores, seja por formulas sociais), e de
                                          transmitir aos outros a sua obediencia; manda, não porque
                                          mande, mas porque é um transmissor de obediencia. O homem
                                          que não nasceu para mandar nem para obedecer sabe só
                                          mandar, mas, como nem manda por indole nem por transmissão
                                          de obediencia, só é obedecido por qualquer circunstancia
                                          externa ‒ o cargo que exerce, a posição social que ocupa,
                                          a fortuna que tem...</hi></p>
                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">Chamamos para estas singelas
                                          considerações psicológicas a atenção dos leitores.
                                          Devidamente compreendidas, elas elucidar-lhes-hão muitas
                                          coisas, e muita gente...</hi></p>
                        </div>
                        <div>
                              <head>Aforismos, preceitos e considerações, n.º 4, p. 125</head>

                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">Há trez tipos de energia ‒ a
                                          do trabalhador, a do homem activo e a do
                                    organisador.</hi></p>
                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">O trabalhador exerce
                                          regularmente um mistér ou um cargo segundo as normas dêsse
                                          mesmo cargo ou mistér. Corre numa calha indefinidamente e
                                          com grande utilidade social.</hi></p>
                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">O homem activo nunca tem
                                          mistér proprio; a simples actividade é indisciplinada por
                                          natureza. Exerce êle sempre um cargo ocasional e
                                          temporario, uma especie de molde em que vasa um momento a
                                          sua energia constante. Esse momento pode durar toda a
                                          vida: esse molde pode nunca quebrar-se.</hi></p>
                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">O organisador trabalha pouco:
                                          faz só calhas e moldes.</hi></p>
                        </div>
                        <div>
                              <head>Aforismos, preceitos e considerações, n.º 4, p. 128</head>

                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">A tendencia moderna para a
                                          organisação e coordenação, quanto possivel perfeita, dos
                                          serviços de escritorio, de modo a torná-los mais simples e
                                          mais rapidos, deu em resultado a invenção, constantemente
                                          crescente, de sistemas, processos, moveis e aparelhos
                                          diversa e diferentemente conducentes a esse fim. Alguns
                                          desses processos, desses moveis e dessas maquinas são
                                          muito engenhosos; quasi todos são uteis ou aproveitaveis.
                                          Mas o emprego deles, sejam quais forem, deve obedecer
                                          sempre a um criterio superior. Um sistema não é uma
                                          cabeça; um movel não é gente. Todos os processos e todos
                                          os aparelhos resultarão elementos inuteis de organisação
                                          se as cabeças dos individuos que os empregam não estiverem
                                          organisadas tambem. E essas cabeças estarão organisadas se
                                          estiver organisada devidamente a mesma parte do corpo do
                                          chefe que os dirige. Assim como se podem escrever asneiras
                                          com uma maquina de escrever do ultimo modelo, se podem
                                          fazer disparates com os sistemas e aparelhos mais
                                          perfeitos para ajudar a não fazê-los. Sistemas, processos,
                                          moveis, maquinas, aparelhos são ‒ como todas as coisas
                                          mecanicas e materiais ‒ elementos puramente auxiliares. O
                                          verdadeiro processo é pensar; a maquina fundamental é a
                                          inteligencia.</hi></p>
                        </div>
                        <div>
                              <head>Aforismos, preceitos e considerações, n.º 5, p. 145</head>

                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">Estão cheias as livrarias de
                                          todo o mundo de livros que</hi> ensinam a vencer. <hi
                                          rend="italic">Muitos dêles conteem indicações
                                          interessantes, por vezes aproveitaveis. Quasi todos se
                                          reportam particularmente ao exito material, o que é
                                          explicavel, pois é êsse o que supremamente interessa a
                                          grande maioria dos homens.</hi></p>
                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">A sciencia de vencer é,
                                          contudo, facilima de expôr; em aplicá-la, ou não, é que
                                          está o segredo do exito ou a explicação da falta
                                          dêle.</hi></p>
                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">Para vencer ‒ material ou
                                          imaterialmente ‒ trez coisas definiveis são precisas:
                                          saber trabalhar, aproveitar oportunidades, e criar
                                          relações. O resto pertence ao elemento indefinivel, mas
                                          real, a que, á falta de melhor nome, se chama</hi>
                                    sorte.</p>
                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">Não é o trabalho, mas o</hi>
                                    saber trabalhar, <hi rend="italic">que é o segredo do exito no
                                          trabalho. Saber trabalhar quere dizer: não fazer um
                                          esforço inutil, persistir no esforço até o fim, e saber
                                          reconstruir uma orientação quando se verificou que ela
                                          era, ou se tornou, errada.</hi></p>
                              <p rend="indent-first">Aproveitar oportunidades <hi rend="italic"
                                          >quere dizer não só não as perder, mas tambem
                                          achá-las.</hi></p>
                              <p rend="indent-first">Criar relações <hi rend="italic">tem dois
                                          sentidos ‒ um para a vida material, outro para a vida
                                          mental. Na vida material a expressão tem o seu sentido
                                          directo. Na vida mental significa criar cultura. A
                                          historia não registra um grande triunfador material
                                          isolado, nem um grande triunfador mental inculto. Da
                                          simples «vontade» vivem só os pequenos comerciantes; da
                                          simples «inspiração» vivem só os pequenos poetas. A lei é
                                          uma para todos.</hi></p>
                        </div>
                        <div>
                              <head>Aforismos, preceitos e considerações várias, n.º 5, p.
                                    164</head>

                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">Cada homem, desde que sái da
                                          nebulose da infância e da adolescência, é, em grande
                                          parte, um producto do seu conceito de si mesmo. Pode
                                          dizer-se, em exagero mais que verbal, que temos duas
                                          espécies de pais: os nossos pais, propriamente ditos, a
                                          quem devemos o ser físico e a base hereditária do nosso
                                          temperamento; e, depois, o meio em que vivemos, e o
                                          conceito que formamos de nós próprios ‒ mãe e pai, por
                                          assim dizer, do nosso ser mental definitivo.</hi></p>
                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">Se um homem criar o hábito de
                                          se julgar inteligente, não obterá com isso, é certo, um
                                          grau de inteligência que não tem; mas fará mais da
                                          inteligência que tem do que se se julgar estupido. E isto,
                                          que se dá num caso intelectual, mais marcantemente se dá
                                          num caso moral, pois a plasticidade das nossas qualidades
                                          morais é muito mais acentuada que a das faculdades da
                                          nossa mente.</hi></p>
                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">Ora, ordinariamente, o que é
                                          verdade da psicologia individual ‒ abstraindo daqueles
                                          fenómenos que são exclusivamente individuais ‒ é tambem
                                          verdade da psicologia colectiva. Uma nação que
                                          habitualmente pense mal de si mesma acabará por merecer o
                                          conceito de si que ante-formou. Envenena-se
                                          mentalmente.</hi></p>
                              <p rend="indent-first"><hi rend="italic">O primeiro passo para uma
                                          regeneração, económica ou outra, de Portugal é criamos um
                                          estado de espírito de confiança ‒mais, de certeza‒ nessa
                                          regeneração. Não se diga que «os factos» provam o
                                          contrário. Os factos provam o que quere o raciocinador.
                                          Nem, propriamente, existem factos, mas apenas impressões
                                          nossas, a que damos, por conveniência, aquele nome. Mas,
                                          haja ou não factos, o que é certo é que não existe
                                          sciência social ‒ ou, pelo menos, não existe ainda. E,
                                          como assim é, tanto podemos crêr que nos regeneraremos,
                                          como crêr o contrário. Se temos, pois, a liberdade de
                                          escolha, porque não escolher a atitude mental que nos é
                                          mais favoravel, em vez daquela que nos é menos?</hi></p>
                        </div>
                  </div>
            </body>
      </text>
</TEI>
