<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Crónica dos livros</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Cronica_dos_livros.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W280">Crónica dos livros</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Crónica dos livros</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J45">O Jornal</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1915-04-04">4 de abril de 1915</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page">3</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Cronica_dos_livros.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W280">
      <body>
         <div>
            <head>
               <hi rend="underline">Crónica DOS LIVROS</hi>
            </head>
            <p rend="indent-first">
               <bibl rend="right indent-first">
                  <hi rend="bold">
                     <hi rend="italic">
                        <rs type="title">O
                    INQUERITO LITERARIO</rs>
                     </hi> Por <rs type="name" key="P49">Boavida Portugal</rs> — Lisboa literaria classica Editora.</hi>
               </bibl>
            </p>
            <p rend="indent-first">O livro de <rs type="name" key="P49">Boavida Portugal</rs> compila os <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Pessoa_Uma_replica">artigos</ref> de resposta e discussão que apareceram no decurso do
                    Inquerito Literario por ele realisado no jornal <rs type="periodical" key="J20">
                  <hi rend="italic">Republica</hi>
               </rs>. A estes artigos se juntou uma
                    escolha representativa e pitorêsca de comentarios, que outras folhas ao tempo
                    imprimiram, versando o assunto fixado neste livro.</p>
            <p>Merece elogio, sem duvida, a idéa de realizar este inquérito, e o volume que o
                    arquiva resulta indispensavel a quantos queiram inteirar-se, agora ou logo, da
                    perturbada psícólogia dum estádio literário em que uma decadencia e um
                    resurgimento se misturam.</p>
            <p>Mas, se a idéa inicial foi boa, não merece tantos elogios a sua realisação,
                    conforme se deu. Em parte pela ausencia de toda a especie de norma civilisada no
                    nosso meio literario, e de qualquer, ainda que falso, sentimento da
                    responsabilidade intelectual, mas em parte tambem pela indieciplinada orientação
                    seguida pelo inquerente, o volume (se bem que, como foi dito, interessante pelo
                    fixa d’um momento da literatura) resulta frouxo como conjunto opinionativo e
                    definidor. Em justiça se acentue, novamente, que esse resultado é menos da
                    responsabilidade de <rs type="name" key="P49">Boavida Portugal</rs>, do que da
                    dos individuos que consultou.</p>
            <p>Alguns esquivaram-se a responder. Outros, não se querendo esquivar, tiveram que
                    arranjar á ultima hora ae idéas que tinham sempre tido sobre letras. Outros
                    ainda entregaram-se a abominaveis deboches de obscuridade, chateza ou, como diz
                    a Lei de Imprensa, «Linguagem despejado e provocadora».</p>
            <p>O que é da responsabilidade de <rs type="name" key="P49">Boavida Portugal</rs> é
                    não ter tido a intuição de como esta gente a consultar havia de ser levada a
                    dizer coisas em que se pudesee supôr nexo e geito. Devia haver um meio qualquer
                    de a fazer entender-se a si propria. Mas houve tambem erros manifestos ― de pura
                    malicia, como creio ― como o de ir consultar o dr. <rs type="name" key="P591">Julio de Matos</rs>, incompetencia notavel n’estas coisas que se não regram
                    por Tanzi ou por Régis, e o de dar a creaturas como o sr. <rs type="name" key="P592">Augusto de Castro</rs> ou o sr. <rs type="name" key="P593">Gonçalves Viana</rs> estatura de ter opiniões para emitir.</p>
            <p>Isto foi o que se passou com os consagrados. Porque é com respostas dos novos, e
                    as replicas e as objeções dos inesperados, que a Inteligencia e a Lucidez entram
                    no Inquerito. A segunda parte do livro salva e intelectualisa tudo. Seria grave
                    lacuna, e imperdoavel não salientar os dois artigos do sr. <rs type="name" key="P63">Manuel Antonio de Almeida</rs>. Eles foram, tanto em idéa como em
                    fórma, uma lição á maioria dos depoentes.</p>
            <signed rend="right">
               <rs type="name" key="FP" role="author" style="a">Fernando Pessôa</rs>
            </signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W280">
      <body>
         <div>
            <head>
               <hi rend="underline">Crónica DOS LIVROS</hi>
            </head>
            <p rend="indent-first">
               <bibl rend="right indent-first">
                  <hi rend="bold">
                     <hi rend="italic">O
                    INQUÉRITO LITERÁRIO</hi> Por Boavida Portugal — Lisboa literária clássica Editora.</hi>
               </bibl>
            </p>
            <p rend="indent-first">O livro de Boavida Portugal compila os <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Pessoa_Uma_replica">artigos</ref> de resposta e discussão que apareceram no decurso do
                    Inquérito Literário por ele realizado no jornal <hi rend="italic">República</hi>. A estes artigos se juntou uma
                    escolha representativa e pitoresca de comentários, que outras folhas ao tempo
                    imprimiram, versando o assunto fixado neste livro.</p>
            <p>Merece elogio, sem dúvida, a ideia de realizar este inquérito, e o volume que o
                    arquiva resulta indispensável a quantos queiram inteirar-se, agora ou logo, da
                    perturbada psicologia dum estádio literário em que uma decadência e um
                    ressurgimento se misturam.</p>
            <p>Mas, se a ideia inicial foi boa, não merece tantos elogios a sua realização,
                    conforme se deu. Em parte pela ausência de toda a espécie de norma civilizada no
                    nosso meio literário, e de qualquer, ainda que falso, sentimento da
                    responsabilidade intelectual, mas em parte também pela indisciplinada orientação
                    seguida pelo inquerente, o volume (se bem que, como foi dito, interessante pelo
                    fixa dum momento da literatura) resulta frouxo como conjunto opinionativo e
                    definidor. Em justiça se acentue, novamente, que esse resultado é menos da
                    responsabilidade de Boavida Portugal, do que da
                    dos indivíduos que consultou.</p>
            <p>Alguns esquivaram-se a responder. Outros, não se querendo esquivar, tiveram que
                    arranjar à última hora ae ideias que tinham sempre tido sobre letras. Outros
                    ainda entregaram-se a abomináveis deboches de obscuridade, chateza ou, como diz
                    a Lei de Imprensa, «Linguagem despejado e provocadora».</p>
            <p>O que é da responsabilidade de Boavida Portugal é
                    não ter tido a intuição de como esta gente a consultar havia de ser levada a
                    dizer coisas em que se pudesee supor nexo e jeito. Devia haver um meio qualquer
                    de a fazer entender-se a si própria. Mas houve também erros manifestos ― de pura
                    malícia, como creio — como o de ir consultar o dr. Júlio de Matos, incompetência notável nestas coisas que se não regram
                    por Tanzi ou por Régis, e o de dar a criaturas como o sr. Augusto de Castro ou o sr. Gonçalves Viana estatura de ter opiniões para emitir.</p>
            <p>Isto foi o que se passou com os consagrados. Porque é com respostas dos novos, e
                    as réplicas e as objeções dos inesperados, que a Inteligência e a Lucidez entram
                    no Inquérito. A segunda parte do livro salva e intelectualiza tudo. Seria grave
                    lacuna, e imperdoável não salientar os dois artigos do sr. Manuel António de Almeida. Eles foram, tanto em ideia como em
                    forma, uma lição à maioria dos depoentes.</p>
            <signed rend="right">Fernando Pessoa</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
