<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>O Núcleo de Ação Nacional dirige-se terminantemente à Nação</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Maria José Galeano</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e Tradição
               (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2021</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_O_nucleo_de_accao.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W312">O Núcleo de Ação Nacional dirige-se terminantemente à
                     Nação</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title level="m">O Núcleo de Ação Nacional dirige-se terminantemente à
                     Nação</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt"/>
                  <imprint>
                     <date when="1927" cert="medium">1927?</date>
                     <pubPlace>Lisboa</pubPlace>
                     <biblScope unit="page">7pp</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Pessoa_O_nucleo_de_accao_1.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_O_nucleo_de_accao_2.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_O_nucleo_de_accao_3.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_O_nucleo_de_accao_4.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_O_nucleo_de_accao_5.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_O_nucleo_de_accao_6.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_O_nucleo_de_accao_7.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W312">
      <body>
         <div>
            <pb/>
            <head><hi rend="bold">O NUCLEO DE ACÇÃO NACIONAL</hi></head>
            <head type="sub"><hi rend="bold">dirige-se terminantemente á Nação</hi></head>
            <milestone rend="line" unit="section"/>
            <head>PRIMEIRO MANIFESTO</head>
            <head>O INTERREGNO</head>
            <milestone rend="line" unit="section"/>
            <div>
               <head>I — Prefacio decisivo</head>
               <p>O NUCLEO DE ACÇÃO NACIONAL, que em varias horas necessarias tem intervindo —
                  suavemente, como é seu modo; obscuramente, como é seu mistér — na vida da Nação,
                  julga ser chegado o momento de publicar as palavras que só a elle compete dizer, e
                  que só elle tem condições para proferir.</p>
               <p rend="indent-first">Escravos da mentalidade estrangeira, uns; escravos da falta de
                  mentalidade propria, todos — nenhuns Portuguezes, politicos ou não politicos, teem
                  podido fallar nacionalmente ou superiormente a este paiz. Fal-o hoje, pela
                  primeira vez desde 1578, o NUCLEO DE ACÇÃO NACIONAL.</p>
               <p rend="indent-first">O que vão ler, não todos os Portuguezes, mas todos os
                  Portuguezes que souberem ler, é escripto sem obediencia a nenhuma tradição nossa,
                  sem subserviencia a theoria nenhuma extranha, sem attenção a nenhuma corrente do
                  chamado pensamento europeu; foi pensado por homens portuguezes, e não por macacos
                  humanos que houvessem nascido em Portugal.</p>
               <p rend="indent-first">Serão cinco os manifestos, até se chegar ao fim do
                  desinvolvimento da doctrina. O manifesto presente é introductorio. O segundo
                  tractará da Nação Portugueza; o terceiro do Estado Portuguez; o quarto da
                  Sociedade chamada Portugal. Mais tarde se comprehenderá em que consiste esta
                  distincção. O que ficar ainda por dizer formará o quinto manifesto.</p>
               <p rend="indent-first">Partiremos da explicação do interregno politico presente,
                  tornando-o a base práctica da estructura politica, e do plano nacional e social,
                  propostos para o futuro. Faremos isto porque, se não fôsse o interregno politico
                  presente, não teriam estes manifestos, taes quaes serão, razão de ser.</p>
               <p rend="indent-first">Para o que vamos affirmar a propor não queremos a attenção dos
                  sub-Portuguezes que constituem a maioria activa da Nação. Mas a attenção dos
                  outros, dos que teem um cerebro que pode ainda vir a pertencer-lhes, não a
                  queremos nem a pedimos — exigimol-a.</p>
            </div>
            <div>
               <head>II — Primeira justificação da Dictadura Militar</head>
               <p>METADE do Paiz é monarchica, metade do Paiz é republicana. São estes os factos.
                  Não fallamos do Paiz dividindo-o em Norte e Sul, ou em qualquer outra divisão de
                  terras. Não fallamos do Paiz dividindo-o em classes cultas e incultas, ou em
                  qualquer outra divisão de homens. Fallamos de Portugal na simples quantidade dos
                  seus habitantes nacionaes. D'esses se pode dizer, com verdade pragmatica, que
                  metade é monarchica, metade republicana; que são sensivelmente eguaes, que são
                  eguaes para todos os effeitos practicos, o numero dos monarchicos e o numero dos
                  republicanos. São estes os factos; o resto é falla politica: fica para os maioraes
                  que d'ella usam e para as rezes que crêem nella.</p>
               <p rend="indent-first">Da parte monarchica, uma pequena minoria é activa e fórma os
                  partidos monarchicos que se manifestam. Da parte republicana, uma minoria maior é
                  activa e fórma os partidos republicanos que se manifestam. O resto do Paiz, seja,
                  virtualmente, monarchico ou republicano, é apathico e indifferente quanto á
                  manifestação, ou até quanto á consciencia, das suas tendencias. Como a minoria
                  republicana é maior, mais activa e mais cohesiva que a minoria monarchica, existe
                  Republica, e não Monarchia, em Portugal. Não existe Republica por nenhuma outra
                  razão.</p>
               <p rend="indent-first">Esta condição politica do Paiz tem parallelo em um phenomeno
                  que, como procede da mesma causa, que é o estado mental portuguez, pode servir de
                  symbolo d'essa condição politica. Somos o paiz das duas orthographias. Da gente
                  que entre nós sabe escrever, parte escreve em orthographia latina, a outra parte
                  na orthographia do Governo Provisorio. A maioria, porém, não sabe ler nem
                  escrever. Assim as lettras são a sombra dos factos, e lemos mais na leitura do que
                  esperavamos.</p>
               <p rend="indent-first">O facto essencial é este: Portugal é metade monarchico, metade
                  republicano. Em Portugal presente, pois, o problema institucional é inteiramente
                  irresoluvel. De direito, de qualquer especie de direito, não pode haver Republica,
                  não pode haver Monarchia, em Portugal. Ha Republica pela razão já dicta, e porque
                  tem que haver qualquer coisa. Mas essa Republica não é, nem pode ser, Republica,
                  como a Monarchia, que a precedeu, já não era, nem podia ser, Monarchia. Estando a
                  Nação dividida contra si mesma, como pode ella ter um regimen que defina a união
                  que ella não tem? Repita-se, pois, para que se oiça: o problema institucional é
                  hoje irresoluvel em Portugal.</p>
               <p rend="indent-first">Porque razão, porém, está a Nação assim dividida contra si
                  mesma? A razão é facil de ver, porque o caso é d'aquelles para que pode haver uma
                  só razão. Estamos divididos porque não temos uma idéa portugueza, um ideal
                  nacional, um conceito missional de nós mesmos. Tivemos — para bem ou para mal,
                  porém com certeza não só para mal <pb/>— um conceito de imperio, a que nos forçaram
                  nossos Descobrimentos. Esse conceito cahiu em Alcacer-Kibir. Nem, no longo e
                  triste curso das trez dynastias filippinas — a dos Filippes, a dos Braganças, e a
                  Republica —, houve mais que a minguada e passiva estirpe dos Sebastianistas
                  litteraes que em algum modo mantivesse viva e amada a memoria da alma de
                  Portugal.</p>
               <p rend="indent-first">Ora todo ideal nacional, claramente concebido ou claramente
                  sentido, forçosamente tende para certa formula politica, para certo regimen, que
                  lhe seja adequado, e atravez do qual se exprima. Por exemplo: um imperialismo como
                  o inglez, de dominio e expansão ethnica, está necessariamente ligado, intrinseca-e
                  extrinsecamente, á idéa monarchica. Outros ideaes nacionaes, nem altos como
                  aquelle, nem sequer seus similhantes, podem tambem exprimir-se na idéa monarchica.
                  Ideaes de typo diverso, e entre si tambem diversos, projectam-se naturalmente, e
                  por diversas razões, na formula republicana. Só a ausencia de um ideal nacional,
                  pela acção negativa da mesma causa, se exprime na divisão da nação, meiada entre
                  um regimen em que não crê e uma opposição a elle em que não confia. É esta a
                  condição sem proveito em que emparceiramos com a França.</p>
               <p rend="indent-first">Mas quando um paiz está assim organicamente dividido, metade
                  opposta a metade, está creado um estado de Guerra Civil — de guerra civil pelo
                  menos latente. Ora num estado de guerra, civil ou outra, é a Força Armada que
                  assume a expressão do Poder. Assume-a, ordinariamente, em subordinação a um poder
                  politico constituido, a um regimen. No nosso caso, porém, precisamente o que falta
                  é um regimen. Tem pois a Força Armada que ser ella mesma o Regimen; tem que
                  assumir por si só todo o Poder.</p>
               <p rend="indent-first">É esta a primeira Doctrina do Interregno, a primeira
                  justificação da Dictadura Militar.</p>
            </div>
            <div>
               <head>III — Segunda justificação da Dictadura Militar</head>
               <p>ALEM de não ter vida institucional legitima, não pode Portugal, tambem, ter vida
                  constitucional alguma. A palavra «constituição» pode receber dois sentidos: (1)
                  simples fórma constituida de governo, seja esse governo embora uma monarchia
                  absoluta; (2) fórma de governo em imitação do espirito da constituição ingleza. O
                  primeiro é o sentido abstracto, o segundo o sentido historico, da palavra.
                  Portugal presente não pode ter constituição, no primeiro sentido da palavra,
                  porque, como já se disse, não pode ter regimen politico, e a constituição, neste
                  sentido, é sómente a definição do regimen. E Portugal presente não pode, nem deve,
                  ter constituição, no segundo sentido da palavra, pela razão mais forte ainda,
                  porém mais complexa, que se vae expor.</p>
               <p rend="indent-first">Como na Europa semi-barbara — áparte certas republicas, mais
                  ou menos do genero, porém não da especie, das cidades-estados dos antigos — não
                  havia outro systema geral de governo senão a monarchia absoluta, é claro que não
                  podia haver despotismo ou tyrannia senão atravez d'esse systema. Ora o espirito
                  humano, como é essencialmente confuso e porisso simplista, não distingue
                  habitualmente o particular do geral. Assim, mais ou menos claramente se formou a
                  idéa de que despotismo e absolutismo eram a mesma coisa. Ainda hoje ha quem
                  confunda a significação dos dois termos. Os factos, porém, olham para outro lado.
                  Todo homem, ou grupo de homens, que manda, tende, em virtude do egoismo natural da
                  alma humana, a abusar d'esse mando. Só não abusa se, ou quando, sente que não pode
                  abusar, ou que perderá mais abusando do que não abusando. Ora ha só uma coisa que
                  faz sentir ao governante que não pode abusar: é a presença sensivel, quasi
                  corporea, de uma opinião publica directa, immediata, espontanea, cohesiva,
                  organica, que todos os povos sãos possuem em virtude do instincto social que os
                  torna povos, e cuja pressão occulta os seus governantes sentem sem que essa
                  opinião publica tenha sequer que fallar, e muito menos que delegar ou eleger quem
                  por ella obre ou falle. Por isso disse <rs type="name" key="P683">Hume</rs>, e
                  disse bem, que não ha verdadeiro governo, ainda o mais autocratico, que se não
                  appoie na opinião publica.</p>
               <p rend="indent-first">Ora, pensando, por uma parte e por erro, que a monarchia
                  absoluta era essencialmente má, e sentindo, por outra parte e com metade de razão,
                  que a opinião publica é a essencia de toda vida governativa, foi o espirito
                  europeu levado inevitavelmente a buscar uma formula pela qual essa opinião publica
                  se coordenasse estructuralmente, se constituisse em orgão limitador ou
                  substituidor do poder regio. Confusamente, incoherentemente, se esboçaram, desde a
                  mesma Edade Media, doctrinas norteadas por este fito: umas eram derivadas do
                  exemplo, em geral treslido, das cidades-estados dos antigos, outras surgiram
                  espontaneamente da especulação medieval, muito mais espaçosa do que se suppõe
                  nesta materia; e a algumas delas encorajou a Egreja, a quem convinha disseminar
                  doctrinas antimonarchicas nas universidades, para hostilizar o poder dos reis,
                  frequentemente em conflito com o d'ella.</p>
               <p rend="indent-first">Estes phantasmas de doctrina tomaram subitamente corpo, como
                  seria de suppor, no primeiro verdadeiro embate entre a monarchia absoluta e
                  qualquer força que incarnasse definidamente esse impulso adverso. Deu-se o caso em
                  Inglaterra, no conflicto, em grande parte nacional e especial, entre a monarchia
                  dos Stuarts, conscientemente «de direito divino», e a opposição a ella, que
                  assumiu episodicamente, e em contrario do sentimento da maioria, a fórma
                  republicana. Nasceu por fim, depois de pesados annos de perturbações, o chamado
                  constitucionalismo, formula de equilibrio espontaneo, provinda de antigas
                  tradições nacionaes em que o fermento de todas as doctrinas antimonarchicas
                  diversamente se infiltrara. O principal theorista do systema, tal qual finalmente
                  veio a parecer, foi <rs type="name" key="P684">Locke</rs>, em seu <rs type="title"
                        ><hi rend="italic">Ensaio sobre o Governo Civil.</hi></rs></p>
               <p rend="indent-first">Ora o mesmo simplismo do espirito humano, que o leva a
                  confundir o particular e o geral na theoria, o conduz a os não distinguir na
                  práctica. Assim, sem considerar se a solução politica ingleza não seria
                  particularmente ingleza, e portanto inapplicavel a outros povos, em outras
                  circumstancias de passado e de presente, os pensadores politicos europeus erigiram
                  em dogma a constituição de Inglaterra. A formula constitucional ingleza passou a
                  ser, para elles, uma especie de descoberta scientifica, não só universalmente
                  verdadeira, como o são os dados da sciencia, mas tambem absolutamente perfeita,
                  como o são as expressões das leis naturaes. E, como o povo inglez rapidamente se
                  distanciou, no goso de verdadeira liberdade e de uma vida social superior, de
                  todos os outros povos de Europa, viram, apparentemente, a práctica a confirmar a
                  theoria. De ahi a intoxicação constitucional que haveria de produzir, numa
                  amplidão doctrinaria exaltada, a Revolução Franceza, pela qual as doctrinas, já
                  metaphysicas, do constitucionalismo inglez se derramaram depois por todo o mundo.
                  A ninguem occorreu, parece, que a liberdade, em qualquer povo, é a simples
                  expressão da sua força espontaneamente cohesiva em resistir a qualquer tyrannia,
                  nem que a liberdade e a superioridade social inglezas provinham, não de uma
                  formula, que é uma abstracção, mas da saude social, da forte opinião publica
                  directa, que estavam por traz d'essa formula e lhe davam a vida real, como a
                  haveriam dado, no mesmo sentido, a qualquer outra.</p>
               <p rend="indent-first">Assim, de uma intuição central justa, embrulhada em erros e
                  por elles suffocada, nasceu em Europa, e alastrou a todo o mundo civilizado, a
                  superstição constitucional. Consiste ella em crer que a formula constitucional
                  ingleza é <hi rend="italic">universal</hi>, sendo pois applicavel a qualquer povo
                  civili<pc>-</pc><pb/>zado, em quaesquer circumstancias; e que é <hi rend="italic">perfeita</hi>,
                  sendo que é a verdadeira formula de traduzir para uma norma politica aquillo a que
                  se chama a opinião publica.</p>
               <p rend="indent-first">Ambas as theses são demonstravelmente erroneas. A primeira a
                  todos o deve parecer, ainda que por simples intuição. É evidente, ou deveria
                  sel-o, que o regimen que particularmente convém a um povo representa uma adaptação
                  ás particularidades d'esse povo, e deve ser, portanto, inadaptavel em principio ás
                  particularidades, forçosamente differentes, de outro povo qualquer. Áparte esta
                  razão, porém, ha uma outra, de mais peso. Só pode ser universalmente applicavel o
                  que é universalmente verdadeiro, isto é, um facto scientifico. Ora em materia
                  social não ha factos scientificos. A unica coisa certa em «sciencia social» é que
                  não ha sciencia social. Desconhecemos por completo o que seja uma sociedade; não
                  sabemos como as sociedades se formam, nem como se manteem, nem como declinam. Não
                  ha uma unica lei social até hoje descoberta; ha só theorias e especulações, que,
                  por definição, não são sciencia. E onde não ha sciencia, não ha universalidade. O
                  constitucionalismo inglez, ou outra theoria social qualquer, é portanto
                  inapplicavel á generalidade dos povos, convindo só, porventura, ao povo onde
                  appareceu e onde, portanto, é em certo modo natural. O que resta saber porém, é
                  se, no proprio povo inglez, o constitucionalismo inglez dá bom resultado. Se não
                  der, as duas theses ruem junctas, pois o que é mau onde é natural —embora viavel
                  por ser natural— será duas vezes mau onde fôr artificial, pois ahi nem viavel
                  será. Leva-nos isto, pois, ao exame da segunda crença da superstição
                  constitucional —a de que o constitucionalismo inglez realmente representa a
                  projecção politica da opinião publica.</p>
               <p rend="indent-first">Essa crença, vae desmenti-la por nós, e melhor que o fariamos
                  nós, um inglez moderno, homem culto e experimentado, politico por hereditariedade
                  e por vocação. Diz assim Lord <rs type="name" key="P665">Hugh Cecil</rs>, filho do
                     <rs type="name" key="P666">Marquez de Salisbury</rs>, a pag. 235 e seguintes do
                  seu livro intitulado <rs type="title">«Conservantismo»</rs>:</p>
               <p rend="indent-first">«Torna-se altamente interessante e importante inquirir onde
                  está o centro do poder que domina, em ultima analyse, a Casa dos Communs e a
                  auctoridade ilimitada que, pela Constituição, essa Casa exerce. É interessante e
                  importante, porém não é muito facil. Pode dizer-se que o poder está no Gabinete,
                  isto é, nos quinze ou vinte homens predominantes do partido em maioria. Mas isso
                  nem sempre será verdade. Pode ás vezes haver discordancias no Gabinete. Qual é a
                  força que então determina que a decisão seja dada num sentido ou noutro? Ou,
                  ainda, apparecerá ás vezes no Gabinete uma questão para decidir, e trará já uma
                  solução tam fortemente appoiada pelo partido, que o Gabinete se veja constrangido
                  a adoptar essa solução. Onde está o poder a que até o Gabinete tem que obedecer? A
                  melhor resposta é que a auctoridade suprema num partido é em geral exercitada
                  pelos mais activos e energicos dos organizadores partidarios sob o commando de um
                  ou mais dos principaes chefes do partido. Ás vezes o chefe nominal do partido está
                  entre estes homens; outras vezes não está. Mas elles derivam a sua força, não só
                  da sua situação pessoal, mas de que, de um modo ou de outro, influem no que se
                  pode chamar a Guarda Pretoriana do partido, isto é, os seus elementos mais activos
                  e ardentes. Se isto é assim, temos graves razões de receio. A Casa dos Communs
                  nomeia o Executivo e tem dominio absoluto sobre a legislação. O partido em maioria
                  na Casa dos Communs domina absolutamente a Casa dos Communs. Esse partido é, por
                  sua vez dominado pelos seus elementos mais ardentes e energicos, sob o commando
                  dos politicos a quem esses são mais affectos. Quer isto dizer que a suprema
                  auctoridade do Estado está nas mãos de partidarios extremos e nas mãos dos
                  estadistas que mais admirados são por esses partidarios extremos. É quasi
                  impossivel conceber uma forma menos satisfactoria de governo. Isto, comtudo, é que
                  é a realidade. A apparencia é que a Casa dos Communs representa o povo. Mas, de
                  facto, o povo nem tem a voz dominante na escolha da Casa dos Communs, nem dominio
                  real sobre ella, uma vez escolhida. O povo tem, na práctica, só a liberdade de
                  escolher entre os candidatos partidarios que são submettidos á sua escolha. São os
                  partidarios ardentes — a Guarda Pretoriana — quem escolhe os candidatos; os
                  eleitores teem sómente que determinar se querem ser representados pelo nomeado dos
                  Pretorianos Conservadores, ou pelo nomeado dos Pretorianos Liberaes, ou, em casos
                  mais raros, podem escolher um candidato, não menos disciplinado, nomeado pelo
                  Partido Laborista. Os independentes podem propor-se, e algumas vezes se propõem, á
                  eleição. Mas as eleições, nas condições modernas, são a tal poncto materia de
                  organização e mechanismo, que é com grande desegualdade que um independente se
                  pode bater contra os candidatos nomeados pelos partidos. O triumpho de uma
                  candidatura independente é a coisa mais rara d'este mundo. A unica verdadeira
                  influencia que teem os independentes está no desejo dos chefes partidarios de lhes
                  obter os votos. Mas até isto tem na práctica um alcance limitado. Ha assumptos
                  controversos sobre os quaes os partidarios ardentes, de um lado e de outro, sentem
                  tam fortemente que quasi nada se importam da opinião do publico não-partidario. E,
                  quando a Casa está eleita, a influencia da opinião publica fica similhantemente
                  limitada. Alguma coisa se fará para obter appoio na proxima eleição geral; mas,
                  sempre que os homens do partido do governo realmente se empenhem num assumpto,
                  correrão todos os riscos para fazer vingar a sua politica. Sobretudo o farão
                  quando o assumpto, de que se tracte, involva o credito pessoal de um dos chefes da
                  sua confiança. O facto formidavel é que a mais alta auctoridade do nosso Imperio
                  immenso e unico se encontra alternadamente nas mãos de dois grupos de homens
                  vehementes, intolerantes e desequilibrados.»</p>
               <p rend="indent-first">Estas palavras teem já quinze anos, porém valem hoje como
                  então; nada, salvo o augmento do Partido Laborista, existe de novo na situação que
                  ellas descrevem, e esse augmento não pesa senão em converter em «trez» a palavra
                  «dois» no fim do texto. E estas palavras são, não só do politico experiente, por
                  herança e vocação, que dissemos ser seu auctor, mas de um homem que é elle mesmo
                  politico partidario. É um dos casos em que, contra a norma juridica, a confissão
                  do reo tem valia.</p>
               <p rend="indent-first">O reo, porém, não confessou tudo. Uma polemica recente e
                  episodica, entre chefes liberaes inglezes, trouxe á attenção publica um dos
                  ponctos da vida partidaria em que ordinariamente se não reparava. É o de que os
                  fundos partidarios são secretos, secretos os nomes dos individuos que
                  frequentemente entram com grandes sommas para os cofres dos partidos. Isto
                  complica o assumpto e a Guarda Pretoriana. Quem entra com grandes sommas para um
                  cofre partidario raras vezes o fará por theorismo. Fal-o, em geral, com outro
                  fito. E, visto que deu, fará por que se faça aquillo para que deu. O partido, ou a
                  sua Guarda Pretoriana, fará, visto que recebeu, por merecer o que recebeu. Assim,
                  nesta noite moral, se podem subtilmente esboçar, e subtilmente se infiltrar na
                  substancia da vida politica, orientações inteiramente antinacionaes; pois, como a
                  este proposito se observou, não sabendo ninguem quem são os magnos financiadores
                  dos partidos, ninguem tem a certeza que não estejam ligados a elementos
                  extrangeiros, cuja politica secretamente imponham. Nem se allegue que este estado
                  de coisas nada tem com o constitucionalismo, propriamente dicto. O
                  constitucionalismo involve e motiva a existencia de partidos; estes partidos fazem
                  uns aos outros uma guerra politica; e a guerra politica, como toda guerra, assenta
                  em duas bases — dinheiro e segredo.</p>
               <p rend="indent-first">É assim, pois, que opera o constitucionalismo inglez no paiz
                  onde é natural, e, portanto, em certo modo organico; onde é antigo, e, portanto,
                  ainda mais natural; onde mais tem sido aperfeiçoado, e, portanto, onde deve estar
                  mais livre de erros. E, se assim é neste paiz, como o não será nos outros, onde
                  não é natural, nem antigo, nem, por não ser antigo, poderia ter soffrido o que
                  propriamente se chama um aperfeiçoamento?</p>
               <p rend="indent-first">Nos paizes onde, como em Inglaterra, existe um ideal <pb/>nacional,
                  e, em certo grau, uma opinião publica espontanea — aquella opinião publica
                  natural, organica, não-eleitora, de que acima fallámos —, os maleficios essenciaes
                  do constitucionalismo são diminuidos. São, porém, diminuidos por elementos
                  externos, e não internos, a elle. A pressão de um ideal nacional, se é forte e
                  constante, faz-se sentir no proprio Parlamento, nos proprios partidos, pois estes
                  existem adentro da nação; a pressão de uma opinião publica espontanea, se é forte,
                  do mesmo modo que a sentiam os reis absolutos, assim a sentem tambem o Parlamento
                  e os partidos, que recuam, com faziam os reis, ante os seus impulsos mais
                  evidentes. Parece, por isto, que, se o Parlamento e os partidos podem ser, como o
                  eram os reis, sensiveis ás manifestações directas da opinião publica, tanto faz
                  que haja reis como Parlamento e partidos; parece que basta que haja ideal
                  nacional, e que haja opinião publica verdadeira, pois estes se farão sentir ao
                  Parlamento e aos partidos, e assim os compellirão ao recto caminho. Infelizmente,
                  a analogia é erronea. O rei absoluto podia (com grave risco proprio) contrariar o
                  ideal da Nação. O rei absoluto podia (com certo risco proprio) contrariar a
                  opinião do seu povo. Mas o rei absoluto não podia sophismar ou perverter esse
                  ideal ou essa opinião, pois não tinha contacto interno com a opinião publica, que
                  não representava e de quem não dependia; e o ideal nacional, emquanto activo, não
                  se manifesta senão como uma parte da opinião publica. Os partidos, porém, como
                  teem um ideal politico distincto do ideal nacional (sem o que não seriam
                  partidos), ora sobrepõem aquelle a este, ora o infiltram neste, assim o
                  pervertendo. Os partidos, ainda, como teem que ter a apparencia de se basear na
                  opinião publica, buscam «oriental-a» no sentido que desejam, e assim a pervertem;
                  e, para sua propria segurança, buscam servir-se d'ella, em vez de a servir a ella,
                  e assim a sophismam.</p>
               <p rend="indent-first">Em Portugal, porém, não ha (como se disse) ideal nacional, nem
                  ha (como se dirá) opinião publica. Recebemos, assim, em sua plenitude os
                  maleficios do constitucionalismo. Somos nós os perfeitos constitucionaes. Os
                  problemas nacionaes suscitados pela presença do constitucionalismo, se são graves
                  em qualquer outro paiz, são, pois, entre nós gravissimos. Temos que dar-lhes uma
                  solução qualquer, permanente ou provisoria, mas certamente immediata.</p>
               <p rend="indent-first">Ora como, segundo se viu na transcripção acima feita, o mal do
                  constitucionalismo está na sua essencia, visto que é radicalmente nocivo até onde
                  é natural, não ha outro remedio para elle, onde nem seja natural, senão a sua
                  simples eliminação. Mas, se o eliminamos, o que poremos em seu lugar? Por que
                  norma governativa o substituiremos? Onde houvesse um regimen, ou a possibilidade
                  immediata de um regimen, tentariamos extrahir da substancia d'esse regimen uma
                  norma governativa propria e especial. Mas onde, como em Portugal presente, não ha
                  regimen, nem possibilidade immediata de o haver, a unica solução é, eliminando o
                  constitucionalismo, o não substituir por coisa nenhuma, parecida ou differente
                  d'elle. Em outras palavras, ha que crear, que estabelecer como coisa definida, o
                  Estado de Transição.</p>
               <p rend="indent-first">Sendo o Estado de Transição, em materia nacional, a condição
                  de um paiz em que estão suspensas, por uma necessidade ou compulsão temporaria,
                  todas as actividades superiores da Nação como conjuncto e elemento historico, o
                  certo é que não está suspensa a propria Nação, que tem que continuar a viver e,
                  dentro dos limites que esse estado lhe impõe, a orientar-se o melhor que pode. Os
                  governantes de um paiz, em um periodo d'estes, teem pois que limitar a sua acção
                  ao minimo, ao indispensavel. Ora o minimo, o indispensavel, social é a ordem
                  publica, sem a qual as mais simples actividades sociaes, individuaes ou
                  collectivas, nem sequer podem existir. Os governantes naturalmente indicados por
                  um Estado de Transição são, pois, aquelles cuja funcção social seja
                  particularmente a manutenção da ordem. Se uma nação fôsse uma aldeia, bastaria a
                  policia; como é uma nação, tem que ser a Força Armada inteira.</p>
               <p rend="indent-first">É esta a segunda Doctrina do Interregno, a segunda
                  justificação da Dictadura Militar.</p>
            </div>
            <div>
               <head>IV — Terceira justificação da Dictadura Militar</head>
               <p>ALEM de Portugal presente não poder ter vida institucional, nem tambem vida
                  constitucional, não pode elle, ainda, ter vida de opinião publica. Assim lhe falta
                  tambem o que é, não só o fundamento interno de todo governo, mas, por uma
                  fatalidade historica, o fundamento externo de todo governo de hoje.</p>
               <p rend="indent-first">Ha só trez bases de governo — a força, a auctoridade, e a
                  opinião. Qualquer forma de governo tem que participar, para ser governo, de todas
                  ellas: sem força não se pode governar, sem opinião não se pode durar, sem
                  auctoridade não se pode obter opinião. Embora, porém, qualquer governo de todas
                  participe, uma d'ellas haverá em que mais particularmente, em que
                  distinctivamente, se appoie.</p>
               <p rend="indent-first">Europa, e nós com ella, seguiu este curso fatal. A todos nos
                  confronta um problema politico: extrahir da opinião um sistema de governo. Não
                  temos outro recurso. Não podemos recorrer á força, porque a força, numa sociedade
                  formada, não é mais que um travão, applicavel só nos perigos e nas descidas; se a
                  quizermos systematizar, pagaremos o preço por que são penhoradas as sociedades em
                  que se pretende coordenar o occasional, isto é, realizar uma contradicção. Nem
                  podemos recorrer á auctoridade, porque a auctoridade é increavel e indecretavel, e
                  a tradição, que é a sua essencia, tem por substancia a continuidade, que, uma vez
                  quebrada, se não reata mais. Temos pois que encarar, por necessidade historica, o
                  problema de extrahir da opinião um sistema de governo. Se é este o problema, não
                  cuidemos que é outro.</p>
               <p rend="indent-first">Para nos nortearmos neste fito, temos, primeiro, que ver em
                  que consiste a opinião. É o que nunca fizeram nem os defensores nem os criticos
                  dos systemas que assentam nella.</p>
               <p rend="indent-first">Qualquer opinião é de uma de trez especies, conforme assente
                  no instincto (ou na intuição), no habito, ou na intelligencia. Por instincto se
                  entende aquele phenomeno psychico, innegavel, porém difficil de explicar, pelo
                  qual, nos animaes chamados inferiores, a vida se conduz certa sem mostras de
                  «intelligencia», ou, até, condições anatomo-physiologicas, para a existencia
                  d'ella. Nos animaes chamados <pb/>superiores os instinctos subsistem, mas são nelles
                  perturbados pelo habito e pela intelligencia, que a elles, instinctos, são
                  diversamente antagonicos. Nestes animaes superiores, e notavelmente em o homem,
                  apparece, ainda, uma fórma superior do instincto, a que chamamos intuição; d'ella
                  procedem os phenomenos, extranhos, porém reaes, a que por commodidade se chamou
                  supernormaes — os palpites, a inspiração, o espirito prophetico. A intuição,
                  operando como o instincto, porque é instincto, usurpa, e muitas vezes supera, as
                  operações da intelligencia. Os phenomenos do instincto e da intuição teem
                  preoccupado, mais que quaesquer outros, a sciencia psychologica moderna; assentou
                  ella já na certeza de que o campo do que chamou subconsciente é vastamente maior
                  que o da razão, e que o homem, verdadeiramente definido, é um animal irracional.
                  Só por orgulho ou preconceito se pode não ver que a intelligencia é — como <rs
                     type="name" key="P685">Huxley</rs> abusivamente suppunha que a simples
                  consciencia era — o que chamou um epiphenomeno. Isto é, a intelligencia não faz
                  mais que espelhar, esclarecendo-os para nós e, pela palavra, para outrem, os
                  instinctos obscuros, as solicitações intuitivas, do nosso temperamento.</p>
               <p rend="indent-first">Por habito entende-se aquella disposição da indole que é, em
                  sua origem, e em contrario do instincto, extranha ao individuo, sendo derivada de
                  um ambiente qualquer. Os preconceitos, as crenças, as tradições — tudo quanto, não
                  procedendo da intelligencia, tambem não procede do instincto — se derivam do
                  habito. É muitas vezes difficil distinguir uma opinião vinda do instincto de uma
                  opinião vinda do habito, porisso que o habito é um instincto imposto, ou
                  artificial — uma «segunda natureza», como com razão se lhe chamou.</p>
               <p rend="indent-first">As manifestações d'estas quatro ordens de opinião
                  differençam-se entre si da seguinte maneira. O instincto simples é instantaneo e
                  synthetico, é individual, e tem por objecto só coisas concretas; é centripeto, ou
                  egoista, pois o será forçosamente o que fôr ao mesmo tempo individual e
                  concretizante. O instincto superior, ou intuição, differe do instincto simples em
                  que pode ter por objecto o abstracto e o indefinido, e em que, na proporção em que
                  o tiver, deixará de ser centripeto ou egoista. O habito é egual ao instincto
                  simples, salvo em não ser individual; como esse, porém, tem por objecto o concreto
                  e o definido. A intelligencia é analytica, é individual, e tem por objecto o
                  abstracto. Em toda opinião entra uma parte de cada um d'estes elementos, pois na
                  vida é tudo fluido, mixturado, incerto, mau de analyzar summariamente e impossivel
                  de analyzar até o fim.</p>
               <p rend="indent-first">Passando agora de considerar a simples opinião, para attender
                  ao que nos interessa, que é a opinião collectiva ou «publica», desde logo vemos
                  que ella tem que assentar ou no habito ou na chamada intuição. No instincto
                  simples não pode assentar, porque elle é só individual — da vida, que não da
                  sociedade. Na intelligencia não pode tambem fundar-se, porque a intelligencia, por
                  ser a expressão do temperamento, é, por isso mesmo, a expressão de instinctos, de
                  habitos e de intuições, excusando nós pois de attender a ella, quando devemos
                  attender áquillo de que é espelho. O conceito vulgar de democracia, o que pretende
                  basear a opinião publica na somma das opiniões individuaes fornecidas pelas
                  intelligencias; o que suppõe que uma sociedade numericamente mais culta (que não
                  só mais culta em seus representantes superiores) se orienta e governa melhor que
                  uma sociedade quantitativamente menos culta — este conceito é forçosamente
                  erroneo. Accresce que, como não ha sciencia social, não pode haver cultura
                  sociologica. Se a houvesse, como haveria, sobre os ponctos mais simples e
                  essenciaes da vida social, divergencia de opiniões entre homens da maior cultura?
                  Em que é que a cultura em geral, e a cultura sociologica em particular, orientam
                  socialmente, se o prof. A., da Universidade de X , é conservador, o prof. B., da
                  Universidade de Y, é liberal, e o prof. C., da Universidade de Z, é communista? De
                  que lhes serve a cultura se entre si divergem num congresso do mesmo modo que trez
                  operarios numa taberna? Longe de, como se disse, a «democracia sem luzes» ser um
                  «flagello», é a democracia com luzes que o é. Quanto maior é o grau de cultura
                  geral de uma sociedade, menos ella se sabe orientar, pois a cultura
                  necessariamente se quer servir da intelligencia para fundar opiniões, e não ha
                  opinião que se funde na intelligencia. Assenta ou funda-se no instincto, no
                  habito, na intuição, e a intromissão abusiva da intelligencia, não alterando isso,
                  apenas o perturba. A democracia moderna é a systematização da anarchia.</p>
               <p rend="indent-first">Succede, ainda, quanto á intelligencia, que ella, como é
                  analytica, é desintegrante; como é abstracta, e por isso fria, é incommunicativa;
                  e como é a expressão de um temperamento, e o temperamento é individual, separa os
                  homens em vez de os approximar. O habito, ao contrario, «pega-se»; sobretudo se
                  «pega» um habito social. A intuição, tambem, transmitte-se — transmitte-se por uma
                  emissão indefinivel, um «fluido», como já se lhe chamou, havendo quem creia,
                  talvez com razão, que esse fluido é não só real, mas material. É só no habito,
                  pois, ou na intuição, que a opinião publica se pode fundamentar. E é num e noutra
                  que, de facto, se fundamenta.</p>
               <p rend="indent-first">No habito se baseia aquella opinião publica a que, com razão
                  no termo, chamamos conservadora. A razão de se ser conservador é a mesma de se não
                  poder deixar de fumar. Ha, porém, uma differença, que em certo modo justifica o
                  receio do novo que constitue a essencia do conservantismo. Quem deixa de fumar, e
                  se dá mal com fazel-o, pode tornar a fumar. Mas um habito social, isto é, uma
                  tradição, uma vez quebrado, nunca mais se reata, porque é na continuidade que está
                  a substancia da tradição. Além do que, não sabendo ninguem o que é a sociedade,
                  nem quaes são as leis naturaes por que se rege, ninguem sabe se qualquer mudança
                  não irá infringir essas leis. Em egual receio se fundamentam as superstições, que
                  só os tolos não teem — no receio de infringir leis que desconhecemos, e que, como
                  as não conhecemos, não sabemos se não operarão por vias apparentemente absurdas. A
                  tradição é uma superstição.</p>
               <p rend="indent-first">É a opinião de habito que mantém e defende as sociedades;
                  equivale á força que, no organismo physico, resiste á desintegração. A opinião de
                  habito obra sempre d'este modo restrictivo; umas vezes é util porque entrava a
                  decadencia, outras é nociva, porque entrava o progresso. Sem a opinião de habito
                  não existiriam nações; uma nação, aliás, não é senão um habito. Mas só com a
                  opinião de habito não existiriam nações progressivas; nem, até, existiriam nações,
                  pois se não teria progredido até á fundação d'ellas. A mais antiga tradição de
                  qualquer paiz é elle não existir.</p>
               <p rend="indent-first">Na intuição — que, em contrario do simples instincto, vê, como
                  a intelligencia, o futuro, que não só o passado — se funda aquella opinião com que
                  se promove o progresso das sociedades, mas, se a do habito a não equilibrar,
                  tambem a desintegração d'ellas. Toda formula social nova é elaborada e imposta
                  pela intuição, se bem que a sobreposição da intelligencia lhe perturbe e corrompa
                  a expressão. Por exclusão de partes se vê que é elaborada e imposta pela intuição.
                  O instincto nada tem com ella. O habito oppõe-se-lhe. A intelligencia, por si só,
                  nem tem sciencia social em que se funde para a suppôr boa ou viavel, nem
                  experiencia social (visto que ella é nova) em que para tal se funde. Só a intuição
                  — a fé, se se quizer — pode crer na virtude e na viabilidade do que ainda se não
                  experimentou. Por isso, com razão se pode dizer que toda opinião anticonservadora
                  é um phenomeno religioso; que todo partido anticonservador é uma aggremiação
                  mystica.</p>
               <p rend="indent-first">Toda vida consiste no equilibrio de duas forças, a de
                  integração e a de desintegração — o anabolismo e o katabolismo dos physiologistas.
                  A só integração não é vida; a só desintegração é morte. As duas forças assim
                  oppostas vivem em perpetua lucta, e é essa perpetua lucta que produz o que
                  chamamos vida. A guerra, disse <rs type="name" key="P669">Heraclito</rs>, é <pb/>a mãe
                  de todas as coisas. Mas, para que a vida subsista, é necessario que as duas forças
                  oppostas sejam de intensidade practicamente egual; que se opponham, que se
                  combatam, porém que nenhuma d'ellas sobreleve á outra. A vida é a unica batalha em
                  que a victoria consiste em não haver nenhuma. É isso o equilibrio; e a vida é uma
                  media entre a força que a não quer deixar viver e a força que a quer matar — a
                  diagonal de um parallelogrammo de forças, differente das duas e por ellas
                  composta. Se assim é na vida individual, assim será na vida social, que é tambem
                  vida. Consiste a vida social no equilibrio de duas forças oppostas, que já vimos
                  quaes eram. Teem as duas forças que existir, para que haja equilibrio, e, embora
                  haja equilibrio, que ser oppostas. Um paiz unanime numa opinião de habito não
                  seria paiz — seria gado. Um paiz concorde numa opinião de intuição não seria paiz
                  — seria sombras. O progresso consiste numa media entre o que a opinião de habito
                  deseja e o que a opinião de intuição sonha. Figurou <rs type="name" key="P15"
                     >Camões</rs>, nos <rs type="title"><hi rend="italic">Lusiadas</hi></rs>, em o
                     <rs type="name" key="P686">Velho do Restello</rs> a opinião de habito, em o <rs
                     type="name" key="P610">Gama</rs> a opinião de intuição. Mas o Imperio Portuguez
                  nem foi a ausencia de imperio que o primeiro desejara, nem a plenitude de imperio
                  que o segundo sonharia. Porisso, por mal ou por bem, o Imperio Portuguez pôde
                  ser.</p>
               <p rend="indent-first">O equilibrio das forças vitaes não procede, porém, só da sua
                  egual intensidade, senão tambem da sua egual direcção, em que, em certo modo, essa
                  igual intensidade se funda. As duas forças teem de commum o serem a mesma força,
                  que é o organismo em que vivem, e que diversamente servem de manter. Todo logico
                  sabe que, para haver contraste entre duas idéas, tem que haver identidade no
                  fundamento d'ellas. Em melhores palavras — para que duas especies entre si se
                  opponham, teem que ser especies do mesmo genero. Pode oppor-se o preto ao branco,
                  porque ambos são cores. Não pode oppor-se o preto a um triangulo, porque um é
                  especie do genero cor, e o outro é especie do genero fórma. Assim, para que nas
                  forças vitaes se possa dar opposição com equilibrio, é mistér que, no fundo,
                  pertençam ao mesmo genero, o que, em materia de forças, quer dizer que tendam para
                  o mesmo fim. Esse fim, visto que existem no mesmo organismo, e teem, por assim
                  dizer, uma identidade de localização, é a vida d'esse organismo. Se a força de
                  integração, que é por natureza centripeta, se localizar em certos ponctos ou
                  orgãos, soffrerá o organismo dissolução ou desvitalização, pois os ponctos livres
                  ficarão entregues a uma desintegração completa. Se a força de desintegração, que
                  por natureza é centrifuga, exceder o seu limite organico, ficará o organismo
                  occupado pela força opposta, e do mesmo modo soffrerá a morte ou a desvitalização.
                  Como no individual, assim no social. Se a opinião de habito tiver, em vez de um
                  fito nacional, um intuito menos que nacional — provincia, classe, familia,... —
                  involverá em ruina a sociedade, porque a deixará livre á opinião de intuição, que
                  estabelecerá o chaos em todos os outros elementos sociaes. Se a opinião de
                  intuição tiver um intuito mais que nacional — humanidade, civilização,
                  progresso,... — do mesmo modo arruinará a sociedade, pois a deixará livre á
                  opinião de habito, que se apoderará de todos os seus outros elementos. No fundo,
                  como se tracta de um systema de forças, a uma acção corresponde sempre uma egual
                  reacção. A uma acção excessiva corresponderá pois uma reacção egualmente
                  excessiva, e, como um pendulo que oscille demasiadamente, o systema acabará por
                  parar. Temos exemplo dos dois casos nos estados, parallelos porém inversos, da
                  vida portugueza sob os Braganças, e da vida presente da Russia. Nesse nosso
                  periodo, vivemos concentrados na tradição em nossa vida familial, provincial e
                  religiosa; succedeu que nos desnacionalizámos completamente na nossa
                  administração, na nossa politica e na nossa cultura. No periodo presente da
                  Russia, tendo a opinião de intuição excedido por inteiro a nação em favor de uma
                  entidade socialmente mythica chamada «humanidade», a opinião de habito estabeleceu
                  uma reacção egualmente forte, recuou para traz da familia, da provincia, da
                  religião tradicional, e fixou-se no ultimo elemento social, o individuo, que, como
                  tal, é um animal sómente. Assim, em virtude da reacção excessiva que provoca, toda
                  doctrina social extrema produz resultados diametralmente oppostos aos que pretende
                  produzir. O tradicionalismo organico produz extrangeiros; o progressivismo
                  organico produz animaes. É na communidade do conceito de nação que está a base
                  para a lucta proficua, porque para o intimo equilibrio, entre as forças sociaes
                  oppostas. No caso notavel do inicio dos nossos Descobrimentos, a opinião de habito
                  se oppunha á novidade d'elles, a de intuição a promovia; porém uma e outra não
                  pensavam fóra do ideal de grandeza patria, ou seja, no fundo, do ideal de imperio.
                  Assim pôde o Imperio Portuguez, quando, por mal ou por bem, veio a ser, ser
                  informado por toda a alma de Portugal.</p>
               <p rend="indent-first">Já acima esboçámos, em simples exemplo occasional, qual seja a
                  situação presente de Portugal quanto á sua opinião publica. Concentrados, dos
                  Filippes ao liberalismo, numa estreita tradição familial, provincial e religiosa;
                  animalizados, nas classes medias, pela educação fradesca, e, nas classes baixas,
                  bestializados pelo analphabetismo que distingue as nações catholicas, onde não é
                  mister conhecer a Biblia para se ser christão; desinvolvemos, nas classes
                  superiores, onde principalmente se fórma a opinião de intuição, a violenta reacção
                  correspondente a esta acção violenta. Desnacionalizámos a nossa politica,
                  desnacionalizámos a nossa administração, desnacionalizámos a nossa cultura. A
                  desnacionalização explodiu no constitucionalismo, dadiva que, em reacção,
                  recebemos da Egreja Catholica. Com o constitucionalismo deu-se a desnacionalização
                  quasi total das espheras superiores da Nação. Produziu-se a reacção contraria, e,
                  do mesmo modo que na Russia de hoje, se bem que em menor grau, a opinião de habito
                  recuou para além da provincia, para além da religião, em muitos casos para além da
                  familia. Surgiu a contra-reacção: veio a Republica e, com ella, o extrangeiramento
                  completo. Tornou a haver o movimento contrario; estamos hoje sem vida provincial
                  definida, com a religião convertida em superstição e em moda, com a familia em
                  plena dissolução. Se dermos mais um passo neste jogo de acções e reacções,
                  estaremos no communismo e em comer raizes — aliás o terminus natural d'esse
                  systema humanitario. É este o estado presente dos dois elementos componentes da
                  opinião publica portugueza.</p>
               <p rend="indent-first">Ora num paiz em que isto se dá, e em que todos sentem que se
                  dá, num paiz onde, sobre não poder haver regimen legitimo, nem constituição de
                  qualquer especie, não pode, ainda, haver opinião publica em que elles se fundem ou
                  com que se regulem, nesse paiz todos os individuos, e todas as correntes de
                  consenso, appellam instinctivamente ou para a fraude ou para a força, pois, onde
                  não pode haver lei, tem a fraude, que é a substituição da lei, ou a força, que é a
                  abolição d'ella, necessariamente que imperar. Nenhum partido assume o poder com o
                  que se lhe reconheça como direito. Toda situação governante em Portugal, depois da
                  queda da monarchia absoluta, é substancialmente uma fraude. A fraude, pune-a a
                  lei; porém quando a fraude se apodera da lei, tem que punil-a a simples força, que
                  é o fundamento da lei, porque é o fundamento do seu cumprimento. Nisto se funda o
                  instincto que promove as nossas constantes revoluções. Teem-nos ellas tornado
                  despreziveis perante a civilização, porque a civilização é uma bêsta. Nossas
                  revoluções são, comtudo, e em certo modo, um bom symptoma. São o symptoma de que
                  temos consciencia da fraude como fraude; e o principio da verdade está no
                  conhecimento do erro. Se, porém, rejeitando a fraude como fundamento de qualquer
                  coisa, temos que appellar para a força para governar o paiz, a solução está em
                  appellar clara e definidamente para a força, em appellar para aquella força que
                  possa ser consentanea com a tradição e a consecução da vida social. Temos que
                  appellar para uma força que possua um caracter social, tradicional, e que porisso
                  não seja occasional e desintegrante. Ha só uma força com esse character: é a Força
                  Armada.</p>
               <p rend="indent-first">É esta a terceira Doctrina do Interregno, a terceira e ultima
                  justificação da Dictadura Militar.</p>
            </div>
            <div>
               <pb/>
               <head>V — Chegada á Ponte</head>
               <p>CHEGADOS a este poncto os que leram este manifesto, parecer-lhes-ha que, para
                  justificar a Dictadura Militar, não havia mistér que o fizessemos com mais que um
                  só dos fundamentos expostos, nem que, em todos elles, empregassemos razões com tal
                  desinvolvimento. Ha, porém, que explicar que o triplo caracter da justificação,
                  assim como o pormenor de toda ella, teem um intuito mais largo que o de só
                  justificar. Para o explicar e o definir, dividamos em trez razões o relato do que
                  nos propuzemos.</p>
               <p rend="indent-first">Em primeiro logar, vejamos claro quanto á natureza da coisa
                  justificada. Este manifesto contém uma justificação completa da Dictadura Militar
                  em Portugal presente. Com isso justificámos a Dictadura de hoje, em seus
                  fundamentos. Não fallámos, porém, particularmente d'ella. Nenhuma consideração
                  particular importava ao nosso argumento, que era geral. Provámos que é hoje
                  legitima e necessaria uma Dictadura Militar em Portugal; triplamente o provámos.
                  Se esta, que o é, é composta como convém que seja, ou se se orienta como convém
                  que se oriente, ou se subsistirá como convem que subsista — tudo isso é extranho á
                  nossa demonstração. Se amanhã a Dictadura Militar cahir, não cahirá com ella a
                  justificação d'ella. O ser necessaria uma coisa não implica nem que exista, nem
                  que, existindo, subsista; implica tamsómente que é necessaria, e que, por isso,
                  convém que, emquanto fôr necessaria, não acabe.</p>
               <p rend="indent-first">Em segundo logar, o fim principal d'este manifesto está, não
                  em este, que é só introductorio, mas nos trez manifestos seguintes. Porém, como
                  este é introductorio, nelle se deviam esboçar, não só as materias por cuja divisão
                  ellas são trez, mas, mais particularmente, as bases d'essas materias. Da segunda
                  secção d'este emergirá o segundo manifesto, da terceira o terceiro, da quarta o
                  quarto; o quinto, já o dissemos, não será mais que a peroração. Nessa secção
                  segunda assentámos na importancia do ideal nacional; d'elle, da sua natureza em
                  Portugal, e da sua preparação aqui, tractará o segundo manifesto. Nessa secção
                  terceira assentámos na inviabilidade do constitucionalismo inglez; do
                  constitucionalismo viavel, que devemos crear para o substituir, tractará o
                  terceiro manifesto. Nessa secção quarta assentámos na definição da opinião
                  publica; de como a poderemos estabelecer e radicar em Portugal tractará o quarto
                  manifesto. Assim, de secção a manifesto, tudo se liga, até numericamente.</p>
               <p rend="indent-first">Em terceiro logar, tendo nós neste manifesto esboçado as
                  materias dos trez seguintes, e definido as bases d'ella, em nenhuma secção,
                  comtudo, definimos as mesmas materias, o que faremos só nas partes do livro que se
                  lhes reportem. Não dissemos na secção segunda em que consistia um ideal nacional,
                  nem em que deveria consistir o nosso; no segundo manifesto, que tracta da Nação
                  Portugueza, o faremos. Não dissemos na secção terceira em que consistia a essencia
                  do constitucionalismo inglez; no terceiro manifesto, que tracta do Estado
                  Portuguez, o definiremos, para depois assentarmos na constituição propria d'esse
                  Estado. Na secção quarta, se, de facto, definimos em que consiste a opinião
                  publica, é que no quarto manifesto não teremos que definil-a a ella, mas ás
                  condições sociaes necessarias á sua existencia; da Sociedade Portugueza tractará
                  esse quarto manifesto. Nem dissemos na secção segunda como se extrahia um regimen
                  do ideal nacional, nem a que ideaes convinha este ou aquelle regimen; tampouco
                  dissemos, na secção quarta, qual a maneira de fazer entrar numa constituição
                  politica, ou systema de governo, a opinião publica de uma sociedade: tudo isto
                  fará parte, não do segundo ou do quarto, mas do terceiro manifesto. Como é elle
                  que tracta do Estado, nelle se projectam as conclusões politicas corollarias do
                  segundo, que tracta da Nação, e do quarto, que tracta da Sociedade; pois no
                  Estado, que é a intelligencia do paiz, se projectam os seus instinctos, que formam
                  a Sociedade, e os seus habitos, que constituem a Nação.</p>
               <p rend="indent-first">São estes os fins, immediatos e mediatos, do presente
                  manifesto, que neste ponto concluimos. O que nelle escrevemos (de menor monta,
                  comtudo, que o que escreveremos nos manifestos seguintes) o distingue, na
                  amplitude e precisão dos conceitos, na logica do desinvolvimento, e na
                  concatenação dos propositos, de qualquer escripto politico até hoje conhecido. Nem
                  ha hoje quem, no nosso paiz ou em outro, tenha alma e mente, ainda que
                  combinando-se, para compor um manifesto como este. D'isto nos orgulhamos.</p>
               <p rend="indent-first">É este o Primeiro Signal, vindo, como foi promettido, na Hora
                  que se promettera.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W312">
      <body>
         <div>
            <pb/>
            <head><hi rend="bold">O NÚCLEO DE AÇÃO NACIONAL</hi></head>
            <head type="sub"><hi rend="bold">dirige-se terminantemente à Nação</hi></head>
            <milestone rend="line" unit="section"/>
            <head>PRIMEIRO MANIFESTO</head>
            <head>O INTERREGNO</head>
            <milestone rend="line" unit="section"/>
            <div>
               <head>I — Prefácio decisivo</head>
               <p>O NÚCLEO DE AÇÃO NACIONAL, que em várias horas necessárias tem intervindo —
                  suavemente, como é seu modo; obscuramente, como é seu mister — na vida da Nação,
                  julga ser chegado o momento de publicar as palavras que só a ele compete dizer, e
                  que só ele tem condições para proferir.</p>
               <p rend="indent-first">Escravos da mentalidade estrangeira, uns; escravos da falta de
                  mentalidade própria, todos — nenhuns Portuguedes, políticos ou não políticos, têm
                  podido falar nacionalmente ou superiormente a este país. Fá-lo hoje, pela
                  primeira vez desde 1578, o NÚCLEO DE AÇÃO NACIONAL.</p>
               <p rend="indent-first">O que vão ler, não todos os Portugueses, mas todos os
                  Portugueses que souberem ler, é escrito sem obediência a nenhuma tradição nossa,
                  sem subserviência a teoria nenhuma estranha, sem atenção a nenhuma corrente do
                  chamado pensamento europeu; foi pensado por homens portugueses, e não por macacos
                  humanos que houvessem nascido em Portugal.</p>
               <p rend="indent-first">Serão cinco os manifestos, até se chegar ao fim do
                  desenvolvimento da doutrina. O manifesto presente é introdutório. O segundo
                  tratará da Nação Portuguesa; o terceiro do Estado Português; o quarto da
                  Sociedade chamada Portugal. Mais tarde se compreenderá em que consiste esta
                  distinção. O que ficar ainda por dizer formará o quinto manifesto.</p>
               <p rend="indent-first">Partiremos da explicação do interregno político presente,
                  tornando-o a base prática da estrutura política, e do plano nacional e social,
                  propostos para o futuro. Faremos isto porque, se não fosse o interregno político
                  presente, não teriam estes manifestos, tais quais serão, razão de ser.</p>
               <p rend="indent-first">Para o que vamos afirmar a propor não queremos a atenção dos
                  sub-Portugueses que constituem a maioria ativa da Nação. Mas a atenção dos
                  outros, dos que têm um cérebro que pode ainda vir a pertencer-lhes, não a
                  queremos nem a pedimos — exigimo-la.</p>
            </div>
            <div>
               <head>II — Primeira justificação da Ditadura Militar</head>
               <p>METADE do País é monárquica, metade do País é republicana. São estes os factos.
                  Não falamos do País dividindo-o em Norte e Sul, ou em qualquer outra divisão de
                  terras. Não falamos do País dividindo-o em classes cultas e incultas, ou em
                  qualquer outra divisão de homens. Falamos de Portugal na simples quantidade dos
                  seus habitantes nacionais. Desses se pode dizer, com verdade pragmática, que
                  metade é monárquica, metade republicana; que são sensivelmente iguais, que são
                  iguais para todos os efeitos práticos, o número dos monárquicos e o número dos
                  republicanos. São estes os factos; o resto é fala política: fica para os maiorais
                  que dela usam e para as reses que creem nela.</p>
               <p rend="indent-first">Da parte monárquica, uma pequena minoria é ativa e forma os
                  partidos monárquicos que se manifestam. Da parte republicana, uma minoria maior é
                  ativa e forma os partidos republicanos que se manifestam. O resto do País, seja,
                  virtualmente, monárquico ou republicano, é apático e indiferente quanto à
                  manifestação, ou até quanto à consciência, das suas tendências. Como a minoria
                  republicana é maior, mais ativa e mais coesiva que a minoria monárquica, existe
                  República, e não Monarquia, em Portugal. Não existe República por nenhuma outra
                  razão.</p>
               <p rend="indent-first">Esta condição política do País tem paralelo em um fenómeno
                  que, como procede da mesma causa, que é o estado mental português, pode servir de
                  símbolo dessa condição política. Somos o país das duas ortografias. Da gente
                  que entre nós sabe escrever, parte escreve em ortografia latina, a outra parte
                  na ortografia do Governo Provisório. A maioria, porém, não sabe ler nem
                  escrever. Assim as letras são a sombra dos factos, e lemos mais na leitura do que
                  esperávamos.</p>
               <p rend="indent-first">O facto essencial é este: Portugal é metade monárquico, metade
                  republicano. Em Portugal presente, pois, o problema institucional é inteiramente
                  irresolúvel. De direito, de qualquer espécie de direito, não pode haver República,
                  não pode haver Monarquia, em Portugal. Há República pela razão já dita, e porque
                  tem que haver qualquer coisa. Mas essa República não é, nem pode ser, República,
                  como a Monarquia, que a precedeu, já não era, nem podia ser, Monarquia. Estando a
                  Nação dividida contra si mesma, como pode ela ter um regímen que defina a união
                  que ela não tem? Repita-se, pois, para que se oiça: o problema institucional é
                  hoje irresolúvel em Portugal.</p>
               <p rend="indent-first">Por que razão, porém, está a Nação assim dividida contra si
                  mesma? A razão é fácil de ver, porque o caso é daqueles para que pode haver uma
                  só razão. Estamos divididos porque não temos uma ideia portuguesa, um ideal
                  nacional, um conceito missional de nós mesmos. Tivemos — para bem ou para mal,
                  porém com certeza não só para mal <pb/>— um conceito de império, a que nos forçaram
                  nossos Descobrimentos. Esse conceito caiu em Alcácer-Quibir. Nem, no longo e
                  triste curso das três dinastias filipinas — a dos Filipes, a dos Braganças, e a
                  República —, houve mais que a minguada e passiva estirpe dos Sebastianistas
                  literais que em algum modo mantivesse viva e amada a memória da alma de
                  Portugal.</p>
               <p rend="indent-first">Ora todo ideal nacional, claramente concebido ou claramente
                  sentido, forçosamente tende para certa fórmula política, para certo regímen, que
                  lhe seja adequado, e através do qual se exprima. Por exemplo: um imperialismo como
                  o inglês, de domínio e expansão étnica, está necessariamente ligado, intrínseca- e
                  extrinsecamente, à ideia monárquica. Outros ideais nacionais, nem altos como
                  aquele, nem sequer seus semelhantes, podem também exprimir-se na ideia monárquica.
                  Ideais de tipo diverso, e entre si também diversos, projetam-se naturalmente, e
                  por diversas razões, na fórmula republicana. Só a ausência de um ideal nacional,
                  pela ação negativa da mesma causa, se exprime na divisão da nação, meiada entre
                  um regímen em que não crê e uma oposição a ele em que não confia. É esta a
                  condição sem proveito em que emparceiramos com a França.</p>
               <p rend="indent-first">Mas quando um país está assim organicamente dividido, metade
                  oposta a metade, está criado um estado de Guerra Civil — de guerra civil pelo
                  menos latente. Ora num estado de guerra, civil ou outra, é a Força Armada que
                  assume a expressão do Poder. Assume-a, ordinariamente, em subordinação a um poder
                  político constituído, a um regímen. No nosso caso, porém, precisamente o que falta
                  é um regímen. Tem pois a Força Armada que ser ela mesma o Regímen; tem que
                  assumir por si só todo o Poder.</p>
               <p rend="indent-first">É esta a primeira Doutrina do Interregno, a primeira
                  justificação da Ditadura Militar.</p>
            </div>
            <div>
               <head>III — Segunda justificação da Ditadura Militar</head>
               <p>ALÉM de não ter vida institucional legítima, não pode Portugal, também, ter vida
                  constitucional alguma. A palavra «constituição» pode receber dois sentidos: (1)
                  simples forma constituída de governo, seja esse governo embora uma monarquia
                  absoluta; (2) forma de governo em imitação do espírito da constituição inglesa. O
                  primeiro é o sentido abstrato, o segundo o sentido histórico, da palavra.
                  Portugal presente não pode ter constituição, no primeiro sentido da palavra,
                  porque, como já se disse, não pode ter regímen político, e a constituição, neste
                  sentido, é somente a definição do regímen. E Portugal presente não pode, nem deve,
                  ter constituição, no segundo sentido da palavra, pela razão mais forte ainda,
                  porém mais complexa, que se vai expor.</p>
               <p rend="indent-first">Como na Europa semibárbara — à parte certas repúblicas, mais
                  ou menos do género, porém não da espécie, das cidades-estados dos antigos — não
                  havia outro sistema geral de governo senão a monarquia absoluta, é claro que não
                  podia haver despotismo ou tirania senão através desse sistema. Ora o espírito
                  humano, como é essencialmente confuso e por isso simplista, não distingue
                  habitualmente o particular do geral. Assim, mais ou menos claramente se formou a
                  ideia de que despotismo e absolutismo eram a mesma coisa. Ainda hoje há quem
                  confunda a significação dos dois termos. Os factos, porém, olham para outro lado.
                  Todo homem, ou grupo de homens, que manda, tende, em virtude do egoísmo natural da
                  alma humana, a abusar desse mando. Só não abusa se, ou quando, sente que não pode
                  abusar, ou que perderá mais abusando do que não abusando. Ora há só uma coisa que
                  faz sentir ao governante que não pode abusar: é a presença sensível, quase
                  corpórea, de uma opinião pública direta, imediata, espontânea, coesiva,
                  orgânica, que todos os povos sãos possuem em virtude do instinto social que os
                  torna povos, e cuja pressão oculta os seus governantes sentem sem que essa
                  opinião pública tenha sequer que falar, e muito menos que delegar ou eleger quem
                  por ela obre ou fale. Por isso disse Hume, e
                  disse bem, que não há verdadeiro governo, ainda o mais autocrático, que se não
                  apoie na opinião pública.</p>
               <p rend="indent-first">Ora, pensando, por uma parte e por erro, que a monarquia
                  absoluta era essencialmente má, e sentindo, por outra parte e com metade de razão,
                  que a opinião pública é a essência de toda vida governativa, foi o espírito
                  europeu levado inevitavelmente a buscar uma fórmula pela qual essa opinião pública
                  se coordenasse estruturalmente, se constituísse em orgão limitador ou
                  substituidor do poder régio. Confusamente, incoerentemente, se esboçaram, desde a
                  mesma Idade Média, doutrinas norteadas por este fito: umas eram derivadas do
                  exemplo, em geral treslido, das cidades-estados dos antigos, outras surgiram
                  espontaneamente da especulação medieval, muito mais espaçosa do que se supõe
                  nesta matéria; e a algumas delas encorajou a Igreja, a quem convinha disseminar
                  doutrinas antimonárquicas nas universidades, para hostilizar o poder dos reis,
                  frequentemente em conflito com o dela.</p>
               <p rend="indent-first">Estes fantasmas de doutrina tomaram subitamente corpo, como
                  seria de supor, no primeiro verdadeiro embate entre a monarquia absoluta e
                  qualquer força que encarnasse definidamente esse impulso adverso. Deu-se o caso em
                  Inglaterra, no conflito, em grande parte nacional e especial, entre a monarquia
                  dos Stuarts, conscientemente «de direito divino», e a oposição a ela, que
                  assumiu episodicamente, e em contrário do sentimento da maioria, a forma
                  republicana. Nasceu por fim, depois de pesados anos de perturbações, o chamado
                  constitucionalismo, fórmula de equilíbrio espontâneo, provinda de antigas
                  tradições nacionais em que o fermento de todas as doutrinas antimonárquicas
                  diversamente se infiltrara. O principal teorista do sistema, tal qual finalmente
                  veio a parecer, foi Locke, em seu <hi rend="italic">Ensaio sobre o Governo Civil.</hi></p>
               <p rend="indent-first">Ora o mesmo simplismo do espírito humano, que o leva a
                  confundir o particular e o geral na teoria, o conduz a os não distinguir na
                  prática. Assim, sem considerar se a solução política inglesa não seria
                  particularmente inglesa, e portanto inaplicável a outros povos, em outras
                  circunstâncias de passado e de presente, os pensadores políticos europeus erigiram
                  em dogma a constituição de Inglaterra. A fórmula constitucional inglesa passou a
                  ser, para eles, uma espécie de descoberta científica, não só universalmente
                  verdadeira, como o são os dados da ciência, mas também absolutamente perfeita,
                  como o são as expressões das leis naturais. E, como o povo inglês rapidamente se
                  distanciou, no gozo de verdadeira liberdade e de uma vida social superior, de
                  todos os outros povos de Europa, viram, aparentemente, a prática a confirmar a
                  teoria. Daí a intoxicação constitucional que haveria de produzir, numa
                  amplidão doutrinária exaltada, a Revolução Francesa, pela qual as doutrinas, já
                  metafísicas, do constitucionalismo inglês se derramaram depois por todo o mundo.
                  A ninguém occorreu, parece, que a liberdade, em qualquer povo, é a simples
                  expressão da sua força espontaneamente coesiva em resistir a qualquer tirania,
                  nem que a liberdade e a superioridade social inglesas provinham, não de uma
                  fórmula, que é uma abstração, mas da saúde social, da forte opinião pública
                  direta, que estavam por trás dessa fórmula e lhe davam a vida real, como a
                  haveriam dado, no mesmo sentido, a qualquer outra.</p>
               <p rend="indent-first">Assim, de uma intuição central justa, embrulhada em erros e
                  por eles sufocada, nasceu em Europa, e alastrou a todo o mundo civilizado, a
                  superstição constitucional. Consiste ela em crer que a fórmula constitucional
                  inglesa é <hi rend="italic">universal</hi>, sendo pois aplicável a qualquer povo
                  civili<pc>-</pc><pb/>zado, em quaisquer circunstâncias; e que é <hi rend="italic">perfeita</hi>,
                  sendo que é a verdadeira fórmula de traduzir para uma norma política aquilo a que
                  se chama a opinião pública.</p>
               <p rend="indent-first">Ambas as teses são demonstravelmente erróneas. A primeira a
                  todos o deve parecer, ainda que por simples intuição. É evidente, ou deveria
                  sê-lo, que o regímen que particularmente convém a um povo representa uma adaptação
                  às particularidades desse povo, e deve ser, portanto, inadaptável em princípio às
                  particularidades, forçosamente diferentes, de outro povo qualquer. À parte esta
                  razão, porém, há uma outra, de mais peso. Só pode ser universalmente aplicável o
                  que é universalmente verdadeiro, isto é, um facto científico. Ora em matéria
                  social não há factos científicos. A única coisa certa em «ciência social» é que
                  não há ciência social. Desconhecemos por completo o que seja uma sociedade; não
                  sabemos como as sociedades se formam, nem como se mantêm, nem como declinam. Não
                  há uma única lei social até hoje descoberta; há só teorias e especulações, que,
                  por definição, não são ciência. E onde não há ciência, não há universalidade. O
                  constitucionalismo inglês, ou outra teoria social qualquer, é portanto
                  inaplicável à generalidade dos povos, convindo só, porventura, ao povo onde
                  apareceu e onde, portanto, é em certo modo natural. O que resta saber porém, é
                  se, no próprio povo inglês, o constitucionalismo inglês dá bom resultado. Se não
                  der, as duas teses ruem juntas, pois o que é mau onde é natural — embora viável
                  por ser natural— será duas vezes mau onde for artificial, pois aí nem viável
                  será. Leva-nos isto, pois, ao exame da segunda crença da superstição
                  constitucional — a de que o constitucionalismo inglês realmente representa a
                  projeção política da opinião pública.</p>
               <p rend="indent-first">Essa crença, vai desmenti-la por nós, e melhor que o faríamos
                  nós, um inglês moderno, homem culto e experimentado, político por hereditariedade
                  e por vocação. Diz assim Lord Hugh Cecil, filho do
                     Marquês de Salisbury, a pág. 235 e seguintes do
                  seu livro intitulado «Conservantismo»:</p>
               <p rend="indent-first">«Torna-se altamente interessante e importante inquirir onde
                  está o centro do poder que domina, em última análise, a Casa dos Comuns e a
                  autoridade ilimitada que, pela Constituição, essa Casa exerce. É interessante e
                  importante, porém não é muito fácil. Pode dizer-se que o poder está no Gabinete,
                  isto é, nos quinze ou vinte homens predominantes do partido em maioria. Mas isso
                  nem sempre será verdade. Pode às vezes haver discordâncias no Gabinete. Qual é a
                  força que então determina que a decisão seja dada num sentido ou noutro? Ou,
                  ainda, aparecerá às vezes no Gabinete uma questão para decidir, e trará já uma
                  solução tão fortemente apoiada pelo partido, que o Gabinete se veja constrangido
                  a adotar essa solução. Onde está o poder a que até o Gabinete tem que obedecer? A
                  melhor resposta é que a autoridade suprema num partido é em geral exercitada
                  pelos mais ativos e enérgicos dos organizadores partidários sob o comando de um
                  ou mais dos principais chefes do partido. Às vezes o chefe nominal do partido está
                  entre estes homens; outras vezes não está. Mas eles derivam a sua força, não só
                  da sua situação pessoal, mas de que, de um modo ou de outro, influem no que se
                  pode chamar a Guarda Pretoriana do partido, isto é, os seus elementos mais ativos
                  e ardentes. Se isto é assim, temos graves razões de receio. A Casa dos Comuns
                  nomeia o Executivo e tem domínio absoluto sobre a legislação. O partido em maioria
                  na Casa dos Comuns domina absolutamente a Casa dos Comuns. Esse partido é, por
                  sua vez dominado pelos seus elementos mais ardentes e enérgicos, sob o comando
                  dos políticos a quem esses são mais afetos. Quer isto dizer que a suprema
                  autoridade do Estado está nas mãos de partidários extremos e nas mãos dos
                  estadistas que mais admirados são por esses partidários extremos. É quase
                  impossível conceber uma forma menos satisfatória de governo. Isto, contudo, é que
                  é a realidade. A aparência é que a Casa dos Comuns representa o povo. Mas, de
                  facto, o povo nem tem a voz dominante na escolha da Casa dos Comuns, nem domínio
                  real sobre ela, uma vez escolhida. O povo tem, na prática, só a liberdade de
                  escolher entre os candidatos partidários que são submetidos à sua escolha. São os
                  partidários ardentes — a Guarda Pretoriana — quem escolhe os candidatos; os
                  eleitores têm somente que determinar se querem ser representados pelo nomeado dos
                  Pretorianos Conservadores, ou pelo nomeado dos Pretorianos Liberais, ou, em casos
                  mais raros, podem escolher um candidato, não menos disciplinado, nomeado pelo
                  Partido Laborista. Os independentes podem propor-se, e algumas vezes se propõem, à
                  eleição. Mas as eleições, nas condições modernas, são a tal ponto matéria de
                  organização e mecanismo, que é com grande desigualdade que um independente se
                  pode bater contra os candidatos nomeados pelos partidos. O triunfo de uma
                  candidatura independente é a coisa mais rara deste mundo. A única verdadeira
                  influência que têm os independentes está no desejo dos chefes partidários de lhes
                  obter os votos. Mas até isto tem na prática um alcance limitado. Há assuntos
                  controversos sobre os quais os partidários ardentes, de um lado e de outro, sentem
                  tão fortemente que quase nada se importam da opinião do público não-partidário. E,
                  quando a Casa está eleita, a influência da opinião pública fica semelhantemente
                  limitada. Alguma coisa se fará para obter apoio na próxima eleição geral; mas,
                  sempre que os homens do partido do governo realmente se empenhem num assunto,
                  correrão todos os riscos para fazer vingar a sua política. Sobretudo o farão
                  quando o assunto, de que se trate, envolva o crédito pessoal de um dos chefes da
                  sua confiança. O facto formidável é que a mais alta autoridade do nosso Império
                  imenso e único se encontra alternadamente nas mãos de dois grupos de homens
                  veementes, intolerantes e desequilibrados.»</p>
               <p rend="indent-first">Estas palavras têm já quinze anos, porém valem hoje como
                  então; nada, salvo o aumento do Partido Laborista, existe de novo na situação que
                  elas descrevem, e esse aumento não pesa senão em converter em «três» a palavra
                  «dois» no fim do texto. E estas palavras são, não só do político experiente, por
                  herança e vocação, que dissemos ser seu autor, mas de um homem que é ele mesmo
                  político partidário. É um dos casos em que, contra a norma jurídica, a confissão
                  do réu tem valia.</p>
               <p rend="indent-first">O réu, porém, não confessou tudo. Uma polémica recente e
                  episódica, entre chefes liberais ingleses, trouxe à atenção pública um dos
                  pontos da vida partidária em que ordinariamente se não reparava. É o de que os
                  fundos partidários são secretos, secretos os nomes dos indivíduos que
                  frequentemente entram com grandes somas para os cofres dos partidos. Isto
                  complica o assunto e a Guarda Pretoriana. Quem entra com grandes somas para um
                  cofre partidário raras vezes o fará por teorismo. Fá-lo, em geral, com outro
                  fito. E, visto que deu, fará por que se faça aquilo para que deu. O partido, ou a
                  sua Guarda Pretoriana, fará, visto que recebeu, por merecer o que recebeu. Assim,
                  nesta noite moral, se podem subtilmente esboçar, e subtilmente se infiltrar na
                  substância da vida política, orientações inteiramente antinacionais; pois, como a
                  este propósito se observou, não sabendo ninguém quem são os magnos financiadores
                  dos partidos, ninguém tem a certeza que não estejam ligados a elementos
                  estrangeiros, cuja política secretamente imponham. Nem se alegue que este estado
                  de coisas nada tem com o constitucionalismo, propriamente dito. O
                  constitucionalismo envolve e motiva a existência de partidos; estes partidos fazem
                  uns aos outros uma guerra política; e a guerra política, como toda guerra, assenta
                  em duas bases — dinheiro e segredo.</p>
               <p rend="indent-first">É assim, pois, que opera o constitucionalismo inglês no país
                  onde é natural, e, portanto, em certo modo orgânico; onde é antigo, e, portanto,
                  ainda mais natural; onde mais tem sido aperfeiçoado, e, portanto, onde deve estar
                  mais livre de erros. E, se assim é neste país, como o não será nos outros, onde
                  não é natural, nem antigo, nem, por não ser antigo, poderia ter sofrido o que
                  propriamente se chama um aperfeiçoamento?</p>
               <p rend="indent-first">Nos países onde, como em Inglaterra, existe um ideal <pb/>nacional,
                  e, em certo grau, uma opinião pública espontânea — aquela opinião pública
                  natural, orgânica, não-eleitora, de que acima falámos —, os malefícios essenciais
                  do constitucionalismo são diminuídos. São, porém, diminuídos por elementos
                  externos, e não internos, a ele. A pressão de um ideal nacional, se é forte e
                  constante, faz-se sentir no próprio Parlamento, nos próprios partidos, pois estes
                  existem adentro da nação; a pressão de uma opinião pública espontânea, se é forte,
                  do mesmo modo que a sentiam os reis absolutos, assim a sentem também o Parlamento
                  e os partidos, que recuam, com faziam os reis, ante os seus impulsos mais
                  evidentes. Parece, por isto, que, se o Parlamento e os partidos podem ser, como o
                  eram os reis, sensíveis às manifestações diretas da opinião pública, tanto faz
                  que haja reis como Parlamento e partidos; parece que basta que haja ideal
                  nacional, e que haja opinião pública verdadeira, pois estes se farão sentir ao
                  Parlamento e aos partidos, e assim os compelirão ao reto caminho. Infelizmente,
                  a analogia é errónea. O rei absoluto podia (com grave risco próprio) contrariar o
                  ideal da Nação. O rei absoluto podia (com certo risco próprio) contrariar a
                  opinião do seu povo. Mas o rei absoluto não podia sofismar ou perverter esse
                  ideal ou essa opinião, pois não tinha contacto interno com a opinião pública, que
                  não representava e de quem não dependia; e o ideal nacional, enquanto ativo, não
                  se manifesta senão como uma parte da opinião pública. Os partidos, porém, como
                  têm um ideal político distinto do ideal nacional (sem o que não seriam
                  partidos), ora sobrepõem aquele a este, ora o infiltram neste, assim o
                  pervertendo. Os partidos, ainda, como têm que ter a aparência de se basear na
                  opinião pública, buscam «orientá-la» no sentido que desejam, e assim a pervertem;
                  e, para sua própria segurança, buscam servir-se dela, em vez de a servir a ela,
                  e assim a sofismam.</p>
               <p rend="indent-first">Em Portugal, porém, não há (como se disse) ideal nacional, nem
                  há (como se dirá) opinião pública. Recebemos, assim, em sua plenitude os
                  malefícios do constitucionalismo. Somos nós os perfeitos constitucionais. Os
                  problemas nacionais suscitados pela presença do constitucionalismo, se são graves
                  em qualquer outro país, são, pois, entre nós gravíssimos. Temos que dar-lhes uma
                  solução qualquer, permanente ou provisória, mas certamente imediata.</p>
               <p rend="indent-first">Ora como, segundo se viu na transcrição acima feita, o mal do
                  constitucionalismo está na sua essência, visto que é radicalmente nocivo até onde
                  é natural, não há outro remedio para ele, onde nem seja natural, senão a sua
                  simples eliminação. Mas, se o eliminamos, o que poremos em seu lugar? Por que
                  norma governativa o substituiremos? Onde houvesse um regímen, ou a possibilidade
                  imediata de um regímen, tentaríamos extrair da substância desse regímen uma
                  norma governativa própria e especial. Mas onde, como em Portugal presente, não há
                  regímen, nem possibilidade imediata de o haver, a única solução é, eliminando o
                  constitucionalismo, o não substituir por coisa nenhuma, parecida ou diferente
                  dele. Em outras palavras, há que criar, que estabelecer como coisa definida, o
                  Estado de Transição.</p>
               <p rend="indent-first">Sendo o Estado de Transição, em matéria nacional, a condição
                  de um país em que estão suspensas, por uma necessidade ou compulsão temporária,
                  todas as atividades superiores da Nação como conjunto e elemento histórico, o
                  certo é que não está suspensa a própria Nação, que tem que continuar a viver e,
                  dentro dos limites que esse estado lhe impõe, a orientar-se o melhor que pode. Os
                  governantes de um país, em um período destes, têm pois que limitar a sua ação
                  ao mínimo, ao indispensável. Ora o mínimo, o indispensável, social é a ordem
                  pública, sem a qual as mais simples atividades sociais, individuais ou
                  coletivas, nem sequer podem existir. Os governantes naturalmente indicados por
                  um Estado de Transição são, pois, aqueles cuja função social seja
                  particularmente a manutenção da ordem. Se uma nação fosse uma aldeia, bastaria a
                  polícia; como é uma nação, tem que ser a Força Armada inteira.</p>
               <p rend="indent-first">É esta a segunda Doutrina do Interregno, a segunda
                  justificação da Ditadura Militar.</p>
            </div>
            <div>
               <head>IV — Terceira justificação da Ditadura Militar</head>
               <p>ALÉM de Portugal presente não poder ter vida institucional, nem também vida
                  constitucional, não pode ele, ainda, ter vida de opinião pública. Assim lhe falta
                  também o que é, não só o fundamento interno de todo governo, mas, por uma
                  fatalidade histórica, o fundamento externo de todo governo de hoje.</p>
               <p rend="indent-first">Há só três bases de governo — a força, a autoridade, e a
                  opinião. Qualquer forma de governo tem que participar, para ser governo, de todas
                  elas: sem força não se pode governar, sem opinião não se pode durar, sem
                  autoridade não se pode obter opinião. Embora, porém, qualquer governo de todas
                  participe, uma delas haverá em que mais particularmente, em que
                  distintivamente, se apoie.</p>
               <p rend="indent-first">Europa, e nós com ela, seguiu este curso fatal. A todos nos
                  confronta um problema político: extrair da opinião um sistema de governo. Não
                  temos outro recurso. Não podemos recorrer à força, porque a força, numa sociedade
                  formada, não é mais que um travão, aplicável só nos perigos e nas descidas; se a
                  quisermos sistematizar, pagaremos o preço por que são penhoradas as sociedades em
                  que se pretende coordenar o ocasional, isto é, realizar uma contradição. Nem
                  podemos recorrer à autoridade, porque a autoridade é incriável e indecretável, e
                  a tradição, que é a sua essência, tem por substância a continuidade, que, uma vez
                  quebrada, se não reata mais. Temos pois que encarar, por necessidade histórica, o
                  problema de extrair da opinião um sistema de governo. Se é este o problema, não
                  cuidemos que é outro.</p>
               <p rend="indent-first">Para nos nortearmos neste fito, temos, primeiro, que ver em
                  que consiste a opinião. É o que nunca fizeram nem os defensores nem os críticos
                  dos sistemas que assentam nela.</p>
               <p rend="indent-first">Qualquer opinião é de uma de três espécies, conforme assente
                  no instinto (ou na intuição), no hábito, ou na inteligência. Por instinto se
                  entende aquele fenómeno psíquico, inegável, porém difícil de explicar, pelo
                  qual, nos animais chamados inferiores, a vida se conduz certa sem mostras de
                  «inteligência», ou, até, condições anátomo-fisiológicas, para a existência
                  dela. Nos animais chamados <pb/>superiores os instintos subsistem, mas são neles
                  perturbados pelo hábito e pela inteligência, que a eles, instintos, são
                  diversamente antagónicos. Nestes animais superiores, e notavelmente em o homem,
                  aparece, ainda, uma forma superior do instinto, a que chamamos intuição; dela
                  procedem os fenómenos, estranhos, porém reais, a que por comodidade se chamou
                  supernormais — os palpites, a inspiração, o espírito profético. A intuição,
                  operando como o instinto, porque é instinto, usurpa, e muitas vezes supera, as
                  operações da inteligência. Os fenómenos do instinto e da intuição têm
                  preocupado, mais que quaisquer outros, a ciência psicológica moderna; assentou
                  ela já na certeza de que o campo do que chamou subconsciente é vastamente maior
                  que o da razão, e que o homem, verdadeiramente definido, é um animal irracional.
                  Só por orgulho ou preconceito se pode não ver que a inteligência é — como Huxley abusivamente supunha que a simples
                  consciência era — o que chamou um epifenómeno. Isto é, a inteligência não faz
                  mais que espelhar, esclarecendo-os para nós e, pela palavra, para outrem, os
                  instintos obscuros, as solicitações intuitivas, do nosso temperamento.</p>
               <p rend="indent-first">Por hábito entende-se aquela disposição da índole que é, em
                  sua origem, e em contrário do instinto, estranha ao indivíduo, sendo derivada de
                  um ambiente qualquer. Os preconceitos, as crenças, as tradições — tudo quanto, não
                  procedendo da inteligência, também não procede do instinto — se derivam do
                  hábito. É muitas vezes difícil distinguir uma opinião vinda do instinto de uma
                  opinião vinda do hábito, por isso que o hábito é um instinto imposto, ou
                  artificial — uma «segunda natureza», como com razão se lhe chamou.</p>
               <p rend="indent-first">As manifestações destas quatro ordens de opinião
                  diferençam-se entre si da seguinte maneira. O instinto simples é instantâneo e
                  sintético, é individual, e tem por objeto só coisas concretas; é centrípeto, ou
                  egoísta, pois o será forçosamente o que for ao mesmo tempo individual e
                  concretizante. O instinto superior, ou intuição, difere do instinto simples em
                  que pode ter por objeto o abstrato e o indefinido, e em que, na proporção em que
                  o tiver, deixará de ser centrípeto ou egoísta. O hábito é igual ao instinto
                  simples, salvo em não ser individual; como esse, porém, tem por objeto o concreto
                  e o definido. A inteligência é analítica, é individual, e tem por objeto o
                  abstrato. Em toda opinião entra uma parte de cada um destes elementos, pois na
                  vida é tudo fluido, misturado, incerto, mau de analisar sumariamente e impossível
                  de analisar até o fim.</p>
               <p rend="indent-first">Passando agora de considerar a simples opinião, para atender
                  ao que nos interessa, que é a opinião coletiva ou «pública», desde logo vemos
                  que ela tem que assentar ou no hábito ou na chamada intuição. No instinto
                  simples não pode assentar, porque ele é só individual — da vida, que não da
                  sociedade. Na inteligência não pode também fundar-se, porque a inteligência, por
                  ser a expressão do temperamento, é, por isso mesmo, a expressão de instintos, de
                  hábitos e de intuições, escusando nós pois de atender a ela, quando devemos
                  atender àquilo de que é espelho. O conceito vulgar de democracia, o que pretende
                  basear a opinião pública na soma das opiniões individuais fornecidas pelas
                  inteligências; o que supõe que uma sociedade numericamente mais culta (que não
                  só mais culta em seus representantes superiores) se orienta e governa melhor que
                  uma sociedade quantitativamente menos culta — este conceito é forçosamente
                  erróneo. Acresce que, como não há ciência social, não pode haver cultura
                  sociológica. Se a houvesse, como haveria, sobre os pontos mais simples e
                  essenciais da vida social, divergência de opiniões entre homens da maior cultura?
                  Em que é que a cultura em geral, e a cultura sociológica em particular, orientam
                  socialmente, se o prof. A., da Universidade de X , é conservador, o prof. B., da
                  Universidade de Y, é liberal, e o prof. C., da Universidade de Z, é comunista? De
                  que lhes serve a cultura se entre si divergem num congresso do mesmo modo que três
                  operários numa taberna? Longe de, como se disse, a «democracia sem luzes» ser um
                  «flagelo», é a democracia com luzes que o é. Quanto maior é o grau de cultura
                  geral de uma sociedade, menos ela se sabe orientar, pois a cultura
                  necessariamente se quer servir da inteligência para fundar opiniões, e não há
                  opinião que se funde na inteligência. Assenta ou funda-se no instinto, no
                  hábito, na intuição, e a intromissão abusiva da inteligência, não alterando isso,
                  apenas o perturba. A democracia moderna é a sistematização da anarquia.</p>
               <p rend="indent-first">Sucede, ainda, quanto à inteligência, que ela, como é
                  analítica, é desintegrante; como é abstrata, e por isso fria, é incomunicativa;
                  e como é a expressão de um temperamento, e o temperamento é individual, separa os
                  homens em vez de os aproximar. O hábito, ao contrário, «pega-se»; sobretudo se
                  «pega» um hábito social. A intuição, também, transmite-se — transmite-se por uma
                  emissão indefinível, um «fluido», como já se lhe chamou, havendo quem creia,
                  talvez com razão, que esse fluido é não só real, mas material. É só no hábito,
                  pois, ou na intuição, que a opinião pública se pode fundamentar. E é num e noutra
                  que, de facto, se fundamenta.</p>
               <p rend="indent-first">No hábito se baseia aquela opinião pública a que, com razão
                  no termo, chamamos conservadora. A razão de se ser conservador é a mesma de se não
                  poder deixar de fumar. Há, porém, uma diferença, que em certo modo justifica o
                  receio do novo que constitui a essência do conservantismo. Quem deixa de fumar, e
                  se dá mal com fazê-lo, pode tornar a fumar. Mas um hábito social, isto é, uma
                  tradição, uma vez quebrado, nunca mais se reata, porque é na continuidade que está
                  a substância da tradição. Além do que, não sabendo ninguém o que é a sociedade,
                  nem quais são as leis naturais por que se rege, ninguém sabe se qualquer mudança
                  não irá infringir essas leis. Em igual receio se fundamentam as superstições, que
                  só os tolos não têm — no receio de infringir leis que desconhecemos, e que, como
                  as não conhecemos, não sabemos se não operarão por vias aparentemente absurdas. A
                  tradição é uma superstição.</p>
               <p rend="indent-first">É a opinião de hábito que mantém e defende as sociedades;
                  equivale à força que, no organismo físico, resiste à desintegração. A opinião de
                  hábito obra sempre deste modo restritivo; umas vezes é útil porque entrava a
                  decadência, outras é nociva, porque entrava o progresso. Sem a opinião de hábito
                  não existiriam nações; uma nação, aliás, não é senão um hábito. Mas só com a
                  opinião de hábito não existiriam nações progressivas; nem, até, existiriam nações,
                  pois se não teria progredido até à fundação delas. A mais antiga tradição de
                  qualquer país é ele não existir.</p>
               <p rend="indent-first">Na intuição — que, em contrário do simples instinto, vê, como
                  a inteligência, o futuro, que não só o passado — se funda aquela opinião com que
                  se promove o progresso das sociedades, mas, se a do hábito a não equilibrar,
                  também a desintegração delas. Toda fórmula social nova é elaborada e imposta
                  pela intuição, se bem que a sobreposição da inteligência lhe perturbe e corrompa
                  a expressão. Por exclusão de partes se vê que é elaborada e imposta pela intuição.
                  O instinto nada tem com ela. O hábito opõe-se-lhe. A inteligência, por si só,
                  nem tem ciência social em que se funde para a supor boa ou viável, nem
                  experiência social (visto que ela é nova) em que para tal se funde. Só a intuição
                  — a fé, se se quiser — pode crer na virtude e na viabilidade do que ainda se não
                  experimentou. Por isso, com razão se pode dizer que toda opinião anticonservadora
                  é um fenómeno religioso; que todo partido anticonservador é uma agremiação
                  mística.</p>
               <p rend="indent-first">Toda vida consiste no equilíbrio de duas forças, a de
                  integração e a de desintegração — o anabolismo e o catabolismo dos fisiologistas.
                  A só integração não é vida; a só desintegração é morte. As duas forças assim
                  opostas vivem em perpétua luta, e é essa perpétua luta que produz o que
                  chamamos vida. A guerra, disse Heráclito, é <pb/>a mãe
                  de todas as coisas. Mas, para que a vida subsista, é necessário que as duas forças
                  opostas sejam de intensidade praticamente igual; que se oponham, que se
                  combatam, porém que nenhuma delas sobreleve à outra. A vida é a única batalha em
                  que a vitória consiste em não haver nenhuma. É isso o equilíbrio; e a vida é uma
                  média entre a força que a não quer deixar viver e a força que a quer matar — a
                  diagonal de um paralelogramo de forças, diferente das duas e por elas
                  composta. Se assim é na vida individual, assim será na vida social, que é também
                  vida. Consiste a vida social no equilíbrio de duas forças opostas, que já vimos
                  quais eram. Têm as duas forças que existir, para que haja equilíbrio, e, embora
                  haja equilíbrio, que ser opostas. Um país unânime numa opinião de hábito não
                  seria país — seria gado. Um país concorde numa opinião de intuição não seria país
                  — seria sombras. O progresso consiste numa média entre o que a opinião de hábito
                  deseja e o que a opinião de intuição sonha. Figurou Camões, nos <hi rend="italic">Lusíadas</hi>, em o
                     Velho do Restelo a opinião de hábito, em o Gama a opinião de intuição. Mas o Império Português
                  nem foi a ausência de império que o primeiro desejara, nem a plenitude de império
                  que o segundo sonharia. Por isso, por mal ou por bem, o Império Português pôde
                  ser.</p>
               <p rend="indent-first">O equilíbrio das forças vitais não procede, porém, só da sua
                  igual intensidade, senão também da sua igual direção, em que, em certo modo, essa
                  igual intensidade se funda. As duas forças têm de comum o serem a mesma força,
                  que é o organismo em que vivem, e que diversamente servem de manter. Todo lógico
                  sabe que, para haver contraste entre duas ideias, tem que haver identidade no
                  fundamento delas. Em melhores palavras — para que duas espécies entre si se
                  oponham, têm que ser espécies do mesmo género. Pode opor-se o preto ao branco,
                  porque ambos são cores. Não pode opor-se o preto a um triângulo, porque um é
                  espécie do género cor, e o outro é espécie do género forma. Assim, para que nas
                  forças vitais se possa dar oposição com equilíbrio, é mister que, no fundo,
                  pertençam ao mesmo género, o que, em matéria de forças, quer dizer que tendam para
                  o mesmo fim. Esse fim, visto que existem no mesmo organismo, e têm, por assim
                  dizer, uma identidade de localização, é a vida desse organismo. Se a força de
                  integração, que é por natureza centrípeta, se localizar em certos pontos ou
                  órgãos, sofrerá o organismo dissolução ou desvitalização, pois os pontos livres
                  ficarão entregues a uma desintegração completa. Se a força de desintegração, que
                  por natureza é centrífuga, exceder o seu limite orgânico, ficará o organismo
                  ocupado pela força oposta, e do mesmo modo sofrerá a morte ou a desvitalização.
                  Como no individual, assim no social. Se a opinião de hábito tiver, em vez de um
                  fito nacional, um intuito menos que nacional — província, classe, família,... —
                  envolverá em ruína a sociedade, porque a deixará livre à opinião de intuição, que
                  estabelecerá o caos em todos os outros elementos sociais. Se a opinião de
                  intuição tiver um intuito mais que nacional — humanidade, civilização,
                  progresso,... — do mesmo modo arruinará a sociedade, pois a deixará livre à
                  opinião de hábito, que se apoderará de todos os seus outros elementos. No fundo,
                  como se trata de um sistema de forças, a uma ação corresponde sempre uma igual
                  reação. A uma ação excessiva corresponderá pois uma reação igualmente
                  excessiva, e, como um pêndulo que oscile demasiadamente, o sistema acabará por
                  parar. Temos exemplo dos dois casos nos estados, paralelos porém inversos, da
                  vida portuguesa sob os Braganças, e da vida presente da Rússia. Nesse nosso
                  período, vivemos concentrados na tradição em nossa vida familial, provincial e
                  religiosa; sucedeu que nos desnacionalizámos completamente na nossa
                  administração, na nossa política e na nossa cultura. No período presente da
                  Rússia, tendo a opinião de intuição excedido por inteiro a nação em favor de uma
                  entidade socialmente mítica chamada «humanidade», a opinião de hábito estabeleceu
                  uma reação igualmente forte, recuou para trás da família, da província, da
                  religião tradicional, e fixou-se no último elemento social, o indivíduo, que, como
                  tal, é um animal somente. Assim, em virtude da reação excessiva que provoca, toda
                  doutrina social extrema produz resultados diametralmente opostos aos que pretende
                  produzir. O tradicionalismo orgânico produz estrangeiros; o progressivismo
                  orgânico produz animais. É na comunidade do conceito de nação que está a base
                  para a luta profícua, porque para o íntimo equilíbrio, entre as forças sociais
                  opostas. No caso notável do início dos nossos Descobrimentos, a opinião de hábito
                  se opunha à novidade deles, a de intuição a promovia; porém uma e outra não
                  pensavam fora do ideal de grandeza pátria, ou seja, no fundo, do ideal de império.
                  Assim pôde o Império Português, quando, por mal ou por bem, veio a ser, ser
                  informado por toda a alma de Portugal.</p>
               <p rend="indent-first">Já acima esboçámos, em simples exemplo ocasional, qual seja a
                  situação presente de Portugal quanto à sua opinião pública. Concentrados, dos
                  Filipes ao liberalismo, numa estreita tradição familial, provincial e religiosa;
                  animalizados, nas classes médias, pela educação fradesca, e, nas classes baixas,
                  bestializados pelo analfabetismo que distingue as nações católicas, onde não é
                  mister conhecer a Bíblia para se ser cristão; desenvolvemos, nas classes
                  superiores, onde principalmente se forma a opinião de intuição, a violenta reação
                  correspondente a esta ação violenta. Desnacionalizámos a nossa política,
                  desnacionalizámos a nossa administração, desnacionalizámos a nossa cultura. A
                  desnacionalização explodiu no constitucionalismo, dádiva que, em reação,
                  recebemos da Igreja Católica. Com o constitucionalismo deu-se a desnacionalização
                  quase total das esferas superiores da Nação. Produziu-se a reação contrária, e,
                  do mesmo modo que na Rússia de hoje, se bem que em menor grau, a opinião de hábito
                  recuou para além da província, para além da religião, em muitos casos para além da
                  família. Surgiu a contrarreação: veio a República e, com ela, o estrangeiramento
                  completo. Tornou a haver o movimento contrário; estamos hoje sem vida provincial
                  definida, com a religião convertida em superstição e em moda, com a família em
                  plena dissolução. Se dermos mais um passo neste jogo de ações e reações,
                  estaremos no comunismo e em comer raízes — aliás o terminus natural desse
                  sistema humanitário. É este o estado presente dos dois elementos componentes da
                  opinião pública portuguesa.</p>
               <p rend="indent-first">Ora num país em que isto se dá, e em que todos sentem que se
                  dá, num país onde, sobre não poder haver regímen legítimo, nem constituição de
                  qualquer espécie, não pode, ainda, haver opinião pública em que eles se fundem ou
                  com que se regulem, nesse país todos os indivíduos, e todas as correntes de
                  consenso, appelam instintivamente ou para a fraude ou para a força, pois, onde
                  não pode haver lei, tem a fraude, que é a substituição da lei, ou a força, que é a
                  abolição dela, necessariamente que imperar. Nenhum partido assume o poder com o
                  que se lhe reconheça como direito. Toda situação governante em Portugal, depois da
                  queda da monarquia absoluta, é substancialmente uma fraude. A fraude, pune-a a
                  lei; porém quando a fraude se apodera da lei, tem que puni-la a simples força, que
                  é o fundamento da lei, porque é o fundamento do seu cumprimento. Nisto se funda o
                  instinto que promove as nossas constantes revoluções. Têm-nos elas tornado
                  desprezíveis perante a civilização, porque a civilização é uma besta. Nossas
                  revoluções são, contudo, e em certo modo, um bom sintoma. São o sintoma de que
                  temos consciência da fraude como fraude; e o princípio da verdade está no
                  conhecimento do erro. Se, porém, rejeitando a fraude como fundamento de qualquer
                  coisa, temos que apelar para a força para governar o país, a solução está em
                  apelar clara e definidamente para a força, em apelar para aquela força que
                  possa ser consentânea com a tradição e a consecução da vida social. Temos que
                  apelar para uma força que possua um carácter social, tradicional, e que por isso
                  não seja ocasional e desintegrante. Há só uma força com esse carácter: é a Força
                  Armada.</p>
               <p rend="indent-first">É esta a terceira Doutrina do Interregno, a terceira e última
                  justificação da Ditadura Militar.</p>
            </div>
            <div>
               <pb/>
               <head>V — Chegada à Ponte</head>
               <p>CHEGADOS a este ponto os que leram este manifesto, parecer-lhes-á que, para
                  justificar a Ditadura Militar, não havia mister que o fizéssemos com mais que um
                  só dos fundamentos expostos, nem que, em todos eles, empregássemos razões com tal
                  desenvolvimento. Há, porém, que explicar que o triplo carácter da justificação,
                  assim como o pormenor de toda ela, têm um intuito mais largo que o de só
                  justificar. Para o explicar e o definir, dividamos em três razões o relato do que
                  nos propusemos.</p>
               <p rend="indent-first">Em primeiro lugar, vejamos claro quanto à natureza da coisa
                  justificada. Este manifesto contém uma justificação completa da Ditadura Militar
                  em Portugal presente. Com isso justificámos a Ditadura de hoje, em seus
                  fundamentos. Não falámos, porém, particularmente dela. Nenhuma consideração
                  particular importava ao nosso argumento, que era geral. Provámos que é hoje
                  legítima e necessária uma Ditadura Militar em Portugal; triplamente o provámos.
                  Se esta, que o é, é composta como convém que seja, ou se se orienta como convém
                  que se oriente, ou se subsistirá como convém que subsista — tudo isso é estranho à
                  nossa demonstração. Se amanhã a Ditadura Militar cair, não cairá com ela a
                  justificação dela. O ser necessária uma coisa não implica nem que exista, nem
                  que, existindo, subsista; implica tão-somente que é necessária, e que, por isso,
                  convém que, enquanto for necessária, não acabe.</p>
               <p rend="indent-first">Em segundo lugar, o fim principal deste manifesto está, não
                  em este, que é só introdutório, mas nos três manifestos seguintes. Porém, como
                  este é introdutório, nele se deviam esboçar, não só as matérias por cuja divisão
                  elas são três, mas, mais particularmente, as bases dessas matérias. Da segunda
                  secção deste emergirá o segundo manifesto, da terceira o terceiro, da quarta o
                  quarto; o quinto, já o dissemos, não será mais que a peroração. Nessa secção
                  segunda assentámos na importância do ideal nacional; dele, da sua natureza em
                  Portugal, e da sua preparação aqui, tratará o segundo manifesto. Nessa secção
                  terceira assentámos na inviabilidade do constitucionalismo inglês; do
                  constitucionalismo viável, que devemos criar para o substituir, tratará o
                  terceiro manifesto. Nessa secção quarta assentámos na definição da opinião
                  pública; de como a poderemos estabelecer e radicar em Portugal tratará o quarto
                  manifesto. Assim, de secção a manifesto, tudo se liga, até numericamente.</p>
               <p rend="indent-first">Em terceiro lugar, tendo nós neste manifesto esboçado as
                  matérias dos três seguintes, e definido as bases dela, em nenhuma secção,
                  comtudo, definimos as mesmas matérias, o que faremos só nas partes do livro que se
                  lhes reportem. Não dissemos na secção segunda em que consistia um ideal nacional,
                  nem em que deveria consistir o nosso; no segundo manifesto, que trata da Nação
                  Portuguesa, o faremos. Não dissemos na secção terceira em que consistia a essência
                  do constitucionalismo inglês; no terceiro manifesto, que trata do Estado
                  Português, o definiremos, para depois assentarmos na constituição própria desse
                  Estado. Na secção quarta, se, de facto, definimos em que consiste a opinião
                  pública, é que no quarto manifesto não teremos que defini-la a ela, mas às
                  condições sociais necessárias à sua existência; da Sociedade Portuguesa tratará
                  esse quarto manifesto. Nem dissemos na secção segunda como se extraía um regímen
                  do ideal nacional, nem a que ideais convinha este ou aquele regímen; tão-pouco
                  dissemos, na secção quarta, qual a maneira de fazer entrar numa constituição
                  política, ou sistema de governo, a opinião pública de uma sociedade: tudo isto
                  fará parte, não do segundo ou do quarto, mas do terceiro manifesto. Como é ele
                  que trata do Estado, nele se projetam as conclusões políticas corolárias do
                  segundo, que trata da Nação, e do quarto, que trata da Sociedade; pois no
                  Estado, que é a inteligência do país, se projetam os seus instintos, que formam
                  a Sociedade, e os seus hábitos, que constituem a Nação.</p>
               <p rend="indent-first">São estes os fins, imediatos e mediatos, do presente
                  manifesto, que neste ponto concluímos. O que nele escrevemos (de menor monta,
                  contudo, que o que escreveremos nos manifestos seguintes) o distingue, na
                  amplitude e precisão dos conceitos, na lógica do desenvolvimento, e na
                  concatenação dos propósitos, de qualquer escrito político até hoje conhecido. Nem
                  há hoje quem, no nosso país ou em outro, tenha alma e mente, ainda que
                  combinando-se, para compor um manifesto como este. Disto nos orgulhamos.</p>
               <p rend="indent-first">É este o Primeiro Sinal, vindo, como foi prometido, na Hora
                  que se prometera.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
