<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>"Prefácio" — <hi rend="italic">Quinto Império</hi>, de Augusto Ferreira Gomes</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação, Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e Tradição
               (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2022</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Prefacio_Quinto_Imperio.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W322">"Prefácio" a <hi rend="italic">Quinto Império</hi>, de Augusto Ferreira Gomes</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Prefácio</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title>Quinto Império</title>
                  <author><rs type="name" key="P715">Augusto Ferreira Gomes</rs></author>
                  <imprint>
                     <date when="1934">1934</date>
                     <pubPlace>Lisboa</pubPlace>
                     <publisher>Parceria António Maria Pereira</publisher>
                     <biblScope unit="page">XV-XXI</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Pessoa_Prefacio_Quinto_Imperio_1.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Prefacio_Quinto_Imperio_2.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Prefacio_Quinto_Imperio_3.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Prefacio_Quinto_Imperio_4.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Prefacio_Quinto_Imperio_5.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Prefacio_Quinto_Imperio_6.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Prefacio_Quinto_Imperio_7.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Prefacio_Quinto_Imperio_8.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Prefacio_Quinto_Imperio_9.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W322">
      <front>
            <titlePage>
               <docTitle>
                  <titlePart type="main"><hi rend="italic"/>PREFÁCIO</titlePart>
               </docTitle> 
            </titlePage>
         </front>
      <body>
         <pb n="XV"/>
         <p rend="indent-first">A esperança do Quinto Império, tal qual em Portugal a sonhamos e
            concebemos, não se ajusta, por natureza, ao que a tradição figura como o sentido da
            interpretação dada por <rs type="name" key="P698">Daniel</rs> ao sonho de <rs
               type="name" key="P699">Nebucadnezar</rs>.</p>
         <p rend="indent-first">Nessa figuração tradicional, é êste o seguimento dos impérios: o
            Primeiro é o da Babilónia, o Segundo o Medo-Persa, o Terceiro o da Grécia e o quarto o
            de Roma, ficando o Quinto, como sempre, duvidoso. Nesse esquema, porém, que é de
            impérios materiais, o último é plausivelmente <pb n="XVI"/>entendido como sendo o Império de
            Inglaterra. Dêsse modo se interpreta naquele país; e creio que, nesse nível, se
            interpreta bem.</p>
         <p rend="indent-first">Não é assim no esquema português. Êste, sendo espiritual em vez de
            partir, como naquela tradição, do Império material de Babilónia, parte, antes, com a
            civilisação em que vivemos, do império espiritual da Grécia, origem do que
            espiritualmente somos. E, sendo êsse o Primeiro Império, o Segundo é o de Roma, o
            Terceiro o da Cristandade, e o Quarto o da Europa — isto é, da Europa laica de depois da
            Renascença. Aqui o Quinto Império terá que ser outro que o inglês, porque terá que ser
            de outra ordem. Nós o atribuímos a Portugal, para quem o esperamos.</p>
         <pb n="XVII"/>
         <milestone rend="tilde" unit="section"/>
         <p rend="indent-first">A chave está dada, clara e obscuramente, na primeira quadra do
            Terceiro Corpo das Profecias do <rs type="name" key="P259">Bandarra</rs>, entendendo-se
            que <rs type="name" key="P259">Bandarra</rs> é um nome colectivo, pelo qual se designa,
            não só o vidente de Trancoso, mas todos quantos viram, por seu exemplo, à mesma Luz.
            Êste Terceiro Corpo não é, nem poderia ser, do <rs type="name" key="P259">Bandarra</rs>
            de Trancoso. Dizemos, contudo, que é do <rs type="name" key="P259">Bandarra</rs>.</p>
         <p rend="indent-first">A quadra é assim:</p>
         <lg>
            <l><hi rend="italic">Em vós que haveis de ser Quinto</hi></l>
            <l><hi rend="italic">Depois de morto o Segundo,</hi></l>
            <l><hi rend="italic">Minhas profecias fundo</hi></l>
            <l><hi rend="italic">Nestas letras que VOS Pinto.</hi></l>
         </lg>
         <p rend="indent-first">A palavra VOS, no quarto verso, tem a variante AQUI em alguns
            textos. <pb n="XVIII"/>Mas, de qualquer dos modos, a interpretação vem a ser igual.</p>
         <p rend="indent-first">Considerando, pelo lema da Tripeça, que tôdas as profecias teem três
            realisações diferentes, em três tempos distintos, esta será interpretada em relação a
            três tempos de Portugal, segundo as «letras» são «pintadas». Se as letras são as da
            palavra VOS, indicam, como se mandou que se soubesse, <hi rend="italic">Vis, Otium,
               Scientia</hi>. E se as letras são as da palavra AQUI, indicam, segundo a mesma ordem,
               <hi rend="italic">Arma, Quies, Intellectus, que logo se vê serem termos sinónimos dos
               outros.</hi></p>
         <p rend="indent-first">Temos pois que a Nação Portuguesa percorre, em seu caminho imperial,
            três tempos — o primeiro caracterisado pela Fôrça (<hi rend="italic">Vis</hi>) ou as
            Armas (<hi rend="italic">Arma</hi>), o segundo pelo ócio (<hi rend="italic">Otium</hi>)
            <pb n="XIX"/>ou o socego (<hi rend="italic">Quies</hi>), e o terceiro pela Ciência (<hi rend="italic"
               >Scientia</hi>) ou a inteligencia (<hi rend="italic">Intellectus</hi>). E os tempos e
            os modos estão indicados nos primeiros dois versos da quadra:</p>
         <lg>
            <l><hi rend="italic">Em vós que haveis de ser Quinto</hi></l>
            <l><hi rend="italic">Depois de morto o Segundo...</hi></l>
         </lg>
         <p rend="indent-first">No primeiro tempo — a Fôrça ou Armas — trata-se de el-rei <rs
               type="name" key="P700">D. Manuel o Primeiro</rs>, que é o <hi rend="italic"
               >quinto</hi> rei da dinastia de Aviz, e sucede a <rs type="name" key="P594">D. João o
                  <hi rend="italic">Segundo</hi></rs>, depois dêste morto. Foi então o auge do nosso
            período de Fôrça ou Armas, isto é, de poder temporal.</p>
         <p rend="indent-first">No segundo tempo — Ocio ou Socêgo — trata-se de el-rei <rs
               type="name" key="P701">D. João o <hi rend="italic">Quinto</hi></rs>, que sucede a <rs
               type="name" key="P702">D. Pedro o <hi rend="italic">Segundo</hi></rs>, depois de êste
            morto. Foi então o auge do nosso período de esterili<pc>-</pc><pb n="XX"/>dade rica, do nosso repouso do poder
            — o ocio ou socêgo da profecia.</p>
         <p rend="indent-first">No terceiro tempo — Ciência ou Inteligencia — trata-se do <hi
               rend="italic">Quinto</hi> Império, que sucederá ao <hi rend="italic">Segundo</hi>,
            que é o de Roma, depois de êste morto.</p>
         <p rend="indent-first">Quanto ao que quere dizer esta Roma, a cujo fim ou morte se seguirá
            o Império Português, ou Quinto Império, ou o que seja a Ciência ou Inteligencia que
            definirá a êste — não direi se o sei ou o não sei, se o presumo ou o não presumo. Saber
            seria de mais; presumir seria de menos. Quem puder compreender que compreenda.</p>
         <milestone rend="tilde" unit="section"/>
         <p rend="indent-first">As profecias são de duas ordens — as que, como a de <rs type="name"
               key="P698">Daniel</rs> e esta do falso <rs type="name" key="P259">Bandarra</rs>, teem
            em si uma <pb n="XXI"/>grande luz; e as que, como as do vero <rs type="name" key="P259">Bandarra</rs>
            e as do livro presente, teem em si uma grande treva. Aquelas são o fio do labirinto,
            estas o mesmo labirinto. Umas e outras, porém, entre si se complementam. Por umas as
            outras se esclarecem, tanto quanto póde ser, porque a luz afasta as trevas, mas sem as
            trevas se não veria a luz. Tam certo é o que se diz em certo passo secreto — que a
            melhor luz que temos nêste mundo não é mais que treva visível...</p>
         <signed rend="right"><hi rend="italic"><rs type="name" role="author" key="FP" style="b"
                  >FERNANDO PESSOA</rs></hi>.</signed>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W322">
      <front>
         <titlePage>
            <docTitle>
               <titlePart type="main"><hi rend="italic"/>PREFÁCIO</titlePart>
            </docTitle> 
         </titlePage>
      </front>
      <body>
         <pb n="XV"/>
         <p rend="indent-first">A esperança do Quinto Império, tal qual em Portugal a sonhamos e
            concebemos, não se ajusta, por natureza, ao que a tradição figura como o sentido da
            interpretação dada por Daniel ao sonho de Nebucadnezar.</p>
         <p rend="indent-first">Nessa figuração tradicional, é este o seguimento dos impérios: o
            Primeiro é o da Babilónia, o Segundo o Medo-Persa, o Terceiro o da Grécia e o quarto o
            de Roma, ficando o Quinto, como sempre, duvidoso. Nesse esquema, porém, que é de
            impérios materiais, o último é plausivelmente <pb n="XVI"/>entendido como sendo o Império de
            Inglaterra. Desse modo se interpreta naquele país; e creio que, nesse nível, se
            interpreta bem.</p>
         <p rend="indent-first">Não é assim no esquema português. Este, sendo espiritual em vez de
            partir, como naquela tradição, do Império material de Babilónia, parte, antes, com a
            civilização em que vivemos, do império espiritual da Grécia, origem do que
            espiritualmente somos. E, sendo esse o Primeiro Império, o Segundo é o de Roma, o
            Terceiro o da Cristandade, e o Quarto o da Europa — isto é, da Europa laica de depois da
            Renascença. Aqui o Quinto Império terá que ser outro que o inglês, porque terá que ser
            de outra ordem. Nós o atribuímos a Portugal, para quem o esperamos.</p>
         <pb n="XVII"/>
         <milestone rend="tilde" unit="section"/>
         <p rend="indent-first">A chave está dada, clara e obscuramente, na primeira quadra do
            Terceiro Corpo das Profecias do Bandarra, entendendo-se
            que Bandarra é um nome coletivo, pelo qual se designa,
            não só o vidente de Trancoso, mas todos quantos viram, por seu exemplo, à mesma Luz.
            Este Terceiro Corpo não é, nem poderia ser, do Bandarra
            de Trancoso. Dizemos, contudo, que é do Bandarra.</p>
         <p rend="indent-first">A quadra é assim:</p>
         <lg>
            <l><hi rend="italic">Em vós que haveis de ser Quinto</hi></l>
            <l><hi rend="italic">Depois de morto o Segundo,</hi></l>
            <l><hi rend="italic">Minhas profecias fundo</hi></l>
            <l><hi rend="italic">Nestas letras que VOS Pinto.</hi></l>
         </lg>
         <p rend="indent-first">A palavra VOS, no quarto verso, tem a variante AQUI em alguns
            textos. <pb n="XVIII"/>Mas, de qualquer dos modos, a interpretação vem a ser igual.</p>
         <p rend="indent-first">Considerando, pelo lema da Tripeça, que todas as profecias têm três
            realizações diferentes, em três tempos distintos, esta será interpretada em relação a
            três tempos de Portugal, segundo as «letras» são «pintadas». Se as letras são as da
            palavra VOS, indicam, como se mandou que se soubesse, <hi rend="italic">Vis, Otium,
               Scientia</hi>. E se as letras são as da palavra AQUI, indicam, segundo a mesma ordem,
               <hi rend="italic">Arma, Quies, Intellectus, que logo se vê serem termos sinónimos dos
               outros.</hi></p>
         <p rend="indent-first">Temos pois que a Nação Portuguesa percorre, em seu caminho imperial,
            três tempos — o primeiro caracterizado pela Força (<hi rend="italic">Vis</hi>) ou as
            Armas (<hi rend="italic">Arma</hi>), o segundo pelo ócio (<hi rend="italic">Otium</hi>)
            <pb n="XIX"/>ou o sossego (<hi rend="italic">Quies</hi>), e o terceiro pela Ciência (<hi rend="italic"
               >Scientia</hi>) ou a inteligência (<hi rend="italic">Intellectus</hi>). E os tempos e
            os modos estão indicados nos primeiros dois versos da quadra:</p>
         <lg>
            <l><hi rend="italic">Em vós que haveis de ser Quinto</hi></l>
            <l><hi rend="italic">Depois de morto o Segundo...</hi></l>
         </lg>
         <p rend="indent-first">No primeiro tempo — a Força ou Armas — trata-se de el-rei D. Manuel o Primeiro, que é o <hi rend="italic"
               >quinto</hi> rei da dinastia de Avis, e sucede a D. João o
                  <hi rend="italic">Segundo</hi>, depois deste morto. Foi então o auge do nosso
            período de Força ou Armas, isto é, de poder temporal.</p>
         <p rend="indent-first">No segundo tempo — Ócio ou Sossego — trata-se de el-rei D. João o <hi rend="italic">Quinto</hi>, que sucede a D. Pedro o <hi rend="italic">Segundo</hi>, depois de este
            morto. Foi então o auge do nosso período de esterili<pc>-</pc><pb n="XX"/>dade rica, do nosso repouso do poder
            — o ócio ou sossego da profecia.</p>
         <p rend="indent-first">No terceiro tempo — Ciência ou Inteligência — trata-se do <hi
               rend="italic">Quinto</hi> Império, que sucederá ao <hi rend="italic">Segundo</hi>,
            que é o de Roma, depois de este morto.</p>
         <p rend="indent-first">Quanto ao que quer dizer esta Roma, a cujo fim ou morte se seguirá
            o Império Português, ou Quinto Império, ou o que seja a Ciência ou Inteligência que
            definirá a este — não direi se o sei ou o não sei, se o presumo ou o não presumo. Saber
            seria de mais; presumir seria de menos. Quem puder compreender que compreenda.</p>
         <milestone rend="tilde" unit="section"/>
         <p rend="indent-first">As profecias são de duas ordens — as que, como a de Daniel e esta do falso Bandarra, têm
            em si uma <pb n="XXI"/>grande luz; e as que, como as do vero Bandarra
            e as do livro presente, têm em si uma grande treva. Aquelas são o fio do labirinto,
            estas o mesmo labirinto. Umas e outras, porém, entre si se complementam. Por umas as
            outras se esclarecem, tanto quanto pode ser, porque a luz afasta as trevas, mas sem as
            trevas se não veria a luz. Tão certo é o que se diz em certo passo secreto — que a
            melhor luz que temos neste mundo não é mais que treva visível...</p>
         <signed rend="right"><hi rend="italic">FERNANDO PESSOA</hi>.</signed>
      </body>
   </text>
</TEI>
