<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>"Prefácio" — <hi rend="italic">Alma errante</hi>, de Eliezer Kamenezky</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação, Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e Tradição
               (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2021</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Prefacio_Alma_errante.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W360">"Prefácio" a <hi rend="italic">Alma errante</hi>, de Eliezer Kamenesky</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">"Prefácio"</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m">Alma errante</title>
                  <author><rs type="name" key="P718" style="b">Eliezer Kamenezky</rs></author>
                  <imprint>
                     <date when="1914">1932</date>
                     <pubPlace>Lisboa</pubPlace>
                     <publisher>Of. Graf. da Emprêsa do Anuário Comercial</publisher>
                     <biblScope unit="page">5-21</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Pessoa_Prefacio_Alma_errante_1.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Prefacio_Alma_errante_2.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Prefacio_Alma_errante_3.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Prefacio_Alma_errante_4.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Prefacio_Alma_errante_5.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Prefacio_Alma_errante_6.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Prefacio_Alma_errante_7.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Prefacio_Alma_errante_8.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Prefacio_Alma_errante_9.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Prefacio_Alma_errante_10.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Prefacio_Alma_errante_11.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Prefacio_Alma_errante_12.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Prefacio_Alma_errante_13.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Prefacio_Alma_errante_14.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Prefacio_Alma_errante_15.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Prefacio_Alma_errante_16.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Prefacio_Alma_errante_17.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W360">
      <body>
         <head>PREFÁCIO</head>
         <p rend="indent-first"><rs type="name" key="P718" style="a">ELIEZER KAMENESKY</rs> é judeu
            russo, vagamundo temporáriamente parado, cultor teórico e prático do que chamam
            naturismo, e idealista e romantico como são todos os judeus, quando não são o
            contrário.</p>
         <p rend="indent-first">A sua personalidade como vagamundo não interessa para o entendimento
            das suas composições: não se reflecte nelas. Se <rs type="name" key="P718">Eliezer</rs>
            nunca tivesse saído de Lugansk, onde nasceu, essas composições poderiam nunca ter sido
            outras no sentido, embora, evidentemente, o houvessem de ser na linguagem, que não seria
            a portuguesa.</p>
         <p rend="indent-first">Tambem o seu culto do naturismo, ainda que deliberadamente expresso
            em muitos passos do que escreve, não é ponto fundamental para a compreensão das suas
            prosas ou versos. Êsse culto do natural é a forma ou expressão do seu misticismo de
            judeu, e o seu misticismo de judeu é um misticismo de judeu russo.</p>
         <p rend="indent-first">Para o caso, pois, de apresentar estas composições a leitores
            portugueses, de sorte que êstes demasiadamente as não estranhem, basta que consideremos
            que <rs type="name" key="P718">Eliezer</rs> é judeu, judeu russo, e judeu místico. Uma
            análise, de onde venha a explicação, terá pois que incidir sôbre a mentalidade mítica do
            judeu em geral, e do judeu russo em particular.</p>
         <milestone rend="space" unit="section"/>
         <p rend="indent-first">Os povos equilibram-se, na sua vida psíquica, pela coexistencia
            automática de qualidades opostas. Se soubermos, de qualquer povo, que êle é brutalmente
            materialista, desde logo poderemos concluir que êle será brutalmente místico. Se
            soubermos, de qualquer nação, que ha nêla típicamente um grande número de criminosos,
            poderemos asseverar, sem investigação, que haverá nela, típicamente tambem, um grande
            número de santos. A vida oscila como um pêndulo, e a oscilação num sentido requere, para
            que a mesma vida não pare, uma igual oscilação no sentido inverso.</p>
         <p rend="indent-first">Como, porém, na oscilação do pêndulo se mantém o ritmo do movimento,
            sucede que tanto as qualidades que estão num limite da oscilação, como as que estão no
            outro limite, participam da mesma oscilação essencial. Em outras palavras, e
            servindo-nos do exemplo que citámos: um povo violentamente material é, ao mesmo tempo,
            um povo violentamente místico; mas haverá um elemento — a violencia — de comum ao seu
            materialismo e ao misticismo que se lhe contrapõe. Não pode existir um povo de brutais
            na vida e delicados no sentimento dela: seriam ritmos diferentes, que o equilíbrio da
            vida não consente.</p>
         <p rend="indent-first">Onde quer que lancemos os olhos, na película ininterrupta da
            história, encontramos disto exemplos. A Idade Média, bárbara e anciosa, era intensa e
            brutal na sua vida de matéria e sentidos, e era intensa e brutal na vida do seu
            misticismo maníaco. Não destôa da tése a subtileza delirante da especulação escolástica,
            pois a subtileza, embora o não pareça, é a violencia do pensamento: a violencia é o
            excesso da força, e, como a força do pensamento consiste na capacidade de distinção, a
            volencia dêle consistirá na tendencia a distinguir de mais, e é isso que é a
            subtileza.</p>
         <p rend="indent-first">A Inglaterra ministra-nos outro exemplo, e noutra ordem. O povo
            inglês foi sempre claramente activo e prático; é contudo o povo que deu ao mundo a
            poesia lírica mais etérea e subtil. Mas o inglês, na mesma plena imersão prática, é
            incoordenado e inconstrutivo: vai pela realidade fora aos apalpões, ainda que aos
            apalpões seguros. Um <rs type="name" key="P487">Infante D. Henrique</rs>, ou um <rs
               type="name" key="P539">Bismarck</rs>, é produto impossível em Inglaterra. E, do mesmo
            modo, na mais alta poesia inglesa a inspiração sobreleva á construção. Continúa a
            técnica de apalpões: nêsse nível, porém, tocam nos astros. Onde, por desvio e excepção,
            a construção suba, como em <rs type="name" key="P84">Milton</rs>, desde logo a subtileza
            e a eteridade descem. O <rs type="name" key="P719">Ariel</rs> do pagão <rs type="name"
               key="P65">Shakespeare</rs>, não sendo mais que um elemental do Ar, é todavia mais
            angélico que os anjos do cristão <rs type="name" key="P84">Milton</rs> ― anjos da Cabala
            ou da Rosea Cruz, ou, pelo menos, da Rosea cruz como <rs type="name" key="P720"
               >Fludd</rs> a entendeu.</p>
         <milestone rend="space" unit="section"/>
         <p rend="indent-first">Esta existência necessária, nos povos, de elementos opostos, e
            porisso complementares e equilibrantes, manifesta-se, em geral, atravez de indivíduos
            diferentes. Quer dizer: não é no mesmo indivíduo que normalmente coincidem os dois
            elementos complementares; aparece um em certos indivíduos, outro em outros. O equilíbrio
            dá-se na raça ou no povo em conjunto, não nos indivíduos separadamente.</p>
         <p rend="indent-first">Algumas vezes, é certo, essa dupla mentalidade da raça se reflecte,
            ou parece reflectir, no mesmo indivíduo. Tal foi, talvez, o caso de <rs type="name"
               key="P65">Shakespeare</rs> — burguês banal, dirigindo atiladamente o seu teátro,
            emprestando dinheiro a juros a seus conterrâneos, e, no mesmo tempo, escrevendo <hi
               rend="italic">A tormenta</hi>, que, para tudo ter de etéreo e inspirado, é até
            simbólica e profética. Mas nem no caso de se citar <rs type="name" key="P65"
               >Shakespeare</rs> quer dizer que a coexistencia individual dos elementos opostos se
            dê sómente em altos espíritos, nem o apontamos senão como a excepção, e para acentuar a
            regra. É na raça ou nação, repita-se, que o equilíbrio essencial se dá.</p>
         <p rend="indent-first">Isto vem, primeiro, para o fim geral de se compreender que, se nos
            aparecer um indivíduo com característicos opostos aos que são vulgarmente distintivos da
            sua raça, não é lícito que duvidemos que êle pertença a essa raça, ou que seja sincero
            na presentação dêsses característicos: êle poderá ser tamsómente um depositário dos
            característicos complementares da raça a que pertence. Isto vem, depois, para o fim
            particular de se compreender que, sendo a raça judaíca universalmente conhecida pela sua
            fechada e cautelosa materialidade, não havemos necessáriamente de desconfiar de
            sinceridade de um judeu que se nos apresenta como um romantico e um idealista. E, para o
            caso das composições de <rs type="name" key="P718">Eliezer</rs> — porque é delas,
            afinal, que se trata —, êste ponto da sinceridade é importante: sem ela, como veremos,
            elas nada seriam.</p>
         <milestone rend="space" unit="section"/>
         <p rend="indent-first">O povo judeu é, essencialmente, e no sentido filosofico da palavra,
            um povo materialista. E, como é essencialmente um povo materialista, é materialista na
            sua materialidade e materialista na sua idealidade. Da sua materialidade não ha que
            falar, pois todos falam dela e não é dela que aqui se trata. É à-cerca da sua idealidade
            que convém e cabe a explicação.</p>
         <p rend="indent-first">A idealidade judaica manifesta-se de três fórmas diferentes, todas
            elas eivadas do materialismo central da raça, rítmo do pêndulo da vida que a anima. A
            primeira fórma é o seu patriotismo tradicionalista; e o patriotismo tradicionalista,
            seja de que nação fôr, é o modo mais material do sentimento da pátria ou da raça. A
            segunda fórma é a especulação cabalistica, em que, embora se pretenda subtilizar, por
            interpretações de três ordens, o conteúdo do Pentateuco, e de mais que o Pentateuco,
            nunca se atinge uma vera abstração ou uma espiritualidade verdadeira: material,
            considerando o que pretende ser, é ainda o Nome Inefável, materiais os Sephiroth, os
            Arcanjos, os Anjos e as Esferas Celestes, através de quem vem até nós a Sua emanação. A
            terceira fórma ― não mais recente, mas mais recentemente sensível ― é o idealismo social
            em todos os seus modos, desde o egualitarismo até ao naturismo; e essa é material por
            sua mesma natureza.</p>
         <p rend="indent-first">São estas as três fórmas da idealidade judaica, e, embora todas
            manifestem o materialismo central da raça, não são materiais em seus intuitos; não ha
            porisso que duvidar da sinceridade daquêles judeus em quem as vemos. Do tradicionalismo
            racico, e certo, ninguém duvida ou duvidou; aliás, os antisemitas não têm nem tiveram
            senão vantagem em acentuá-lo. As outras duas fórmas têm sido diversamente consideradas
            pelos inimigos dos judeus: a primeira como sincera na origem mas não em certos modos do
            seu uso, a segunda como insincera; e como ambas elas servindo — uma por utilisação,
            outra por invenção — para desintegrar e dissolver a civilisação cristã, em a qual os
            judeus adversariamente vivem.</p>
         <p rend="indent-first">Acusam os cabalistas, de cuja sinceridade original se não duvida,
            de, primeiro, através da Rósea Cruz, terem criado a Maçonaria, Ordem supostamente
            anti-cristã, e de, mais tarde, por diversas vias, se terem infiltrado nela, para,
            presumivelmente, contrariar e vencer as expansões cristã e templaria que se
            manifestaram, depois da Oração de <rs type="name" key="P721">Ramsay</rs>, na creação dos
            Altos Graus e sobretudo da <hi rend="italic">Stricta Observancia</hi> de von Hund ou dos
            seus Superiores Incognitos. Acusam os idealistas sociais de, por meio de doutrinas
            egualitarias, para tal fim inventadas, pretenderem mergulhar, e de facto estarem
            mergulhando, a sociedade aristrocratica que é a de Europa na decadencia e na anarquia,
            para, evidentemente, sobre os escombros construirem o Reino e o Reinado de Israel. E
            acusam a Maçonaria de ter provocado a Revolução Francesa e os judeus de terem provocado
            a Revolução Russa.</p>
         <milestone rend="space" unit="section"/>
         <p rend="indent-first">Antes de mais, entendamo-nos bem sobre qual é a matéria de que se
            está tratando. Trata-se do idealismo judaico e da sua sinceridade ou não sinceridade;
            não se trata da acção política dos judeus. Essa é evidente e natural; tem-se
            aproveitado, não so da Maçonaria e da ideologia egualitaria, mas de tudo quanto, de
            origem judaica ou não judaica, possa de facto, devidamente utilizado, servir para
            dissolver a civilisação tradicional, greco-romana e cristã, de Europa e do mundo
            europeizado. E legitimamente se tem aproveitado, pois aos judeus assistem os mesmos
            direitos que aos outros povos: o direito de defeza e o direito de império ― o primeiro
            em absoluto, o segundo se o concedemos aos outros. Nem foram os judeus, ou a Maçonaria,
            ou qualquer outra fôrça estranha, que provocou, ou poderia provocar, a Revolução
            Francesa, ou a Revolução Russa, ou qualquer outra verdadeira Revolução. As revoluções
            são provocadas pelo Poder tiranico que as torna, passado certo ponto, inevitáveis. Foi a
            tirania do Antigo Regimen que fez a Revolução Francesa. Foi a tirania do Czarismo que
            fez a Revolução Russa. As fôrças estranhas não fizeram mais que aproveitar-se, conforme
            puderam, da matéria social incoordenada em que as tiranias, depois das revoluções que
            provocaram, deixaram os povos que regiam.</p>
         <milestone rend="space" unit="section"/>
         <p rend="indent-first">O problema das origens da Maçonaria, e sobretudo do Grau de Mestre,
            que é o seu fulcro, é confuso e obscuro ao ultimo ponto: ninguém, fóra ou dentro da
            Ordem, se póde orgulhar de ter achado para ele uma solução, simples ou composta, que
            satisfaça senão a quem a deu. Uma coisa, porém, se póde afirmar: a Maçonaria não é uma
            Ordem judaica, e o conteúdo dos graus fundamentais, que vulgarmente chamam símbolicos,
            não é judaico em espírito, mas só em figura. Se se quizer dar um nome de origem à
            Maçonaria, o mais que poderá dizer-se é que ela é, quanto à composição dos graus
            simbolicos, plausivelmente um produto do protestantismo liberal, e, quanto à redacção
            dêles, certamente um produto do século dezoito inglês, em toda a sua chateza e
            banalidade. O quadro judaico dos três graus e o cenário judaico do drama do Terceiro
            podem ser considerados naturais em uma terra e um tempo protestantes. O protestantismo
            foi, precisamente, a emergencia, a-dentro da religião cristã, dos elementos judaicos, em
            desproveito dos greco-romanos; porisso se servíu ele sempre abundantemente de citações,
            tipos e figuras extraídos do Velho Testamento. Ninguém crê, porém, ou diz que a Reforma,
            pense-se dela o que se pensar, fôsse um movimento judaico.</p>
         <p rend="indent-first">Áparte isto, os dois primeiros graus maçonicos, menos simbolicos que
            emblematicos, não conduzem definitivamente a coisa nenhuma; e o grande mistério do Grau
            de Mestre — que é, por assim dizer, a Rosa de toda a Cruz maçonica — é um símbolo vital
            mas abstracto, que cada qual póde interpretar no sentido que entender. E assim de facto
            se tem interpretado ― a êle e à parte simbolica dos outros dois ― através do vasto
            esquêma divagativo dos Altos Graus e dos Graus Velados — estes, aliás, já fora e além da
            Maçonaria. Tudo, desde o catolicismo ao ateísmo, se tem reflectido nêsses graus
            interpretativos. Se ha Altos Graus que são nitida e materialmente cabalisticos, e até
            anti-cristãos, tambem os ha que são espirituais ou cristãos, desde o sobregrau do Sacro
            Rial Arco até àquele grau criptico em que <rs type="name" key="P722">Hiram</rs> é
            erquido como <rs type="name" key="P50" style="b">Cristo</rs>. Sucede, até, que o mesmo
            grau do mesmo rito póde ter conteúdos diferentes sob diferentes Obediencias: assim é que
            o Grau 18, propriamente Príncipe Rosa-Cruz, do Rito Escocês é «filosofico» na America
            (depois da revisão de <rs type="name" key="P723">Pike</rs>), menos talvês que
            «filosofico» na Maçonaria francêsa e suas congéneres, mas plenamente cristão (como aliás
            não poderia deixar de ser) sob as Magnas Obediencias britanicas. Em resumo, nada e tudo
            se tem refletido na Maçonaria: nada nos graus simbolicos, que de per si se não explicam;
            tudo nos Altos Graus e nos Graus Velados, onde cada fabricante de ritos, de católico a
            ateu, deixou o rastro dos seus preconceitos e das suas preocupações. Mais em resumo
            ainda: a Maçonaria é, nas suas bases, insuficientemente dogmatica e definida para que do
            seu conteúdo se possa afirmar isto ou aquilo, judaismo ou outra coisa qualquer.</p>
         <p rend="indent-first">A presença de elementos cabalisticos nos graus simbolicos, tambem
            não prova a origem judaica da Maçonaria. Quando a Maçonaria emergiu e se constituiu
            declaradamente, em seus graus fundamentais, já de ha muito a Cabala tinha intérpretes
            não-judeus e por êsses fôra cristianizada, para o que, aliás, eminentemente se prestava.
            A presença de elementos cabalisticos na Maçonaria não prova, pois, uma origem judaica.
            De resto, êsses elementos cabalisticos resumem-se em dois ― o sentido simbolico do
            Templo de <rs type="name" key="P497">Salomão</rs> e a Palavra Perdida. O sentido
            simbolico do Primeito Templo, póde ser, na Maçonaria, de origem templaria, e portanto
            cristã, pois a Ordem do Templo era-o «do Templo de Salomão», e não se sabem ao certo os
            pormenores da iniciação secreta nessa Ordem. Quanto à Palavra Perdida do Grau de Mestre,
            se de facto relembra o Nome Perdido do cabalismo judaico, não é necessáriamente da mesma
            natureza. Sabe-se em que consiste a essencia do Nome Perdido dos cabalistas; não se sabe
            que espécie de Palavra é que o Mestre morreu para não revelar. A maior autoridade
            maçonica de hoje interpreta a Palavra Perdida de um modo nitidamente não-judaico: <hi
               rend="italic">Verbum <rs type="name" key="P50" style="c">Christus</rs> est</hi>,
            diz.</p>
         <milestone rend="space" unit="section"/>
         <p rend="indent-first">O que acaba de dizer-se da Maçonaria, com mais forte razão se pode
            dizer dos Rosicrúcios, que, misturados com ela na antecâmara da sua vida emblemática,
            bem pode ser que a houvessem fundado, ou contribuido para a sua fundação, como sistêma
            especulativo. A grande Fraternidade é cristã no seu nome, cristã nos seus dois Magnos
            Símbolos, cristã e católica (embora não-romana) nas suas dedicações. Os Rosicrúcios
            eram, é certo, cabalistas, como eram, em dois sentidos, alquimístas; mas eram cabalistas
            cristãos, como eram (sobretudo) alquimístas espirituais. Como vários outros,
            aproveitaram-se da Cabala e lhe deram um sentido e um complemento cristãos; porisso com
            mais razão se poderiam queixar os judeus de que os Irmãos se haviam servido da Cabala
            para fins anti-judaicos, do que os cristãos de que êles tinham introduzido a Cabala na
            substância do cristismo, onde, aliás, desde o Quarto Evangelho, já tôda a alma dela
            existia. Acresce, quanto á Rosea Cruz, que os grandes expositores dela, desde antes do
            seu aparecimento até nossos dias, teem sido declaradamente místicos cristãos, e, ainda,
            que o voto de castidade absoluta, a que (por motivos que nada teem com virtude) a
            Fraternidade obrigava o candidato, é a coisa menos judaica, embora «cabalística», que se
            póde conceber.</p>
         <milestone rend="space" unit="section"/>
         <p rend="indent-first">Quanto ao idealismo social — isto é, aquêles princípios de
            radicalismo social que habitualmente se manifestam pelo lema «Liberdade, Igualdade,
            Fraternidade» do místico cristão <rs type="name" key="P724">Saint-Martin</rs> —, êle não
            é só judaico, nem, nas suas origens europeias, precisou do judaismo para nascer. O
            radicalismo social europeu nasceu, como doutrina, de remotas especulações gregas,
            transmitidas e reforçadas pelas especulações (tam frequêntemente anti-monárquicas) dos
            escolásticos; nasceu, como facto, da normal reacção humana contra as várias tiranías de
            Europa, auxiliada espiritualmente pelos princípios sociais cristãos, tais como os
            Evangelhos os revelam. As doutrinas do <rs type="name" key="P50" style="b">Cristo</rs>,
            se as não interpretarmos mística ou simbólicamente, são plenamente anarquistas. Assim, o
            radicalismo social só pode dizer-se judeu no sentido em que o cristianísmo é judeu.</p>
         <p rend="indent-first">Existe, contudo, um radicalismo social puramente judaico e,
            coincidindo êle com o radicalismo social de origem europeia, é evidente que um ao outro
            se auxiliaram e auxiliam, se estimularam e estimulam. O radicalismo social judaico tem,
            porém, uma origem diferente da do radicalismo social de Europa.</p>
         <p rend="indent-first">O idealismo social dos judeus é, cumulativamente, uma saüdade e um
            odio, ou, mais própriamente, um saüdosismo e uma defeza. A ância da pátria perdida
            assume necessáriamente a fórma da ância pela presumivel fórma original, patriarcal e
            simples, dessa mesma pátria; e o contraste, tanto entre a suposta liberdade dessa vida
            primitiva e a sujeição constante do povo judeu pelos povos cristãos, como entre o
            supôsto judaismo típico dessa vida e o supôsto cristianismo típico da presente, faz com
            que, de dois modos, o idealismo judaico assuma um carácter egualitário, e esse
            egualitarismo um carácter místico, pois procede de um sentimento e não de uma ideia. De
            aí a sua intensidade intima e o seu formidável poder emissor.</p>
         <p rend="indent-first">O que mais claramente prova isto é que êsse egualitarismo místico se
            vê entre aquêles judeus que mais sofrem a opressão quotidiana, social ou política, da
            civilisação estranha em que existem. São porisso os judeus orientais, e maximamente os
            judeus russos, que albergam, nutrem e espalham o egualitarismo como doutrina. Fazem-no
            sobretudo, como é natural, onde encontram para isso ambiente, e êsse ambiente é fácil
            entre os povos meio selvagens como o russo, ou entre as camadas meio selvagens como são,
            pela barbárie da semi-ignorancia, os operários de todo o mundo. O comunismo de hoje ―
            que, como ideia, só os idiotas sabem o que é ― é o produto hibrido, e porisso esteril,
            do misticismo judaico e da estupidês europeia. Não esqueçamos: e da estupidês
            europeia.</p>
         <milestone rend="space" unit="section"/>
         <p rend="indent-first">Dado que o idealismo social dos judeus se constitui em tôrno da
            saüdade anciosa daquela primitiva vida paradisiaca que nunca houve em parte alguma, êsse
            idealismo necessáriamente agrega outras ideias, umas meio-sociais, outras não-sociais,
            que se ajustam ao sonho de tal vida. De aí o naturismo, o culto da simplicidade, o
            fraternitarismo directo e generalisado.</p>
         <p rend="indent-first">Tal é, tipicamente, a mentalidade do judeu socialmente místico, e
            sobretudo do judeu russo, que é, pelas razões já expostas, o representante maximo dessa
            espécie do misticismo de Israel.</p>
         <milestone rend="space" unit="section"/>
         <p rend="indent-first">Nas composições de <rs type="name" key="P718" style="b">Eliezer
               Kamenezky</rs> tudo isso se revela e se expande ingenuamente. E, como tudo isso é
            sentido e sincero, essas composições, que não vivem, evidentemente, de uma intensa vida
            intelectual, nem do que nós europeus chamariamos uma intensa vida espiritual, ganham uma
            valia própria, que não é dificil sentir se nos desfizermos, ao lê-las, do que podemos
            chamar, sem nos insultarmos, os nossos preconceitos estéticos. Devemos reparar em que a
            sinceridade — e os poemas de <rs type="name" key="P718">Eliezer</rs> são infantilmente
            sinceros — tem uma poesia própria, independente da poesia que é própriamente poesia.
            Nisso, sim, devemos reparar sem Grecia, isto é, sem estética nem metafísica.</p>
         <p rend="indent-first">Duas outras considerações, alheias à substância dos raciocínios
            formados no decurso dêste breve prefácio, nos completarão na disposição, se a tivermos,
            de sermos justos para com <rs type="name" key="P718">Eliezer</rs>, e portanto para com o
            entendimento emotivo dos seus versos.</p>
         <p rend="indent-first">A primeira é que <rs type="name" key="P718">Eliezer</rs> não é
            português, nem se pode portanto esperar que maneje com qualquer intima destreza a que é
            uma das mais completas, subtis e opulentas línguas do mundo. A simplicidade do que tem a
            dizer-nos não exige, é certo, os contornos de Vieira ou as cambiantes do <hi
               rend="italic"><rs type="periodical" key="J12">Orfeu</rs></hi>. Mas, assim como a
            ideia e a emoção se refletem no vocabulario e no jôgo sintático, assim também êstes
            reagem sôbre a emoção ou ideia, e, se por qualquer razão são simples, as compelem, em
            certo grau, a ser simples também.</p>
         <p rend="indent-first">A segunda é que toda a literatura judaica, do melhor ao peor, ―
            direi, até, toda a literatura semitica ― é essencialmente incoordenada e difusa. Não ha
            construção no conjunto nem precisão na frase. Nenhum judeu, grande poeta que fôsse,
            seria capaz de escrever uma composição que contivesse, explicito ou implicito, o
            profundo movimento logico — strofe, antistrofe, épodo — da ode grega. Nenhum judeu,
            grande poeta que fôsse, seria capaz de escrever, como <rs type="name" key="P193"
               style="c">Esquilo</rs>, «riso inumero das ondas do mar». E, é claro, nenhum judeu
            seria capaz de escrever êste prefácio.</p>
         <signed rend="right"><rs type="name" key="FP" role="author" style="b">Fernando
            Pessoa</rs>.</signed>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W360">
      <body>
         <head>PREFÁCIO</head>
         <p rend="indent-first">ELIEZER KAMENESKY é judeu
            russo, vagamundo temporariamente parado, cultor teórico e prático do que chamam
            naturismo, e idealista e romântico como são todos os judeus, quando não são o
            contrário.</p>
         <p rend="indent-first">A sua personalidade como vagamundo não interessa para o entendimento
            das suas composições: não se reflete nelas. Se Eliezer
            nunca tivesse saído de Lugansk, onde nasceu, essas composições poderiam nunca ter sido
            outras no sentido, embora, evidentemente, o houvessem de ser na linguagem, que não seria
            a portuguesa.</p>
         <p rend="indent-first">Também o seu culto do naturismo, ainda que deliberadamente expresso
            em muitos passos do que escreve, não é ponto fundamental para a compreensão das suas
            prosas ou versos. Esse culto do natural é a forma ou expressão do seu misticismo de
            judeu, e o seu misticismo de judeu é um misticismo de judeu russo.</p>
         <p rend="indent-first">Para o caso, pois, de apresentar estas composições a leitores
            portugueses, de sorte que estes demasiadamente as não estranhem, basta que consideremos
            que Eliezer é judeu, judeu russo, e judeu místico. Uma
            análise, de onde venha a explicação, terá pois que incidir sobre a mentalidade mítica do
            judeu em geral, e do judeu russo em particular.</p>
         <milestone rend="space" unit="section"/>
         <p rend="indent-first">Os povos equilibram-se, na sua vida psíquica, pela coexistência
            automática de qualidades opostas. Se soubermos, de qualquer povo, que ele é brutalmente
            materialista, desde logo poderemos concluir que ele será brutalmente místico. Se
            soubermos, de qualquer nação, que há nela tipicamente um grande número de criminosos,
            poderemos asseverar, sem investigação, que haverá nela, tipicamente também, um grande
            número de santos. A vida oscila como um pêndulo, e a oscilação num sentido requere, para
            que a mesma vida não pare, uma igual oscilação no sentido inverso.</p>
         <p rend="indent-first">Como, porém, na oscilação do pêndulo se mantém o ritmo do movimento,
            sucede que tanto as qualidades que estão num limite da oscilação, como as que estão no
            outro limite, participam da mesma oscilação essencial. Em outras palavras, e
            servindo-nos do exemplo que citámos: um povo violentamente material é, ao mesmo tempo,
            um povo violentamente místico; mas haverá um elemento — a violência — de comum ao seu
            materialismo e ao misticismo que se lhe contrapõe. Não pode existir um povo de brutais
            na vida e delicados no sentimento dela: seriam ritmos diferentes, que o equilíbrio da
            vida não consente.</p>
         <p rend="indent-first">Onde quer que lancemos os olhos, na película ininterrupta da
            história, encontramos disto exemplos. A Idade Média, bárbara e ansiosa, era intensa e
            brutal na sua vida de matéria e sentidos, e era intensa e brutal na vida do seu
            misticismo maníaco. Não destoa da tese a subtileza delirante da especulação escolástica,
            pois a subtileza, embora o não pareça, é a violência do pensamento: a violência é o
            excesso da força, e, como a força do pensamento consiste na capacidade de distinção, a
            volência dele consistirá na tendência a distinguir de mais, e é isso que é a
            subtileza.</p>
         <p rend="indent-first">A Inglaterra ministra-nos outro exemplo, e noutra ordem. O povo
            inglês foi sempre claramente ativo e prático; é contudo o povo que deu ao mundo a
            poesia lírica mais etérea e subtil. Mas o inglês, na mesma plena imersão prática, é
            incoordenado e inconstrutivo: vai pela realidade fora aos apalpões, ainda que aos
            apalpões seguros. Um Infante D. Henrique, ou um Bismarck, é produto impossível em Inglaterra. E, do mesmo
            modo, na mais alta poesia inglesa a inspiração sobreleva à construção. Continua a
            técnica de apalpões: nesse nível, porém, tocam nos astros. Onde, por desvio e exceção,
            a construção suba, como em Milton, desde logo a subtileza
            e a eteridade descem. O Ariel do pagão Shakespeare, não sendo mais que um elemental do Ar, é todavia mais
            angélico que os anjos do cristão Milton ― anjos da Cabala
            ou da Rósea Cruz, ou, pelo menos, da Rósea cruz como Fludd a entendeu.</p>
         <milestone rend="space" unit="section"/>
         <p rend="indent-first">Esta existência necessária, nos povos, de elementos opostos, e
            por isso complementares e equilibrantes, manifesta-se, em geral, através de indivíduos
            diferentes. Quer dizer: não é no mesmo indivíduo que normalmente coincidem os dois
            elementos complementares; aparece um em certos indivíduos, outro em outros. O equilíbrio
            dá-se na raça ou no povo em conjunto, não nos indivíduos separadamente.</p>
         <p rend="indent-first">Algumas vezes, é certo, essa dupla mentalidade da raça se reflete,
            ou parece refletir, no mesmo indivíduo. Tal foi, talvez, o caso de Shakespeare — burguês banal, dirigindo atiladamente o seu teatro,
            emprestando dinheiro a juros a seus conterrâneos, e, no mesmo tempo, escrevendo <hi
               rend="italic">A tormenta</hi>, que, para tudo ter de etéreo e inspirado, é até
            simbólica e profética. Mas nem no caso de se citar Shakespeare quer dizer que a coexistência individual dos elementos opostos se
            dê somente em altos espíritos, nem o apontamos senão como a exceção, e para acentuar a
            regra. É na raça ou nação, repita-se, que o equilíbrio essencial se dá.</p>
         <p rend="indent-first">Isto vem, primeiro, para o fim geral de se compreender que, se nos
            aparecer um indivíduo com característicos opostos aos que são vulgarmente distintivos da
            sua raça, não é lícito que duvidemos que ele pertença a essa raça, ou que seja sincero
            na presentação desses característicos: ele poderá ser tão-somente um depositário dos
            característicos complementares da raça a que pertence. Isto vem, depois, para o fim
            particular de se compreender que, sendo a raça judaica universalmente conhecida pela sua
            fechada e cautelosa materialidade, não havemos necessariamente de desconfiar de
            sinceridade de um judeu que se nos apresenta como um romântico e um idealista. E, para o
            caso das composições de Eliezer — porque é delas,
            afinal, que se trata —, este ponto da sinceridade é importante: sem ela, como veremos,
            elas nada seriam.</p>
         <milestone rend="space" unit="section"/>
         <p rend="indent-first">O povo judeu é, essencialmente, e no sentido filosófico da palavra,
            um povo materialista. E, como é essencialmente um povo materialista, é materialista na
            sua materialidade e materialista na sua idealidade. Da sua materialidade não há que
            falar, pois todos falam dela e não é dela que aqui se trata. É acerca da sua idealidade
            que convém e cabe a explicação.</p>
         <p rend="indent-first">A idealidade judaica manifesta-se de três formas diferentes, todas
            elas eivadas do materialismo central da raça, ritmo do pêndulo da vida que a anima. A
            primeira forma é o seu patriotismo tradicionalista; e o patriotismo tradicionalista,
            seja de que nação for, é o modo mais material do sentimento da pátria ou da raça. A
            segunda forma é a especulação cabalística, em que, embora se pretenda subtilizar, por
            interpretações de três ordens, o conteúdo do Pentateuco, e de mais que o Pentateuco,
            nunca se atinge uma vera abstração ou uma espiritualidade verdadeira: material,
            considerando o que pretende ser, é ainda o Nome Inefável, materiais os Sephiroth, os
            Arcanjos, os Anjos e as Esferas Celestes, através de quem vem até nós a Sua emanação. A
            terceira forma ― não mais recente, mas mais recentemente sensível ― é o idealismo social
            em todos os seus modos, desde o igualitarismo até ao naturismo; e essa é material por
            sua mesma natureza.</p>
         <p rend="indent-first">São estas as três formas da idealidade judaica, e, embora todas
            manifestem o materialismo central da raça, não são materiais em seus intuitos; não há
            por isso que duvidar da sinceridade daqueles judeus em quem as vemos. Do tradicionalismo
            rácico, e certo, ninguém duvida ou duvidou; aliás, os antisemitas não têm nem tiveram
            senão vantagem em acentuá-lo. As outras duas formas têm sido diversamente consideradas
            pelos inimigos dos judeus: a primeira como sincera na origem mas não em certos modos do
            seu uso, a segunda como insincera; e como ambas elas servindo — uma por utilização,
            outra por invenção — para desintegrar e dissolver a civilização cristã, em a qual os
            judeus adversariamente vivem.</p>
         <p rend="indent-first">Acusam os cabalistas, de cuja sinceridade original se não duvida,
            de, primeiro, através da Rósea Cruz, terem criado a Maçonaria, Ordem supostamente
            anticristã, e de, mais tarde, por diversas vias, se terem infiltrado nela, para,
            presumivelmente, contrariar e vencer as expansões cristã e templária que se
            manifestaram, depois da Oração de Ramsay, na criação dos
            Altos Graus e sobretudo da <hi rend="italic">Stricta Observancia</hi> de von Hund ou dos
            seus Superiores Incógnitos. Acusam os idealistas sociais de, por meio de doutrinas
            igualitarias, para tal fim inventadas, pretenderem mergulhar, e de facto estarem
            mergulhando, a sociedade aristrocrática que é a de Europa na decadência e na anarquia,
            para, evidentemente, sobre os escombros construírem o Reino e o Reinado de Israel. E
            acusam a Maçonaria de ter provocado a Revolução Francesa e os judeus de terem provocado
            a Revolução Russa.</p>
         <milestone rend="space" unit="section"/>
         <p rend="indent-first">Antes de mais, entendamo-nos bem sobre qual é a matéria de que se
            está tratando. Trata-se do idealismo judaico e da sua sinceridade ou não sinceridade;
            não se trata da ação política dos judeus. Essa é evidente e natural; tem-se
            aproveitado, não só da Maçonaria e da ideologia igualitária, mas de tudo quanto, de
            origem judaica ou não judaica, possa de facto, devidamente utilizado, servir para
            dissolver a civilização tradicional, greco-romana e cristã, de Europa e do mundo
            europeizado. E legitimamente se tem aproveitado, pois aos judeus assistem os mesmos
            direitos que aos outros povos: o direito de defesa e o direito de império ― o primeiro
            em absoluto, o segundo se o concedemos aos outros. Nem foram os judeus, ou a Maçonaria,
            ou qualquer outra força estranha, que provocou, ou poderia provocar, a Revolução
            Francesa, ou a Revolução Russa, ou qualquer outra verdadeira Revolução. As revoluções
            são provocadas pelo Poder tirânico que as torna, passado certo ponto, inevitáveis. Foi a
            tirania do Antigo Regímen que fez a Revolução Francesa. Foi a tirania do Czarismo que
            fez a Revolução Russa. As forças estranhas não fizeram mais que aproveitar-se, conforme
            puderam, da matéria social incoordenada em que as tiranias, depois das revoluções que
            provocaram, deixaram os povos que regiam.</p>
         <milestone rend="space" unit="section"/>
         <p rend="indent-first">O problema das origens da Maçonaria, e sobretudo do Grau de Mestre,
            que é o seu fulcro, é confuso e obscuro ao último ponto: ninguém, fora ou dentro da
            Ordem, se pode orgulhar de ter achado para ele uma solução, simples ou composta, que
            satisfaça senão a quem a deu. Uma coisa, porém, se pode afirmar: a Maçonaria não é uma
            Ordem judaica, e o conteúdo dos graus fundamentais, que vulgarmente chamam simbólicos,
            não é judaico em espírito, mas só em figura. Se se quiser dar um nome de origem à
            Maçonaria, o mais que poderá dizer-se é que ela é, quanto à composição dos graus
            simbólicos, plausivelmente um produto do protestantismo liberal, e, quanto à redação
            deles, certamente um produto do século dezoito inglês, em toda a sua chateza e
            banalidade. O quadro judaico dos três graus e o cenário judaico do drama do Terceiro
            podem ser considerados naturais em uma terra e um tempo protestantes. O protestantismo
            foi, precisamente, a emergência, adentro da religião cristã, dos elementos judaicos, em
            desproveito dos greco-romanos; por isso se serviu ele sempre abundantemente de citações,
            tipos e figuras extraídos do Velho Testamento. Ninguém crê, porém, ou diz que a Reforma,
            pense-se dela o que se pensar, fosse um movimento judaico.</p>
         <p rend="indent-first">À parte isto, os dois primeiros graus maçónicos, menos simbólicos que
            emblemáticos, não conduzem definitivamente a coisa nenhuma; e o grande mistério do Grau
            de Mestre — que é, por assim dizer, a Rosa de toda a Cruz maçónica — é um símbolo vital
            mas abstrato, que cada qual pode interpretar no sentido que entender. E assim de facto
            se tem interpretado ― a ele e à parte simbólica dos outros dois ― através do vasto
            esquema divagativo dos Altos Graus e dos Graus Velados — estes, aliás, já fora e além da
            Maçonaria. Tudo, desde o catolicismo ao ateísmo, se tem refletido nesses graus
            interpretativos. Se há Altos Graus que são nítida e materialmente cabalísticos, e até
            anticristãos, tambem os há que são espirituais ou cristãos, desde o sobregrau do Sacro
            Rial Arco até àquele grau críptico em que Hiram é
            erquido como Cristo. Sucede, até, que o mesmo
            grau do mesmo rito pode ter conteúdos diferentes sob diferentes Obediências: assim é que
            o Grau 18, propriamente Príncipe Rosa-Cruz, do Rito Escocês é «filosófico» na América
            (depois da revisão de Pike), menos talvez que
            «filosófico» na Maçonaria francesa e suas congéneres, mas plenamente cristão (como aliás
            não poderia deixar de ser) sob as Magnas Obediências britânicas. Em resumo, nada e tudo
            se tem refletido na Maçonaria: nada nos graus simbólicos, que de per si se não explicam;
            tudo nos Altos Graus e nos Graus Velados, onde cada fabricante de ritos, de católico a
            ateu, deixou o rasto dos seus preconceitos e das suas preocupações. Mais em resumo
            ainda: a Maçonaria é, nas suas bases, insuficientemente dogmática e definida para que do
            seu conteúdo se possa afirmar isto ou aquilo, judaísmo ou outra coisa qualquer.</p>
         <p rend="indent-first">A presença de elementos cabalísticos nos graus simbólicos, também
            não prova a origem judaica da Maçonaria. Quando a Maçonaria emergiu e se constituiu
            declaradamente, em seus graus fundamentais, já de há muito a Cabala tinha intérpretes
            não-judeus e por esses fora cristianizada, para o que, aliás, eminentemente se prestava.
            A presença de elementos cabalísticos na Maçonaria não prova, pois, uma origem judaica.
            De resto, esses elementos cabalísticos resumem-se em dois ― o sentido simbólico do
            Templo de Salomão e a Palavra Perdida. O sentido
            simbólico do Primeito Templo, pode ser, na Maçonaria, de origem templária, e portanto
            cristã, pois a Ordem do Templo era-o «do Templo de Salomão», e não se sabem ao certo os
            pormenores da iniciação secreta nessa Ordem. Quanto à Palavra Perdida do Grau de Mestre,
            se de facto relembra o Nome Perdido do cabalismo judaico, não é necessariamente da mesma
            natureza. Sabe-se em que consiste a essência do Nome Perdido dos cabalistas; não se sabe
            que espécie de Palavra é que o Mestre morreu para não revelar. A maior autoridade
            maçónica de hoje interpreta a Palavra Perdida de um modo nitidamente não-judaico: <hi
               rend="italic">Verbum Christus est</hi>,
            diz.</p>
         <milestone rend="space" unit="section"/>
         <p rend="indent-first">O que acaba de dizer-se da Maçonaria, com mais forte razão se pode
            dizer dos Rosicrúcios, que, misturados com ela na antecâmara da sua vida emblemática,
            bem pode ser que a houvessem fundado, ou contribuído para a sua fundação, como sistema
            especulativo. A grande Fraternidade é cristã no seu nome, cristã nos seus dois Magnos
            Símbolos, cristã e católica (embora não-romana) nas suas dedicações. Os Rosicrúcios
            eram, é certo, cabalistas, como eram, em dois sentidos, alquimistas; mas eram cabalistas
            cristãos, como eram (sobretudo) alquimistas espirituais. Como vários outros,
            aproveitaram-se da Cabala e lhe deram um sentido e um complemento cristãos; por isso com
            mais razão se poderiam queixar os judeus de que os Irmãos se haviam servido da Cabala
            para fins antijudaicos, do que os cristãos de que eles tinham introduzido a Cabala na
            substância do cristismo, onde, aliás, desde o Quarto Evangelho, já toda a alma dela
            existia. Acresce, quanto à Rósea Cruz, que os grandes expositores dela, desde antes do
            seu aparecimento até nossos dias, têm sido declaradamente místicos cristãos, e, ainda,
            que o voto de castidade absoluta, a que (por motivos que nada têm com virtude) a
            Fraternidade obrigava o candidato, é a coisa menos judaica, embora «cabalística», que se
            pode conceber.</p>
         <milestone rend="space" unit="section"/>
         <p rend="indent-first">Quanto ao idealismo social — isto é, aqueles princípios de
            radicalismo social que habitualmente se manifestam pelo lema «Liberdade, Igualdade,
            Fraternidade» do místico cristão Saint-Martin —, ele não
            é só judaico, nem, nas suas origens europeias, precisou do judaísmo para nascer. O
            radicalismo social europeu nasceu, como doutrina, de remotas especulações gregas,
            transmitidas e reforçadas pelas especulações (tão frequentemente antimonárquicas) dos
            escolásticos; nasceu, como facto, da normal reação humana contra as várias tiranias de
            Europa, auxiliada espiritualmente pelos princípios sociais cristãos, tais como os
            Evangelhos os revelam. As doutrinas do Cristo,
            se as não interpretarmos mística ou simbolicamente, são plenamente anarquistas. Assim, o
            radicalismo social só pode dizer-se judeu no sentido em que o cristianismo é judeu.</p>
         <p rend="indent-first">Existe, contudo, um radicalismo social puramente judaico e,
            coincidindo ele com o radicalismo social de origem europeia, é evidente que um ao outro
            se auxiliaram e auxiliam, se estimularam e estimulam. O radicalismo social judaico tem,
            porém, uma origem diferente da do radicalismo social de Europa.</p>
         <p rend="indent-first">O idealismo social dos judeus é, cumulativamente, uma saudade e um
            ódio, ou, mais propriamente, um saudosismo e uma defesa. A ânsia da pátria perdida
            assume necessariamente a forma da ânsia pela presumível forma original, patriarcal e
            simples, dessa mesma pátria; e o contraste, tanto entre a suposta liberdade dessa vida
            primitiva e a sujeição constante do povo judeu pelos povos cristãos, como entre o
            suposto judaísmo típico dessa vida e o suposto cristianismo típico da presente, faz com
            que, de dois modos, o idealismo judaico assuma um carácter igualitário, e esse
            igualitarismo um carácter místico, pois procede de um sentimento e não de uma ideia. Daí a sua intensidade íntima e o seu formidável poder emissor.</p>
         <p rend="indent-first">O que mais claramente prova isto é que esse igualitarismo místico se
            vê entre aqueles judeus que mais sofrem a opressão quotidiana, social ou política, da
            civilização estranha em que existem. São por isso os judeus orientais, e maximamente os
            judeus russos, que albergam, nutrem e espalham o igualitarismo como doutrina. Fazem-no
            sobretudo, como é natural, onde encontram para isso ambiente, e esse ambiente é fácil
            entre os povos meio selvagens como o russo, ou entre as camadas meio selvagens como são,
            pela barbárie da semi-ignorância, os operários de todo o mundo. O comunismo de hoje ―
            que, como ideia, só os idiotas sabem o que é ― é o produto híbrido, e por isso estéril,
            do misticismo judaico e da estupidez europeia. Não esqueçamos: e da estupidez
            europeia.</p>
         <milestone rend="space" unit="section"/>
         <p rend="indent-first">Dado que o idealismo social dos judeus se constitui em torno da
            saudade ansiosa daquela primitiva vida paradisíaca que nunca houve em parte alguma, esse
            idealismo necessariamente agrega outras ideias, umas meio-sociais, outras não-sociais,
            que se ajustam ao sonho de tal vida. Daí o naturismo, o culto da simplicidade, o
            fraternitarismo direto e generalizado.</p>
         <p rend="indent-first">Tal é, tipicamente, a mentalidade do judeu socialmente místico, e
            sobretudo do judeu russo, que é, pelas razões já expostas, o representante máximo dessa
            espécie do misticismo de Israel.</p>
         <milestone rend="space" unit="section"/>
         <p rend="indent-first">Nas composições de Eliezer
               Kamenezky tudo isso se revela e se expande ingenuamente. E, como tudo isso é
            sentido e sincero, essas composições, que não vivem, evidentemente, de uma intensa vida
            intelectual, nem do que nós europeus chamaríamos uma intensa vida espiritual, ganham uma
            valia própria, que não é difícil sentir se nos desfizermos, ao lê-las, do que podemos
            chamar, sem nos insultarmos, os nossos preconceitos estéticos. Devemos reparar em que a
            sinceridade — e os poemas de Eliezer são infantilmente
            sinceros — tem uma poesia própria, independente da poesia que é propriamente poesia.
            Nisso, sim, devemos reparar sem Grécia, isto é, sem estética nem metafísica.</p>
         <p rend="indent-first">Duas outras considerações, alheias à substância dos raciocínios
            formados no decurso deste breve prefácio, nos completarão na disposição, se a tivermos,
            de sermos justos para com Eliezer, e portanto para com o
            entendimento emotivo dos seus versos.</p>
         <p rend="indent-first">A primeira é que Eliezer não é
            português, nem se pode portanto esperar que maneje com qualquer íntima destreza a que é
            uma das mais completas, subtis e opulentas línguas do mundo. A simplicidade do que tem a
            dizer-nos não exige, é certo, os contornos de Vieira ou as cambiantes do <hi
               rend="italic">Orfeu</hi>. Mas, assim como a
            ideia e a emoção se refletem no vocabulário e no jogo sintático, assim também estes
            reagem sobre a emoção ou ideia, e, se por qualquer razão são simples, as compelem, em
            certo grau, a ser simples também.</p>
         <p rend="indent-first">A segunda é que toda a literatura judaica, do melhor ao pior ―
            direi, até, toda a literatura semítica ―, é essencialmente incoordenada e difusa. Não há
            construção no conjunto nem precisão na frase. Nenhum judeu, grande poeta que fosse,
            seria capaz de escrever uma composição que contivesse, explícito ou implícito, o
            profundo movimento lógico — estrofe, antístrofe, épodo — da ode grega. Nenhum judeu,
            grande poeta que fosse, seria capaz de escrever, como Ésquilo, «riso inúmero das ondas do mar». E, é claro, nenhum judeu
            seria capaz de escrever este prefácio.</p>
         <signed rend="right">Fernando
            Pessoa.</signed>
      </body>
   </text>
</TEI>
