<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>A reforma do calendário e as suas consequências comerciais</title>
                <author>
                    <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
                    <name>Jorge Uribe</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
                    <name>Maria José Galeano</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
                    <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Atualização ortográfica</resp>
                    <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Consultoria</resp>
                    <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
                <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
                <date>2021</date>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
                </availability>
                <idno type="filename">Pessoa_A_reforma.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="genre">
                    <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <list type="work-index">
                    <item><rs type="work" key="W304">A reforma do calendário e as suas consequencias
                            comerciais</rs></item>
                </list>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <title level="a">A reforma do calendário e as suas consequências
                            comerciais</title>
                        <author>
                            <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                        </author>
                        <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j"><rs type="periodical" key="J101">Revista de Comércio e
                                Contabilidade</rs></title>
                        <imprint>
                            <date when="1926-06-25">25 de junho de 1926</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="issue">6</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">184-189</biblScope>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
        <graphic url="prosa/A_reforma_1.jpg"/>
        <graphic url="prosa/A_reforma_2.jpg"/>
        <graphic url="prosa/A_reforma_3.jpg"/>
        <graphic url="prosa/A_reforma_4.jpg"/>
        <graphic url="prosa/A_reforma_5.jpg"/>
        <graphic url="prosa/A_reforma_6.jpg"/>
    </facsimile>
    <text type="orig" corresp="#W304">
        <body>
            <div>
                <pb n="184"/>
                <head>A REFORMA DO CALENDÁRIO E AS SUAS CONSEQUENCIAS COMERCIAIS</head>
                <p>A COMISSÃO Especial de Inquerito á Reforma do Calendario, estabelecida pela
                    Sociedade das Nações em 1924, acaba de publicar o seu Relatório.</p>
                <p rend="indent-first">A Comissão era composta do Prof. <rs type="name" key="P673"
                        >van Eysinga</rs>, da Universidade de Leyden (presidente): Rev. <rs
                        type="name" key="P674">T. E. R. Phillips</rs>, Secretario da Real Sociedade
                    Astronómica de Londres, nomeado pelo Arcebispo de Canterbury, chefe da Egreja
                    Ingleza; Rev. <rs type="name" key="P677">P. Gianfranceschi</rs>, Presidente da
                    Academia <hi rend="italic">dei Nuovi Lincei</hi>, nomeado pela Santa Sé; prof.
                        <rs type="name" key="P675"> Eginitis</rs>, Director do Observatorio de
                    Athenas, representando o Patriarcha Ecumenico de Constantinopla; o Sr. <rs
                        type="name" key="XXX">Bigourden</rs>, antigo Presidente da Comissão de
                    Calendario da União Astronómica Internacional; e o Sr. <rs type="name"
                        key="P676">Willis H. Booth</rs>, antigo Presidente da Camara Internacional
                    de Comercio.</p>
                <p rend="indent-first">A Comissão teve que examinar 185 projectos de Reforma do
                    calendario actual, apresentados por 33 países diferentes, dos 56 que pertencem á
                    Sociedade das Nações. Responderam ao questionario detalhado, que se expediu aos
                    56 países e a varias entidades religiosas e não-religiosas em todo o mundo, 27
                    governos, 26 organisações internacionais (incluindo os variados comités
                    nacionais da Camara Internacional de Comercio), 18 administrações de caminhos de
                    ferro, repartições de instrução pública de 23 países, e outras organisações que
                    há menos interêsse em citar.</p>
                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                <p rend="indent-first">A origem dêste inquerito, cujas consequencias práticas e até
                    comerciais convém não deixar de meditar, reside no caracter <pb n="185"/>irregular e
                    defeituoso do Calendario Gregoriano que presentemente nos mede o tempo. Os
                    defeitos evidentes e capitais do actual calendario são, na opinião da Comissão
                    relatora, a desigualdade dos seus mezes, trimestres e semestres, e a sua
                    ausencia de «fixidade». Os mezes variam, como toda a gente sabe, quanto ao
                    número de dias de que se compõem, e que vão de 28 a 31, desordenadamente. Os
                    trimestres compõem-se, em sua sequência dentro do ano, de 90 (91 em ano
                    bissexto), 91, 92 e 92 dias. Isto, afirma a Comissão, é causa de confusão e de
                    incerteza nas relações económicas, nas estatísticas, nas contas, nos dados que
                    registram os movimentos de comércio e de trafico. Também, os calculos de
                    salários, de juros, de prémios de seguro, de pensões, alugueres e rendas, que se
                    estabeleçam numa base mensal, trimestral ou semestral, resultam necessariamente
                    erroneos, porisso que não correspondem propriamente a periodos de um-duodécimo,
                    de um-quarto, ou de metade, do ano. Para fazer, com relativo acerto e rapidez,
                    calculos diarios em contas-correntes, teem os bancos que servir-se de tabelas
                    especiais. Alêm disso, a desigual composição dos mezes tem levado as firmas
                    financeiras, na maioria dos países europeus, a calcular as contas deposito e
                    correntes na base do ano de 12 mezes e 30 dias, ou sejam 360 dias, ao passo que
                    no desconto de letras se conta o ano com o seu numero exacto de dias. Todas
                    estas circunstancias assumem proporções quasi trágicas no relatorio da Comissão,
                    e a tragedia aumenta quando se chega a considerar a falta de fixidez do
                    calendario actual.</p>
                <p rend="indent-first">Devido á circunstancia de que o calendario actual não é
                    «fixo», mas varía de ano para ano, a sua reprodução exacta dá-se apenas de 28 em
                    28 anos. Em virtude disto, não podem as datas de acontecimentos periodicos ser,
                    em qualquer caso, claramente determinadas.</p>
                <p rend="indent-first">Cada ano, exemplifica a Comissão, teem as instancias oficiais
                    que fazer um estudo especial para actos como a convocação do Parlamento
                    (inglês), as datas de feriados, as de mercados e de feiras, ou a fixação da hora
                    de «verão» ― tudo, como o leitor está vendo, de transcendente importancia para o
                    presente e o futuro da humanidade. Ora, se o calendario fôsse «fixado», as datas
                    dêstes grandes acontecimentos ficariam tambem «fixadas», duma vez para
                    sempre.</p>
                <p rend="indent-first">Finalmente ― e é esta talvez a principal desvantagem do ponto
                    de vista estatistico e comercial ―, não é possivel uma verdadeira comparação
                    estatistica entre as proprias subdivisões do ano ― mezes, trimestres,
                    semestres.</p>
                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                <p rend="indent-first"><pb n="186"/>Na opinião da Comissão, «a atenção do publico, de cuja
                    aprovação tem que depender qualquer reforma do calendario, deve ser chamada
                    exclusivamente (para que possa comprehender as suas respectivas vantagens e
                    desvantagens) sôbre os principios fundamentais de trez principais sistemas de
                    reforma.»</p>
                <p rend="indent-first">O ano compõe-se de 52 semanas ― ou sejam 364 dias ― mais 1 ou
                    2 dias a mais, conforme o ano seja normal ou bissexto. Porisso o problema
                    primacial que, no vêr da Comissão, confronta o reformador, é o que é que ha de
                    fazer-se dêste um dia, ou dois dias, a mais.</p>
                <p rend="indent-first">Os «trez principais sistemas de reforma», a que a Comissão
                    alude no excerpto acima feito, foram assim resumidos oficiosamente com uma
                    clareza que nos dispensa de tentar outro resumo:</p>
                <p rend="indent-first">«<hi rend="italic">Primeiro sistema: Reforma Simples.</hi> ―
                    O primeiro dos trez principais sistemas de reforma escolhidos pela Comissão
                    esforça-se por simplificar a reforma o mais possível, e por causar a menor
                    perturbação possivel nos habitos e costumes correntes, pelo processo de
                    egualização de trez dos quatro trimestres de que o ano se compõe. Assim, cada um
                    dos primeiros trimestres do ano poderia compôr-se de 91 dias, ou trez mezes de
                    30, 30 e 31 dias. O dia suplementar (o 365.º) seria acrescentado no quarto
                    trimestre, que poderia pois compor-se de trez mezes de 30, 31 e 31 dias (32 em
                    anos bissextos). Este nivelamento dos trimestres teria reais vantagens do ponto
                    de vista das estatisticas trimestrais, das transacções da Bolsa, das contas
                    bancarias, e das medias meteorologicas. Acresce que se simplificariam bastante
                    os calculos para averiguar o dia da semana em que cái cada data. Assim, se o 1.º
                    de Janeiro fôr domingo, o 1.º de Fevereiro será terça-feira, o 1.º de Março
                    quinta-feira, e assim sucessivamente. Finalmente, êste sistema é o que menos
                    altera a tradição. A questão, porém, é se as suas vantagens, que são menores que
                    as do outros dois sistemas, bastam para justificar a mudança.</p>
                <p rend="indent-first">«O segundo e terceiro sistemas principais não só possuem
                    todas as vantagens do primeiro sistema, quanto á egualização das divisões do
                    ano, mas, além disso, estabelecem um calendario perpetuo e rectificam de todo o
                    calendario presente. Este resultado obtem-se tornando o dia suplementar do ano
                    (o 365.º) um dia em branco ― isto, é, pondo-o fóra da semana, como, por exemplo,
                    entre 31 de Dezembro e 1 de Janeiro. A introdução do dia em branco quebra,
                    porém, a perpetuidade do ciclo das semanas, e levanta certas dificuldades de
                    ordem religiosa, sobretudo nos meios judaicos.</p>
                <p rend="indent-first">«<hi rend="italic">Segundo Sistema: Reforma Parcial.</hi> ―
                    Seria o ano dividido em quatro trimestres iguais de 91 dias, compondo-se cada
                    trimestre de trez mezes de 30, 30 e 31 dias (exactamente como os trez primeiros
                    trimestres do primeiro sistema). O dia suplementar do ano (o 365.º) seria
                    contado fóra da semana. Poder-se-hia chamar-lhe Dia de Ano Novo, e fazê-lo
                    preceder o dia 1 de Janeiro; e o outro dia no ano bissexto poderia, do mesmo
                    modo, preceder o dia 1 de julho de chamar-se Dia de Ano Bissexto. Por êste
                    processo são iguais todos os trimestres e semestres. Cada mez contém o mesmo
                    numero de dias uteis. Os mezes, porém, não são iguais, nem contêem um numero
                    completo de semanas. Além disso, as datas não caem no mesmo dia da semana em
                    cada mez, ao passo que a comparação estatistica de datas futuras com datas
                    passadas, sendo menos complicada que no sistema dos treze mezes, é mais
                    complicada que no primeiro sistema.</p>
                <p rend="indent-first">«<hi rend="italic">Terceiro Sistema: Reforma Radical.</hi> ―
                    Os processos que pertencem a êste sistema dividem o ano em 13 mezes de 28 dias,
                    ou 4 semanas certas, cada um, o que perfaz um total de 52 semanas, ou 364 dias.
                    Sobra um dia, o 365.º, que fica fóra da semana. Como no segundo sistema, êste
                    «dia em branco» poderia inserir-se entre o 28.º dia do 13.º mez e o 1.º dia do
                    1.º mez do ano seguinte, ou em qualquer outra altura. Este calendario seria
                    perpetuo, pois os dias da semana cairiam nas mesmas datas em todos os mezes.
                    Quer dizer, se o 1.º de Janeiro fôr domingo, domingo será também o primeiro dia
                    de todos os treze mezes do ano. Todos os mezes são iguais, e tem o mesmo numero
                    de semanas, de dias uteis, de domingos. Os periodos para os quais se calculam os
                    salarios correspondem exactamente aos periodos de despeza. Finalmente, o facto
                    de que todos os mezes são iguais teem grandes vantagens do ponto de vista das
                    estatisticas mensais. Ha, porém, a considerar que 13 não é divisivel por 2, 3,
                    4, ou 6; que os «trimestres» do ano, ainda que iguais, não conteem o mesmo
                    numero de mezes; e que a introdução de <pb n="187"/>um ano de treze mezes implica uma mudança
                    consideravel em costumes que datam de milhares de anos, e, em geral, seria
                    preciso um numero muito maior de rectificações estatisticas do que se se
                    mantivesse o sistema dos doze mezes.»</p>
                <p rend="indent-first">Cabe aqui transcrever os proprios comentarios da Comissão.
                    Diz ela que:</p>
                <p rend="indent-first">«...geralmente falando, e considerando apenas o valor
                    intrinseco dos dois ultimos sistemas principais, o sistema dos treze mezes
                    parece <pb n="188"/>de maior utilidade do ponto de vista da estatistica e do comercio, logo
                    que o mez, e não o trimestre, se torne a unidade na vida economica. No caso
                    contrario, seria preferivel o sistema dos doze mezes. Com respeito á
                    possibilidade da sua aplicação pratica, a investigação preliminar mostra que os
                    varios governos se inclinam mais para o sistema dos doze mezes, que
                    desarranjaria menos os habitos estabelecidos. A maioria dos organismos
                    comerciais parece ser da mesma opinião. Ha porém um numero crescente (caminhos
                    de ferro inglezes e muitos organismos americanos) que parece favorecer o sistema
                    dos treze mezes, e especialmente para ele se inclinam os que usam já esse
                    sistema como calendario auxiliar, e porisso estão habilitados a avaliar dos seus
                    resultados».</p>
                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                <p rend="indent-first">Na segunda parte do seu relatorio trata a comissão de uma
                    data fixa para o domingo de Pascoa, que presentemente oscila entre 22 de Março e
                    25 de Abril ― um periodo que abrange 35 dias. Das respostas recebidas pela
                    Comissão depreende-se que esta irregularidade afecta desfavoravelmente um certo
                    numero de indústrias, e notavelmente as do vestuario feminino e masculino, a de
                    sapataria, e a industria de turismo. Tambem se queixam algumas instituições
                    pedagogicas que afecta bastante a regularidade do ano escolar.</p>
                <p rend="indent-first">É curioso notar que, segundo o relata a Comissão, nenhuma das
                    grandes entidades religiosas mostrou repugnar-lhe, do ponto de vista dogmatico,
                    a fixação da data da Pascoa. A maioria das respostas recebidas dão preferencia
                    ao segundo domingo de Abril. Concordando, em principio, com esta fixação, a
                    Comissão adverte, contudo, que o segundo domingo de Abril poderia cair no dia 8,
                    e nêsse caso a Festa da Anunciação (25 de Março) cairia no mesmo dia que o
                    domingo de Pascuela.</p>
                <p rend="indent-first">Para evitar isto, propõe a Comissão que se fixe para domingo
                    de Pascoa o domingo seguinte ao segundo sabado de Abril.</p>
                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                <p rend="indent-first">No fecho do seu relatorio, dizem os peritos de formam a
                    Comissão que tiveram «a impressão nitida de que a opinião publica não estava
                    preparada, mesmo onde acolhesse bem uma reforma, para sugerir uma reforma
                    imediata num sentido determinado... A opinião esclarecida e organisada deveria, <pb n="189"/>
                    em cada paiz, analisar detidamente os principios em que o problema assenta, e só
                    assim se poderia escolher, quando chegar a ocasião, o mais conveniente de entre
                    os varios sistemas. Deveria haver, especialmente, um novo exame, da parte das
                    corporações religiosas que entre si se opõem, do principio do «dia em branco»;
                    uma discussão do assunto, em cada paiz, entre essas corporações e outras
                    entidades interessadas na materia; um exame por estatisticos e economistas da
                    importancia relativa da semana e do trimestre como unidades da vida economica,
                    em oposição ao mez, para se estabelecer uma base para se determinar a escolha
                    entre o ano de doze e o de treze mezes; e uma definição das vantagens de uma
                    reforma limitada.»</p>
                <p rend="indent-first">«É tambem essencial», continúa a Comissão, «que as
                    investigações neste sentido... sejam coordenadas e organisadas em cada paiz numa
                    base oficial ou semi-oficial. Uma organisação desta especie tornaria possivel o
                    formar-se, nos principais paizes, aquêle corpo de opinião pública que
                    presentemente ainda não existe, e sem o qual seria prematuro tentar estabelecer
                    qualquer acordo internacional.»</p>
            </div>
        </body>
    </text>
    <text type="reg" corresp="#W304">
        <body>
            <div>
                <pb n="183"/>
                <head>A REFORMA DO CALENDÁRIO E AS SUAS CONSEQUÊNCIAS COMERCIAIS</head>      
                <p rend="indent-first">A COMISSÃO Especial de Inquérito à Reforma do Calendário,
                    estabelecida pela Sociedade das Nações em 1924, acaba de publicar o seu
                    Relatório.</p>
                <p rend="indent-first">A Comissão era composta do Prof. van
                    Eysinga, da Universidade de Leyden (presidente): Rev. T. E. R. Phillips, Secretário da Real Sociedade Astronómica de Londres,
                    nomeado pelo Arcebispo de Canterbury, chefe da Igreja Inglesa; Rev. P. Gianfranceschi, Presidente da Academia <hi rend="italic"
                        >dei Nuovi Lincei</hi>, nomeado pela Santa Sé; prof. 
                    Eginitis, Diretor do Observatório de Atenas, representando o Patriarca
                    Ecuménico de Constantinopla; o Sr. Bigourden, antigo
                    Presidente da Comissão de Calendário da União Astronómica Internacional; e o Sr. Willis H. Booth, antigo Presidente da Câmara
                    Internacional de Comércio.</p>
                <p rend="indent-first">A Comissão teve que examinar 185 projetos de Reforma do
                    calendário atual, apresentados por 33 países diferentes, dos 56 que pertencem à
                    Sociedade das Nações. Responderam ao questionário detalhado, que se expediu aos 56
                    países e a várias entidades religiosas e não-religiosas em todo o mundo, 27 governos,
                    26 organizações internacionais (incluindo os variados comités nacionais da Câmara
                    Internacional de Comércio), 18 administrações de caminhos de ferro, repartições de
                    instrução pública de 23 países, e outras organizações que há menos interesse em
                    citar.</p>
                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                <p rend="indent-first">A origem deste inquérito, cujas consequências práticas e até
                    comerciais convém não deixar de meditar, reside no carácter irregular e defeituoso <pb n="185"/>do
                    Calendário Gregoriano que presentemente nos mede o tempo. Os defeitos evidentes e
                    capitais do atual calendário são, na opinião da Comissão relatora, a desigualdade
                    dos seus meses, trimestres e semestres, e a sua ausência de «fixidade». Os meses
                    variam, como toda a gente sabe, quanto ao número de dias de que se compõem, e que vão
                    de 28 a 31, desordenadamente. Os trimestres compõem-se, em sua sequência dentro do
                    ano, de 90 (91 em ano bissexto), 91, 92 e 92 dias. Isto, afirma a Comissão, é causa
                    de confusão e de incerteza nas relações económicas, nas estatísticas, nas contas, nos
                    dados que registram os movimentos de comércio e de tráfico. Também, os cálculos de
                    salários, de juros, de prémios de seguro, de pensões, alugueres e rendas, que se
                    estabeleçam numa base mensal, trimestral ou semestral, resultam necessariamente
                    erróneos, por isso que não correspondem propriamente a períodos de um duodécimo, de
                    um quarto, ou de metade, do ano. Para fazer, com relativo acerto e rapidez, cálculos
                    diários em contas-correntes, têm os bancos que servir-se de tabelas especiais. Além
                    disso, a desigual composição dos meses tem levado as firmas financeiras, na maioria
                    dos países europeus, a calcular as contas depósito e correntes na base do ano de 12
                    meses e 30 dias, ou sejam 360 dias, ao passo que no desconto de letras se conta o ano
                    com o seu número exato de dias. Todas estas circunstâncias assumem proporções quase
                    trágicas no relatório da Comissão, e a tragédia aumenta quando se chega a considerar
                    a falta de fixidez do calendário atual.</p>
                <p rend="indent-first">Devido à circunstância de que o calendário atual não é «fixo»,
                    mas varia de ano para ano, a sua reprodução exata dá-se apenas de 28 em 28 anos. Em
                    virtude disto, não podem as datas de acontecimentos periódicos ser, em qualquer caso,
                    claramente determinadas.</p>
                <p rend="indent-first">Cada ano, exemplifica a Comissão, têm as instâncias oficiais que
                    fazer um estudo especial para atos como a convocação do Parlamento (inglês), as
                    datas de feriados, as de mercados e de feiras, ou a fixação da hora de «verão» ―
                    tudo, como o leitor está vendo, de transcendente importância para o presente e o
                    futuro da humanidade. Ora, se o calendário fosse «fixado», as datas destes grandes
                    acontecimentos ficariam tambem «fixadas», duma vez para sempre.</p>
                <p rend="indent-first">Finalmente ― e é esta talvez a principal desvantagem do ponto de
                    vista estatístico e comercial ―, não é possível uma verdadeira comparação estatística
                    entre as próprias subdivisões do ano ― meses, trimestres, semestres.</p>
                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                <p rend="indent-first"><pb n="186"/>Na opinião da Comissão, «a atenção do público, de cuja aprovação
                    tem que depender qualquer reforma do calendário, deve ser chamada exclusivamente
                    (para que possa compreender as suas respetivas vantagens e desvantagens) sobre os
                    princípios fundamentais de três principais sistemas de reforma.»</p>
                <p rend="indent-first">O ano compõe-se de 52 semanas ― ou sejam 364 dias ― mais 1 ou 2
                    dias a mais, conforme o ano seja normal ou bissexto. Por isso o problema primacial
                    que, no ver da Comissão, confronta o reformador, é o que é que há de fazer-se deste
                    um dia, ou dois dias, a mais.</p>
                <p rend="indent-first">Os «três principais sistemas de reforma», a que a Comissão alude
                    no excerto acima feito, foram assim resumidos oficiosamente com uma clareza que nos
                    dispensa de tentar outro resumo:</p>
                <p rend="indent-first">«<hi rend="italic">Primeiro sistema: Reforma Simples.</hi> ― O
                    primeiro dos três principais sistemas de reforma escolhidos pela Comissão esforça-se
                    por simplificar a reforma o mais possível, e por causar a menor perturbação possível
                    nos hábitos e costumes correntes, pelo processo de igualização de três dos quatro
                    trimestres de que o ano se compõe. Assim, cada um dos primeiros trimestres do ano
                    poderia compor-se de 91 dias, ou três meses de 30, 30 e 31 dias. O dia suplementar (o
                    365.º) seria acrescentado no quarto trimestre, que poderia pois compor-se de três
                    meses de 30, 31 e 31 dias (32 em anos bissextos). Este nivelamento dos trimestres
                    teria reais vantagens do ponto de vista das estatísticas trimestrais, das transações
                    da Bolsa, das contas bancárias, e das médias meteorológicas. Acresce que se
                    simplificariam bastante os cálculos para averiguar o dia da semana em que cai cada
                    data. Assim, se o 1.º de janeiro for domingo, o 1.º de fevereiro será terça-feira, o
                    1.º de março quinta-feira, e assim sucessivamente. Finalmente, este sistema é o que
                    menos altera a tradição. A questão, porém, é se as suas vantagens, que são menores
                    que as do outros dois sistemas, bastam para justificar a mudança.</p>
                <p rend="indent-first">«O segundo e terceiro sistemas principais não só possuem todas as
                    vantagens do primeiro sistema, quanto à igualização das divisões do ano, mas, além
                    disso, estabelecem um calendário perpétuo e retificam de todo o calendário presente.
                    Este resultado obtém-se tornando o dia suplementar do ano (o 365.º) um dia em branco
                    ― isto, é, pondo-o fora da semana, como, por exemplo, entre 31 de dezembro e 1 de
                    janeiro. A introdução do dia em branco quebra, porém, a perpetuidade do ciclo das
                    semanas, e levanta certas dificuldades de ordem religiosa, sobretudo nos meios
                    judaicos.</p>
                <p rend="indent-first">«<hi rend="italic">Segundo Sistema: Reforma Parcial.</hi> ― Seria
                    o ano dividido em quatro trimestres iguais de 91 dias, compondo-se cada trimestre de
                    três meses de 30, 30 e 31 dias (exatamente como os três primeiros trimestres do
                    primeiro sistema). O dia suplementar do ano (o 365.º) seria contado fora da semana.
                    Poder-se-ia chamar-lhe Dia de Ano Novo, e fazê-lo preceder o dia 1 de janeiro; e o
                    outro dia no ano bissexto poderia, do mesmo modo, preceder o dia 1 de julho de
                    chamar-se Dia de Ano Bissexto. Por este processo são iguais todos os trimestres e
                    semestres. Cada mês contém o mesmo número de dias úteis. Os meses, porém, não são
                    iguais, nem contêm um número completo de semanas. Além disso, as datas não caem no
                    mesmo dia da semana em cada mês, ao passo que a comparação estatística de datas
                    futuras com datas passadas, sendo menos complicada que no sistema dos treze meses, é
                    mais complicada que no primeiro sistema.</p>
                <p rend="indent-first">«<hi rend="italic">Terceiro Sistema: Reforma Radical.</hi> ― Os
                    processos que pertencem a este sistema dividem o ano em 13 meses de 28 dias, ou 4
                    semanas certas, cada um, o que perfaz um total de 52 semanas, ou 364 dias. Sobra um
                    dia, o 365.º, que fica fora da semana. Como no segundo sistema, este «dia em branco»
                    poderia inserir-se entre o 28.º dia do 13.º mês e o 1.º dia do 1.º mês do ano
                    seguinte, ou em qualquer outra altura. Este calendário seria perpétuo, pois os dias
                    da semana cairiam nas mesmas datas em todos os meses. Quer dizer, se o 1.º de janeiro
                    for domingo, domingo será também o primeiro dia de todos os treze meses do ano. Todos
                    os meses são iguais, e tem o mesmo número de semanas, de dias úteis, de domingos. Os
                    períodos para os quais se calculam os salários correspondem exatamente aos períodos
                    de despesa. Finalmente, o facto de que todos os meses são iguais têm grandes
                    vantagens do ponto de vista das estatísticas mensais. Há, porém, a considerar que 13
                    não é divisível por 2, 3, 4, ou 6; que os «trimestres» do ano, ainda que iguais, não
                    contêm o mesmo número de meses; e que a introdução de <pb n="187"/>um ano de treze mezes implica
                    uma mudança considerável em costumes que datam de milhares de anos, e, em geral,
                    seria preciso um número muito maior de retificações estatísticas do que se se
                    mantivesse o sistema dos doze meses.»</p>
                <p rend="indent-first">Cabe aqui transcrever os próprios comentários da Comissão. Diz
                    ela que:</p>
                <p rend="indent-first">«...geralmente falando, e considerando apenas o valor
                    intrínseco dos dois últimos sistemas principais, o sistema dos treze meses parece <pb n="188"/>de
                    maior utilidade do ponto de vista da estatística e do comércio, logo que o mês, e não
                    o trimestre, se torne a unidade na vida económica. No caso contrário, seria
                    preferível o sistema dos doze meses. Com respeito à possibilidade da sua aplicação
                    prática, a investigação preliminar mostra que os vários governos se inclinam mais
                    para o sistema dos doze meses, que desarranjaria menos os hábitos estabelecidos. A
                    maioria dos organismos comerciais parece ser da mesma opinião. Há porém um número
                    crescente (caminhos de ferro ingleses e muitos organismos americanos) que parece
                    favorecer o sistema dos treze meses, e especialmente para ele se inclinam os que usam
                    já esse sistema como calendário auxiliar, e por isso estão habilitados a avaliar dos
                    seus resultados».</p>
                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                <p rend="indent-first">Na segunda parte do seu relatório trata a comissão de uma data
                    fixa para o domingo de Páscoa, que presentemente oscila entre 22 de março e 25 de
                    abril ― um período que abrange 35 dias. Das respostas recebidas pela Comissão
                    depreende-se que esta irregularidade afeta desfavoravelmente um certo número de
                    indústrias, e notavelmente as do vestuário feminino e masculino, a de sapataria, e a
                    indústria de turismo. Também se queixam algumas instituições pedagógicas que afeta
                    bastante a regularidade do ano escolar.</p>
                <p rend="indent-first">É curioso notar que, segundo o relata a Comissão, nenhuma das
                    grandes entidades religiosas mostrou repugnar-lhe, do ponto de vista dogmático, a
                    fixação da data da Páscoa. A maioria das respostas recebidas dão preferência ao
                    segundo domingo de abril. Concordando, em princípio, com esta fixação, a Comissão
                    adverte, contudo, que o segundo domingo de abril poderia cair no dia 8, e nesse caso
                    a Festa da Anunciação (25 de março) cairia no mesmo dia que o domingo de
                    Pascuela.</p>
                <p rend="indent-first">Para evitar isto, propõe a Comissão que se fixe para domingo de
                    Páscoa o domingo seguinte ao segundo sábado de abril.</p>
                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                <p rend="indent-first">No fecho do seu relatório, dizem os peritos de formam a Comissão
                    que tiveram «a impressão nítida de que a opinião pública não estava preparada, mesmo
                    onde acolhesse bem uma reforma, para sugerir uma reforma imediata num sentido
                    determinado... A opinião esclarecida e organizada deveria, <pb n="189"/>em cada país, analisar
                    detidamente os princípios em que o problema assenta, e só assim se poderia escolher,
                    quando chegar a ocasião, o mais conveniente de entre os vários sistemas. Deveria
                    haver, especialmente, um novo exame, da parte das corporações religiosas que entre si
                    se opõem, do princípio do «dia em branco»; uma discussão do assunto, em cada país,
                    entre essas corporações e outras entidades interessadas na matéria; um exame por
                    estatísticos e economistas da importância relativa da semana e do trimestre como
                    unidades da vida económica, em oposição ao mês, para se estabelecer uma base para se
                    determinar a escolha entre o ano de doze e o de treze mezes; e uma definição das
                    vantagens de uma reforma limitada.»</p>
                <p rend="indent-first">«É também essencial», continua a Comissão, «que as investigações
                    neste sentido... sejam coordenadas e organizadas em cada país numa base oficial ou
                    semioficial. Uma organização desta espécie tornaria possível o formar-se, nos
                    principais países, aquele corpo de opinião pública que presentemente ainda não
                    existe, e sem o qual seria prematuro tentar estabelecer qualquer acordo
                    internacional.»</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
