<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>O escritor Fernando Pessoa expõe-nos as suas ideias sobre os varios aspectos da arte e da literatura portuguesas</title>
                <author>
                    <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
                    <name>Jorge Uribe</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
                    <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Consultoria</resp>
                    <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
                <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
                <date>2017</date>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
                </availability>
                <idno type="filename">Pessoa_O_Escritor_Fernando_Pessoa.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="genre">
                    <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <list type="work-index">
                    <item><rs type="work" key="W284">O escritor Fernando Pessoa expõe-nos as suas ideias sobre os varios aspectos da arte e da literatura portuguesas</rs></item>
                </list>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <title level="a">O escritor Fernando Pessoa expõe-nos as suas ideias sobre os varios aspectos da arte e da literatura portuguesas</title>
                        <author>
                            <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                        </author>
                        <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j"><rs type="periodical" key="J36">Revista
                            Portuguesa</rs></title>
                        <imprint>
                            <date when="1923-10-13">13 de Outubro de 1923</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="issue">23-24</biblScope>
                        <biblScope unit="page">17-22</biblScope>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <handNotes>
                <handNote xml:id="H_Alves_Martins">Texto não redigido por Pessoa mas pelo jornalista
                    António Alves Martins.</handNote>
                <handNote xml:id="H_FP">Texto redigido por Pessoa.</handNote>
            </handNotes>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
        <!-- UH: are these images still missing? -->
        <graphic url="prosa/O_Escritor_Fernando_Pessoa_1.jpg"/>
        <graphic url="prosa/O_Escritor_Fernando_Pessoa_2.jpg"/>
        <graphic url="prosa/O_Escritor_Fernando_Pessoa_3.jpg"/>
        <graphic url="prosa/O_Escritor_Fernando_Pessoa_4.jpg"/>
        <graphic url="prosa/O_Escritor_Fernando_Pessoa_5.jpg"/>
        <graphic url="prosa/O_Escritor_Fernando_Pessoa_6.jpg"/>
    </facsimile>
    <text corresp="#W284">
        <body>
            <div>
                <head><handShift new="#H_Alves_Martins"/>O escritor <rs type="name" key="FP"
                        >Fernando
                    Pessoa</rs><!-- UH: 
                        please add the @role (author, editor, etc.) attribute to all instances of mentions
                        of the heteronyms -->
                    expõe-nos as suas ideias sobre os varios aspectos da arte e da literatura
                    portuguesas</head>
                <p rend="indent-first">Entrevistar <rs type="name" key="FP">Fernando Pessôa</rs> não
                    é facil. Só é facil entrevistar os que não pensam, os que não se importam de
                    jogar palavras, ao acaso, atirando-as impudicamente ao vento.</p>
                <p rend="indent-first"><rs type="name" key="FP">Fernando Pessôa</rs>, quere como <rs
                        type="name" key="FP">Fernando Pessôa</rs>, quere como <rs type="name"
                        key="AdC">Alvaro de Campos</rs> ― o engenheiro alucinado que comporta o seu
                    segundo eu, e que aparece em toda a parte, enchendo a voz de louvores e raios
                    para a Vida – <ref
                        target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Campos_Soneto_ja_Antigo">
                        <hi rend="italic">raios partam a Vida e quem lá ande!</hi></ref> – é sempre
                    um voluptuoso do raciocinio, um amante da inteligencia, podemos dizer: um
                    creadôr duma nova Razão. Paradoxal? Sem duvida. Mas ha tantas maneiras de ser
                    paradoxal!</p>
                <p rend="indent-first">A entrevista que se segue, toda escripta por <rs type="name"
                        key="FP">Fernando Pessôa</rs> — nem podia deixar de ser visto <rs
                        type="name" key="FP">Fernando Pessôa</rs> possuir uma sintaxe propria para a
                    logica propria dos seus pensamentos, mixto de seriedade e de ironia, vái decerto
                    prender o espirito dos leitores...</p>
                <p rend="indent-first">Atenção! <rs type="name" key="FP">Fernando Pessôa</rs> vai
                    responder ás perguntas que lhe fizemos:</p>
                <p rend="indent-first">– Que pensa da nossa crise? Dos seus aspectos – politico,
                    moral e intellectual?</p>
                <p rend="indent-first"><handShift new="#H_FP"/>– A nossa crise provém,
                    essencialmente, do excesso de civilização dos incivilizaveis. Esta phrase, como
                    todas que involvem uma contradição não involve contradicção nenhuma. Eu
                    explico.</p>
                <p rend="indent-first">Todo povo se compõe de uma aristocracia e de ele mesmo. Como
                    o povo é um, esta aristocracia e este elle mesmo teem uma substancia identica;
                    manifestam-se, porém, differentemente. A aristocracia manifesta-se como
                    individuos, incluindo alguns individuos amadores; o povo revela-se como todo
                    elle um individuo só. Só collectivamente é que o povo não é collectivo.</p>
                <p rend="indent-first">O povo portuguez é, essencialmente, cosmopolita. Nunca um
                    verdadeiro portuguez foi portuguez: foi sempre tudo. Ora ser tudo em um
                    individuo é ser tudo; ser tudo em uma collectividade é cada um dos individuos
                    não ser nada. Quando a atmosphera da civilização é cosmopolita, como na
                    Renascença, o portuguez pode ser portuguez, pode portanto ser individuo, pode
                    portanto ter aristocracia. Quando a atmosphera da civilização não é cosmopolita
                    – como no tempo entre o fim da Renascença e o principio, em que estamos, de uma
                    Renascença nova – o portuguez deixa de poder respírar individualmente. Passa a
                    ser só portuguezes. Passa a não poder ter aristocracia. Passa a não passar.
                    (Garanto-lhe que estas phrases teem uma mathematica intima.)</p>
                <p rend="indent-first">Ora um povo sem aristocracia não pode ser civilizado. A
                    civilização, porém, não perdôa. Porisso esse povo civiliza-se com o que pode
                    arranjar, que é o seu conjuncto. E como o seu conjuncto é individualmente nada,
                    passa a ser tradicionalista e a imitar o estrangeiro, que são as duas maneiras
                    de não ser nada. É claro que o portuguez, com a sua tendencia para ser tudo,
                    forçosamente havia de ser nada de todas as maneiras possiveis. Foi neste vacuo
                    de si-proprio que o portuguez abusou de civilizar-se. Está nisto, como lhe
                    disse, a essencia da nossa crise.</p>
                <p rend="indent-first">As nossas crises particulares procedem d’esta crise geral. A
                    nossa crise politica é o sermos governados por uma maioria que não ha. A nossa
                    crise moral é que desde 1580 – fim da Renascença em nós e de nós na Renascença –
                    deixou de haver individuos em Portugal para haver só portuguezes. Porisso mesmo
                    acabaram os portuguezes nessa ocasião. Foi então que começou o portuguez á
                    antiga portugueza, que é mais moderno que o portuguez, e é o resultado de
                    estarem interrompidos os portuguezes. A nossa crise intellectual é simplesmente
                    o não termos consciencia d’isto.</p>
                <p rend="indent-first">Respondi, creio, á sua pergunta. Se v. reparar bem para o que
                    lhe disse, verá que tem um sentido. Qual, não me compete a mim dizer.</p>
                <p rend="indent-first"><handShift new="#H_Alves_Martins"/>– Que pensa dos nossos
                    escriptores do momento, prosadores, poetas e dramaturgos?</p>
                <p rend="indent-first"><handShift new="#H_FP"/>– Citar é ser injusto. Enumerar é
                    esquecer. Não quero esquecer ninguem de quem me não lembre. Confio ao silencio a
                    injustiça. A ansia de ser completo leva ao desespero de o não poder ser. Não
                    citarei ninguem. Julgue-se citado quem se julgue com direito a sel-o. Resolvo
                    assim todos. Lavo as mãos, como <rs type="name" key="P489">Pilatos</rs>;
                    lavo-as, porém, inutilmente, porque é sempre inutilmente que se faz um gesto
                    simplificador. Que sei eu do presente, salvo que elle é já o futuro? Quem são os
                    meus contemporaneos? Só o futuro o poderá dizer. Coexiste commigo muita gente
                    que vive commigo apenas porque dura commigo. Esses são apenas os meus
                    conterraneos no tempo; e eu não quero ser bairrista em materia de immortalidade.
                    Na duvida, repito, não citarei ninguem.</p>
                <p rend="indent-first"><handShift new="#H_Alves_Martins"/>– Estaremos em face de uma
                    renascença espiritual?</p>
                <p rend="indent-first"><handShift new="#H_FP"/>– Estamos tão desnacionalizados que
                    devemos estar renascendo. Para os outros povos, na sua totalidade
                    elles-proprios, o desnacionalizar-se é o perder-se. Para nós, que não somos
                    nacionaes, o desnacionalizar-se é o encontrar-se. Apezar dos grandes obstáculos
                    á nossa regeneração – todas as doutrinas de regeneração – estamos no inicio de
                    tornar a começar a existir. Chegámos ao ponto em que collectivamente estamos
                    fartos de tudo e individualmente fartos de estar fartos. Extraviámo-nos a tal
                    ponto que devemos estar no bom caminho. Os signaes do nosso resurgimento proximo
                    estão patentes para os que não vêem o visivel. São o caminho de ferro de <rs
                        type="name" key="P18">Anthero</rs> a <rs type="name" key="P52">Pascoaes</rs>
                    e a nova linha que está quasi construida. Fallo em termos de vida metallica
                    porque a epocha renasce nestes termos. O symbolo, porém, nasceu antes dos
                    engenheiros.</p>
                <p rend="indent-first">Nada ha a esperar, é certo, das classes dirigentes, porque
                    não são dirigentes; e ainda menos da proletariagem, porque ser inferior não é
                    uma superioridade. Com razão lhes chamei eu, a estes, <hi rend="italic"
                        >sub-gente</hi>, <ref
                        target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Pessoa_Reincidindo">num artigo
                    </ref> da antiga <rs type="periodical" key="J5">Aguia</rs> – da <rs
                        type="periodical" key="J5">Aguia</rs> que voava. Só a burguezia, que é a
                    ausencia da classe social, pode crear o futuro. Só de uma classe que não ha pode
                    nascer uma classe que não ha ainda. Seja como fôr, avancemos confiadamente.
                    Todos os caminhos vão dar á ponte quando o rio não tem nenhuma.</p>
                <p rend="indent-first">– O que se deve entender por arte portugueza? Concorda com
                    este termo? Ha arte verdadeiramente portugueza?</p>
                <p rend="indent-first">– Por arte portugueza deve entender-se uma arte de Portugal
                    que nada tenha de portuguez, por nem sequer imitar o estrangeiro. Ser portuguez
                    no sentido decente da palavra, é ser europeu sem a má-creação de nacionalidade.
                    Arte portugueza será aquella em que a Europa – entendendo por Europa
                    principalmente a Grecia antiga e o universo inteiro – se mire e se reconheça sem
                    se lembrar do espelho. Só duas nações – a Grecia passada e Portugal futuro –
                    receberam dos deuses a concessão de serem não só ellas mas tambem todas as
                    outras. Chamo a sua attenção para o facto, mais importante que geographico, de
                    que Lisboa e Athenas estão quasi na mesma latitude.</p>
                <p rend="indent-first"><handShift new="#H_Alves_Martins"/>– O regionalismo na
                    litteratura e na pintura?</p>
                <p rend="indent-first"><handShift new="#H_FP"/>– O regionalismo é uma degeneração
                    gordurosa do nacionalismo, e o nacionalismo tambem. E como o nacionalismo é
                    anti-portuguez (sendo bom, cá no Sul, só para os povos latinos e ibericos), o
                    regionalismo em Portugal é uma doença do que não ha. Amar a nossa terra não é
                    gostar do nosso quintal. E isto de quintal tambem tem interpretações. O meu
                    quintal em Lisboa está ao mesmo tempo em Lisboa, em Portugal e na Europa. O bom
                    regionalismo é amal-o por elle estar na Europa. Mas quando chego a este
                    regionalismo, sou já português, e já não penso no meu quintal. (O facto de o meu
                    quintal ser inteiramente metaphorico não diminue a verdade de tudo isto: <rs
                        type="name" key="P573">Deus</rs>, e o proprio universo, são metaphoras
                    tambem.)</p>
                <p rend="indent-first"><handShift new="#H_Alves_Martins"/>– Teriam existido em toda
                    a nossa historia litteraria periodos de creação?</p>
                <p rend="indent-first"><handShift new="#H_FP"/>– O nosso unico periodo de creação
                    foi dedicado a crear um mundo. Não tivemos tempo para pensar nisso. O proprio
                        <rs type="name" key="P15">Camões</rs> não foi mais que o que esqueceu fazer.
                        <rs type="title">Os Lusiadas</rs> é grande, mas nunca se escreveu a valer.
                    Litterariamente, o passado de Portugal está no futuro. O <rs type="name"
                        key="P487">Infante</rs>, <rs type="name" key="P488">Albuquerque</rs> e os
                    outros semi-deuses da nossa gloria esperam ainda o seu cantor. Este poderá não
                    fallar d’elles; basta que os valha em seu canto, e fallará d’elles. <rs
                        type="name" key="P15">Camões</rs> estava muito perto para poder sonhal-os.
                    Nas faldas do Himalaya o Himalaya é só as faldas do Himalaya. É na distancia, ou
                    na memoria, ou na imaginação que o Himalaya é da sua altura, ou talvez um pouco
                    mais alto. Ha só um periodo de creação na nossa historia litteraria: não chegou
                    ainda.</p>
                <p rend="indent-first"><handShift new="#H_Alves_Martins"/>– Continuará sendo o
                    lyrismo a nossa feição litteraria predominante?</p>
                <p rend="indent-first"><handShift new="#H_FP"/>– Ha duas feições litterarias – a
                    epica e a dramatica. O lyrismo é a incapacidade commovida de ter qualquer
                    d’ellas. O que é ser lyrico? É cantar as emoções que se teem. Ora cantar as
                    emoções que se teem faz-se até sem cantar. O que custa é cantar as emoções que
                    se não teem. Sentir profundamente o que se não sente é a flamula de almirante da
                    inspiração. O poeta dramatico faz isto directamente; o poeta epico fal-o
                    indirectamente, sentindo o conjuncto da obra mais que as partes d’ella, isto é,
                    sentindo exactamente aquelle elemento da obra de que não pode haver emoção
                    nenhuma pessoal, porque é abstracto e porisso impessoal. Fomos esboçadamente
                    epicos. Seremos inviolavelmente dramaticos. Fomos lyricos quando não fomos nada.
                    O lyrismo só continuará sendo a nossa feição predominante se não formos capazes
                    de ter feição predominante.</p>
                <p rend="indent-first"><handShift new="#H_Alves_Martins"/>– O que calcula que seja o
                    futuro da raça portugueza?</p>
                <p rend="indent-first"><handShift new="#H_FP"/>– O Quinto Imperio. O futuro de
                    Portugal – que não calculo mas <hi rend="italic">sei</hi> – está escripto já,
                    para quem saiba lel-o, nas trovas do <rs type="name" key="P259">Bandarra</rs>, e
                    tambem nas quadras de <rs type="name" key="P357">Nostradamus</rs>. Esse futuro é
                    sermos tudo. Quem, que seja portuguez, pode viver a estreiteza de uma só
                    personalidade, de uma só nação, de uma só fé? Que portuguez verdadeiro pode, por
                    exemplo, viver a estreiteza esteril do catholicismo, quando fóra d’elle ha que
                    viver todos os protestantismos, todos os credos orientaes, todos os paganismos
                    mortos e vivos, fundindo-os portuguezmente no Paganismo Superior? Não queiramos
                    que fóra de nós fique um unico deus! Absorvamos os deuses todos! Conquistámos já
                    o Mar: resta que conquistemos o Céu, ficando a terra para os Outros, os
                    eternamente Outros, os Outros de nascença, os europeus que não são europeus
                    porque não são portuguezes. Ser tudo, de todas as maneiras, porque a verdade não
                    pode estar em faltar ainda alguma cousa! Creemos assim o Paganismo Superior, o
                    Polytheismo Supremo! Na eterna mentira de todos os deuses, só os deuses todos
                    são verdade.</p>
                <signed rend="right"><rs type="name" key="P361">Alves Martins</rs>.</signed>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
