<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>O mistério da Boca do Inferno</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_O_Misterio_da_Boca_do_Inferno.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W251">O mistério da Boca do Inferno</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">O mistério da Boca do Inferno</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J9">O ʺNotíciasʺ
                            Ilustrado</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1930-10-05">5 de outubro de 1930</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="pages">9-11</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <handNotes>
            <handNote xml:id="H_Noticias_Ilustrado">Texto não redigido por Pessoa mas pelos
                    jornalistas.</handNote>
            <handNote xml:id="H_Ferreira_Gomes">Texto redigido por Augusto Ferreira
                    Gomes.</handNote>
            <handNote xml:id="H_FP">Texto redigido por Pessoa.</handNote>
         </handNotes>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Boca_do_Inferno_2.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Boca_do_Inferno_3.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Boca_do_Inferno_4.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W251">
      <body>
         <div>
            <pb n="9"/>
            <head>
               <handShift new="#H_Noticias_Ilustrado"/>O MISTERIO DA BOCA DO INFERNO</head>
            <argument rend="center">
               <p>
                  <hi rend="italic">
                     <hi rend="bold">O</hi> nosso jornal trata a seguir dum caso
                            em extremo curioso, que o nosso presado colega «Diario de Noticias»
                            relatou um destes dias. Trata-se do aparecimento duma carta e duma
                            cigarreira, deixado por um célebre escritor inglês, mixto de aventureiro
                            e de artista que esteve há semanas entre nós, e cujo desaparecimento não
                            está absolutamente esclarecido. Evidentemente nada sabemos ao certo
                            sôbre o assunto. Mas, como tivesse sido um redactor dêste jornal a
                            pessoa que achou os misteriosos objectos, a êle recorremos para que, com
                            a verdade a que a sua profissão obriga, e com o escrúpulo que o assunto
                            requere, <choice>
                        <sic>relat</sic>
                        <corr>relate</corr>
                     </choice> aos nossos leitores o que pessoalmente sabe dos factos em
                            questão. Tem pois a palavra o jornalista <rs type="name" key="P109">Ferreira Gomes</rs>:</hi>
               </p>
            </argument>
            <div>
               <head>
                  <handShift new="#H_Ferreira_Gomes"/>Á LAIA DE PROLOGO — QUEM É <rs type="name" key="P500" style="a">ALEISTER CROWLEY</rs> — NOTAS
                  BIOGRAFICAS — O ACHADO — O QUE DISSE O PORTEIRO DO HOTEL DE L’EUROPE — A
                        DECLARAÇÃO DA PARTIDA PARA CINTRA NO DIA 23.</head>
               <p rend="indent-first">
                  <hi rend="bold">Q</hi>UANDO, em Portugal, se pratica
                        qualquer crime que a Polícia, apesar dos seus enormes esforços, não consegue
                        descobrir, a aplicação popular do nenhum resultado das investigações, é que
                        se tratou de qualquer crime político, envolto nebulosamente pela
                        impenetrabilidade das associações secretas...</p>
               <p rend="indent-first">Quando em Lisboa se dá qualquer acontecimento misterioso
                  — afóra do chá morno do normal provinciano — a desculpa para os que não
                        sabem raciocinar, é que o sucesso não passou de «blague» ou de «reclame», à
                        americana...</p>
               <p rend="indent-first">Ora isto é simplesmente cómodo. No primeiro caso exposto,
                        ninguem fala na energia que a polícia gasta, nas vigilias e canceiras, no
                        trabalho, enfim, que a mesma tem e do desgosto que háde sentir quando não
                        pode descobrir os criminosos.</p>
               <p rend="indent-first">No segundo caso tambem ninguem concebe o misterioso, sem
                        uma finalidade íntima de negociata ou de «réclame». O facto é que existem
                        casos — não só em Portugal mas em todo o mundo — que para sempre ficam
                        envoltos na sombra, crimes que jámais são punidos, e acontecimentos
                        misteriosos para os quais, tambem nunca há explicação.</p>
               <p rend="indent-first">E, posto isto, vamos aos factos:</p>
               <milestone rend="space" unit="section"/>
               <p rend="indent-first">Na tarde do dia 25 do corrente — já o «Diário de
                  Notícias» desenvolvidamente narrou em primeira mão — encontrei, na «Boca do
                        Inferno», junto à abertura conhecida pelo nome de «Mata Cães», uma carta
                        sobre a qual pesava uma cigarreira.</p>
               <p rend="indent-first">
                  <hi rend="italic">(Pelas gravuras que acompanham êste
                            artigo poderão os leitores verificar a existência dêstes objectos. No
                            decorrer da narrativa se encontrará a tradução da carta)</hi>.</p>
               <p rend="indent-first">O achado era estranho mas não lhe dei uma importância de
                        maior.</p>
               <p rend="indent-first">Como sei pouco inglês — <hi rend="italic">a carta além
                  dos sinais enigmáticos estava escrita nessa lingua</hi> — só me chamou a
                        atenção a frase «Boca do Infierno» (sic), na mesma intercalada no resto do
                        texto. Em Cascaes, durante o jantar, examinei melhor a carta. Como acima
                        disse tenho poucos conhecimentos de inglês, mas, dada a minha curiosidade
                        consegui, não sem esfôrço de atenção, perceber a primeira frase: «<hi rend="italic">Não posso viver sem ti</hi>». Ora, ligando essa frase ao
                  local onde encontrara a carta, local atrás citado na mesma, fui obrigado — e
                  qualquer pessoa o seria — a dar, mais atenção ao assunto.</p>
               <p rend="indent-first">Tinha dois pontos de referência. O papel do hotel e o
                        nome da destinatária. Optei pelo primeiro por ser o imediatamente acessivel.
                        E foi assim que o porteiro do Hotel de L’Europe me disse ter lá estado
                        hospedada Miss <rs type="name" key="P505">Anni L. Jaeger</rs>, mas que dias
                  antes — a 19 — se havia retirado.</p>
               <p rend="indent-first">Disse eu então, que tinha encontrado um objecto de sua
                        pertença, ao que o porteiro me retorquiu:</p>
               <p rend="indent-first">— Quem o poderá informar do paradeiro dessa senhora é um
                        hóspede que a acompanhava quando veio para Lisboa e que, presentemente se
                        encontra em Cintra, no Hotel Central...</p>
               <p rend="indent-first">— O seu nome? — perguntei.</p>
               <p rend="indent-first">Analisando o livro dos hóspedes, soube que a pessoa em
                        questão se chamava <rs type="name" key="P500" style="b">Edward A.
                            Crowley</rs>.</p>
               <p rend="indent-first">Ora êste nome lembrou-me imediatamente o de <rs type="name" key="P500" style="a">Aleister Crowley</rs>, o célebre
                        escritor tão atacado em Inglaterra pelo exotismo dos seus livros e pelas
                        suas multiplas habilidades. Para elucidação dos leitores a seguir a sua
                        biografia:</p>
               <milestone rend="space" unit="section"/>
               <p rend="indent-first">
                  <rs type="name" key="P500" style="b">Edward Alexander
                     Crowley</rs> — literariamente Aleister Crowley — nasceu em Leamigton
                        Inglaterra, em 12 de Outubro de 1875. Frequentou Cambridge donde saiu antes
                        de se formar. Fez, na América, durante a grande guerra, a contra espionagem
                        a favor da Inglaterra e de tal maneira se houve que conseguiu escangalhar
                        todos os manejos germanicos.</p>
               <p rend="indent-first">
                  <rs type="name" key="P501">James Douglas</rs>, no «Daily
                        Express» chamou-lhe «um monstro de perversidade». <rs type="name" key="P502">Horatio Bottomley</rs>, no «John Bull». Chamou-lhe «um vil
                        degenerado».Os sucessores de Bottomley («John Bull», Maio de 1929)
                        chamaram-lhe o «peor homem da Inglaterra». <rs type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs> chama-se a si próprio Mestre Therion e intitula
                  as suas «Confissões» uma autohagiografía — ou seja — a auto-biografia de um
                        santo.</p>
               <p rend="indent-first">Os factos àcerca de <rs type="name" key="P500" style="a">Aleister Crowley</rs>, à parte os ataques jornalísticos, nunca foram
                        bem conhecidos. É um erudito e um «gentleman», poeta, místico, caçador de
                        féras, prático de rituaes mágicos, químico, e jogador de xadrez. Alpinista,
                        já subiu aos Alpes, aos Himalaias e aos vulcões do México — coisas que não
                        são bem características de um degenerado. Atravessou, a pé, o Sahará, a
                        Espanha e a China. Viveu como «Yogi» numa aldeia da India, como castelão na
                        Escócia, como boémio em Londres, Paris e New-York. Visitou Moscow e fundou
                        em Italia, na Vila Santa Bárbara, — Cefalú, Sicilia — uma Fraternidade
                        Mísitca.</p>
               <p rend="indent-first">A sua produção literária é enorme e inconfundível. Quási
                        tôdas as suas publicações, feitas em edições reservadas, são hoje raridades
                        bibliográficas. Os seus proprios inimigos não negam a fôrça dramática, o
                        espírito, a elegancia, a erudição e a virilidade do seu estilo literário. Os
                        seus contos, sobretudo, são modelos de construcção dramática. Nunca fôram
                        dados à estampa em edições para o público. Êste homem extraordinário tambem
                        é pintor.</p>
               <p rend="indent-first">Uma nota curiosa: Foi um dos mais íntimos amigos do
                        grande escultor <rs type="name" key="P503">Rodin</rs>.</p>
               <milestone rend="space" unit="section"/>
               <p rend="indent-first">Foi, pois, natural que ao verificar o nome de <rs type="name" key="P500" style="b">Edward A. Crowley</rs> me lembrasse do
                  de <rs type="name" key="P500" style="a">Aleister Crowley</rs> e que — dado
                  os mistérios conhecidos dêsse individuo — o ligasse à carta <hi rend="italic"> (estranha nos sinais, para mim iccompreensiveis)</hi> que
                        tinha encontrado.</p>
               <p rend="indent-first">Telefonou-se, ali mesmo para o Hotel Central, em Cintra.
                            <rs type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs>
                  <hi rend="italic">não estava, nem lá se tinha hospedado / Verifiquei depois
                            que tambem não se encontrava em nenhum outro hotel dessa vila</hi>.
                        Procurei obter, a seguir, a tradução da carta, <hi rend="italic">na parte
                            traduzivel</hi>. E por ela e ainda porque, antes de mais nada, sou
                  jornalista, verifiquei que tinha nas mãos — pelo menos — uma explêndida
                        notícia.</p>
               <p rend="indent-first">Essa notícia não poude ser publicada no jornal de 25 o
                        que se efectivou no dia seguinte. E assim, às três horas da tarde dêsse
                        mesmo dia, fui fazer a entrega do meu achado ao Ex.mo Sr. Dr. <rs type="name" key="P504">Alexandrino de Albuquerque</rs>.</p>
            </div>
            <div>
               <head>AS FICHAS DE <rs type="name" key="P500" style="a">CROWLEY</rs> E MISS <rs type="name" key="P505">JAEGER</rs> — A PASSAGEM DA FRONTEIRA EM 23 — O
                        RECONHECIMENTO DA LETRA E DA CIGARREIRA.</head>
               <p rend="indent-first">Muito atencioso, o Sr. Dr. <rs type="name" key="P504">Alexadrino de Albuquerque</rs>, ouviu a minha breve exposição e mandou,
                        imediatamente, à repartição respectiva, buscar as fichas de Mr. <rs type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs> e de Miss <rs type="name" key="P505">Jaeger</rs>.</p>
               <p rend="indent-first">Teve palavras amáveis para o jornalista e citou nessa
                        altura, no meio da conversa, a necessidade crescente que tem a nossa polícia
                        — com tantas e tão grandes qualidades de honradez e disciplina — de se
                        aperfeiçoar nos novos processos do crime para, assim, com outra preparação,
                        estar apta a poder enfrentar os criminosos complicados que embora felizmente
                        não abundem; já vão aparecendo em Portugal.</p>
               <p rend="indent-first">Tinha chegado a ficha de <rs type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs>. <hi rend="italic">Dava-o como saido pela
                            fronteira de Vilar Formoso no dia 23</hi>. Estava, aparentemente, o caso
                  arrumado. Se <pb n="10"/><rs type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs> saira é
                        porque <hi rend="italic">não estava cá</hi>. Nesta altura apresentou-se ao
                        Sr. Dr. <rs type="name" key="P504">Alexandrino de Albuquerque</rs> o
                  escritor <rs type="name" role="topic" key="FP">Fernando Pessoa</rs> —
                        diga-se de passagem uma das mais interessantes se não a mais
                        interessante e superior mentalidade da minha geração — meu amigo de há muito
                        e que, sabendo pelo «Diário de Notícias» do sucesso, vinha dar algumas
                        explicações.</p>
               <p rend="indent-first">
                  <hi rend="italic">(Mais adeante no relato completo das
                            suas relações com <rs type="name" key="P500" style="a">Aleister
                                Crowley</rs> o sr. <rs type="name" role="topic" key="FP">Fernando
                                Pessoa</rs> recapitula o que então disse)</hi>.</p>
               <p rend="indent-first">Ao ser-lhe apresentada a carta de <rs type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs> reconheceu imediatamente a letra.
                        Tambem disse já ter visto a cigarreira nas mãos do referido escritor.</p>
               <p rend="indent-first">Nesse momento chegou a ficha de Miss <rs type="name" key="P505">Hanni Jaeger</rs>. Não tinha nem data de saída, nem destino.
                  <hi rend="italic"> (A Polícia de Emigração — creio — informou depois que
                            ela saira a bordo do vapor «Werra».)</hi>
               </p>
               <p rend="indent-first">Vejamos agora, para complemento, o que diz o sr. <rs type="name" role="topic" key="FP">Fernando Pessoa</rs>:</p>
            </div>
            <div>
               <head>UM TESTEMUNHO IMPORTANTE — SOL EM BALANÇA — A TRADUÇÃO (QUASI COMPLETA) DA
                  CARTA MISTERIOSA — <rs type="name" key="P500" style="a">ALEISTER
                            CROWLEY</rs> ESTAVA EM LISBOA NO DIA 24?</head>
               <p rend="indent-first">
                  <handShift new="#H_FP"/>«Em Novembro do ano passado
                        recebi pelo correio uma circular anunciando a publicação em seis volumes das
                            <hi rend="italic">«Confissões de <rs type="name" key="P500" style="a">Aleister Crowley</rs>
                  </hi>. O nome era-me conhecido, como a tôda a
                        gente que vive na civilisação, pelo vasto escandalo, erguido por jornais
                        inglêses e americanos, que o rodeava. A circular era interessantíssima.
                        Assinei, com sacrificio, a publicação. Em princípios de Dezembro recebi o
                        primeiro volume da <hi rend="italic">Confissões</hi>; só êsse e o segundo
                        estão, aliás, ainda publicados. O primeiro volume abre com um horóscopo de
                            <rs type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs>. Como sou astrólogo,
                        estudei atentamente êsse horóscopo, e, quando remeti aos editores a
                        importancia do volume, puz na minha carta uma nota final: disse-lhes que
                        comunicassem ao sr. <rs type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs> que o
                        seu horóscopo estava errado, devendo êle ter nascido um pouco antes da hora
                        que supunha. De aí a dias recebi uma carta de <rs type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs>, agradecendo a minha indicação e achando-a muito
                        aceitável. Assim começaram, a distância, as nossas relações. Quando, em fins
                        de Dezembro, recebi o segundo volume, enviei a <rs type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs> três folhetos meus, de versos, em inglês, que há
                        bastante tempo publicara. Ao agradecer-mos, <rs type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs> honrou-me com a afirmação de que me desejava
                        conhecer, e de que aproveitaria a primeira viagem propícia, das muitas que
                        fazia para me vir falar. Assim fez. Tendo que sair de Inglaterra por motivos
                        de saude, escolheu Portugal — ou, mais propriamente, a Costa do Sol — para
                        estância de repouso. Em 29 de Agosto recebi um telegrama anunciando que
                        chegava no «Alcantara» e pedindo que a fôsse esperar. O «Alcantara», retido
                        em Vigo pelo nevoeiro, chegou a 2 — em vez de a 1 — de Setembro. Esperei <rs type="name" key="P500">Crowley</rs>, e encontrei-o, como se combinara.
                        Datam dêsse dia as nossas relações pessoais. <rs type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs> vinha acompanhado de uma senhora muito jóvem, que
                        supuz ser inglêsa, mas depois soube ser alemã e chamar-se <rs type="name" key="P505">Hanni Larissa Jaeger</rs>. Ficaram os dois no Hotel de
                        L’Europe, de onde foram, no dia seguinte, para o Hotel Paris, no Estoril.
                        Encontrei-os (aos dois) só duas vezes depois da chegada — uma vez no
                        Estoril, no dia 7; outra vez em Lisboa, no dia 9. Depois do dia 9 não tornei
                        a vêr Miss Jaeger.</p>
               <p rend="indent-first">EM 18 de Setembro recebi uma carta de <rs type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs>, escrita do Hotel Miramar, no Monte
                        Estoril. Dizia-me que Miss <rs type="name" key="P505">Jaeger</rs> tivera, na
                        noite de 16, um violentíssimo ataque histérico, que havia sobressaltado o
                        Hotel Paris inteiro; que em virtude disso tinha vindo para o Hotel Miramar;
                        mas que, na manhã de 17, Miss <rs type="name" key="P505">Jaeger</rs> tinha
                        desaparecido, deixando apenas duas linhas a lapis, dizendo que «voltava em
                        breve». No mesmo dia 18 <rs type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs>
                        apareceu-me em Lisboa, visivelmente preocupado com o desaparecimento de Miss
                            <rs type="name" key="P505">Jaeger</rs>. Disse-me que o que sobretudo o
                        preocupava era a hereditariedade carregadíssima dela, a sua tendência
                        proclamada para o suicídio, e a convicção em que estava de estar sendo
                        perseguida por um mago negro chamado Yorke. Achava pois urgentíssimo
                        descobrir o seu paradeiro. Como me pareceu realmente importante encontrar
                        Miss <rs type="name" key="P505">Jaeger</rs> — cuja tendência para o
                  suicídio, com ou sem magos negros, não era tranquilisadora —, fui à Polícia
                        de Segurança, por ser meu amigo o Segundo Comandante, Major <rs type="name" key="P506">Joaquim Marques</rs>, e a êste expuz a situação e pedi que se
                        fizesse o possível para encontrar a desaparecida. Ficaram de a procurar, e
                        sei que de facto a procuraram. Que eu soubesse, não a conseguiram encontrar.
                        Vejo agora, num jornal, que a Polícia (não sei qual) descobriu que ela saira
                        do país no dia 20, a bordo do vapor «Werra», para a Alemanha, e que era
                        americana e não alemã, tendo até pedido auxílio monetario no Consulado dos
                        Estados Unidos. Registro e duvido. O passaporte dela, como o vi e o tinham
                        no Hotel de l’Europe, era alemão. <rs type="name" key="P500">Crowley</rs>
                        ficou em Lisboa, no Hotel l’Europe, desde o dia 18 até dia 23 (salvo
                        Domingo, 21, em que foi jogar xadrez a Cintra). Foi durante esta estada em
                        Cintra, com que ficara encantado, e que ali se demoraria alguns dias.
                        Despediu-se de mim às 10 horas e meia do dia 23, à porta do Cafe Arcada, no
                        Terreiro do Passo. Nunca mais lhe falei. Quero crer que ainda o vi. No dia
                        24, vindo da Estrela, de manhã no carro que desce a Avenida, vi <rs type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs>, ou o seu fantasma, dobrar
                        a esquina do Café La Gare para a Rua 1.º de Dezembro. No mesmo dia 24, ao
                        atravessar a Praça Duque de Terceira, vi <rs type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs>, ou o seu fantasma, entrar, com outro individuo,
                        para a Tabacaria Ingleza. Em nenhum dos casos havia tempo, ou até razão,
                        para lhe falar, nem estranhei muito que viesse a Lisboa um individuo que
                        está em Cintra.</p>
               <milestone rend="space" unit="section"/>
               <p rend="indent-first">No dia 25, passando pelo Hotel de l’Europe, perguntei
                        contudo ao porteiro se o sr. <rs type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs> efectivamente estava em Sintra. Respondeu-me que sim, e
                        que se demorava até ao fim da semana. Disse-lhe que perguntava porque tinha
                        visto o sr. Crowley, no dia anterior, nas imediações da Estação do Cais do
                        Sodré; a isto o porteiro respondeu textualmente, «é que ele deve ter ido
                        hontem ao Estoril com um amigo que tem em Sintra». Isto, como é de ver,
                        confirmou a minha impressão de cuja justeza não tinha razão para duvidar —
                        de ter visto <rs type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs> duas vezes no
                        dia 24. A Polícia Internacional diz que êle passou a fronteira no dia 23. Se
                        assim é , é assim; e nêsse caso não foi a êle que eu vi no dia 24. Eu
                        aceitaria de bom grado a indicação da Polícia Internacional aceitaria, de
                        menos bom grado, a hipótese de que se tratasse de uma mistificação do <rs type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs>, se não fosse uma
                        circunstância, contida na carta achada na Boca do Inferno, que me faz
                        reverter, em certo modo, à minha impressão primitiva. A carta, traduzida
                        literalmente, diz o seguinte:</p>
               <floatingText type="letter" rend="center">
                  <body>
                     <div>
                        <opener>
                           <salute>
                              <hi rend="italic">L. F. P.</hi>
                           </salute>
                           <dateline rend="right">
                              <hi rend="italic">Ano 14, Sol em
                                            Balança.</hi>
                           </dateline>
                        </opener>
                        <p rend="indent-second">
                           <hi rend="italic">Não posso viver sem ti. «À
                                        outra Boca do Infierno» (sic) apanhar-me há-não será tão
                                        quente como a tua.</hi>
                        </p>
                        <closer>
                           <salute>
                              <hi rend="italic">Hisos</hi>
                           </salute>
                           <signed rend="right">
                              <hi rend="italic">Tu Li Yu.</hi>
                           </signed>
                        </closer>
                     </div>
                  </body>
               </floatingText>
               <p rend="indent-first">Explico até onde compreendo, e deixo o importante para o
                        fim. «Ano 14» é sem duvida o ano pressente, na cronologia especial adoptada
                        por <rs type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs>, e cuja origem
                        desconheço. «L. F. P». Não sei o que é, mas, pela colocação na carta, deve
                        ser o «nome místico» de Miss <rs type="name" key="P505">Jaeger</rs>, ou as
                        inicias dêle. «Hisos» também não sei o que é, mas tambem pela colocação,
                        suponho ser uma «palavra magica», entendida só pelos dois. «Tu Li Yu» sei o
                        que é, por <rs type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs> uma vez me ter
                        falado nisso: é o nome de um sabio chinês, que viveu uns três mil anos antes
                        de Cristo e de quem Crowley dizia ser a incarnação presente. E agora o ponto
                        importante: A data é «Sol em Balança». Ora o Sol entrou no signo de Balança
                        às 18 horas e 36 minutos do dia 23 de Setembro; nêsse signo permanece até
                        cerca de 22 de Outubro. Essa carta foi portanto escrita entre essa hora do
                        dia 23 e a hora em que foi encontrada. Data falsa? Não. Um astrólogo póde
                        pôr datas falsas, como tôda gente, desde que use os algarismos ou fórmulas
                        vulgares. O <hi rend="italic">que nenhum astrólogo, por motivos que não é
                            licito revelar, ousaria fazer, é falsear uma data escrita em sinais dos
                            astros</hi>. Aceito que um astrólogo seja tido por louco; mas então essa
                        superstição é um dos sintómas fatais da sua loucura.</p>
               <milestone rend="space" unit="section"/>
               <p rend="indent-first">Sobre o facto de <rs type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs> assinar a carta, não com o próprio nome, nem com nenhum
                        dos seus nomes ocultos ou maçonicos, mas com o nome representativo do que
                        considera a sua primeira incarnação representativa, ou o seu primeiro «ser
                        essencial», tambem haveria algumas observações a fazer, e de algum modo
                        viriam para o caso. O que aí está, porém, já basta».</p>
            </div>
            <div>
               <pb n="16"/>
               <p rend="indent-first">
                  <handShift new="#H_Ferreira_Gomes"/>Repito: São êstes os
                        factos. Os que commigo se passaram e os que apresenta o escritor sr. <rs type="name" role="topic" key="FP">Fernando Pessoa</rs>. E depois de os
                        contar, de os medir e de os pensar só restam as seguintes perguntas:</p>
               <milestone rend="space" unit="section"/>
               <p rend="indent-first">— O que haverá em todo êste mistério? Qual a intenção de
                            <rs type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs> em escrever a carta
                        alucinada? Seria na verdade <rs type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs> quem passou a fronteira ou simplesmente, o seu passaporte?
                        E se foi êle que passou em Vilar Formoso para quê a carta deixada na Boca do
                        Inferno e cuja autenticidade está provada?</p>
               <p rend="indent-first">E se na verdade partiu, para que disse no Hotel de
                  L’Europe — assim como ao sr. <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs> —
                        que ia para Sintra?</p>
               <p rend="indent-first">A estas preguntas que constantemente faço a mim próprio,
                        não sei responder.</p>
               <p rend="indent-first">Mais um misterio a juntar aos muitos que sempre rodearam
                            <rs type="name" key="P500" style="a">Aleister Crowley</rs>. O tempo se
                        encarregará de dar a resposta. E se a não der é que mais um segredo foi,
                        para sempre — e para quasi todos — tragado pela noite intermina, na Nevoa do
                        Universo.</p>
               <milestone rend="asterisks" unit="section"/>
               <p rend="indent-first">É escusado dizer que a noticia, recebida com natural
                        interêsse pelo público, foi recebida com hostilidade egualmente natural pela
                        fauna prolixa dos cafés.</p>
               <p rend="indent-first">Para êsses pobres diabos uma carta de um grande escriptor
                        só pode ser encontrada se êles derem licença...</p>
               <p rend="indent-first">Fora disso — a carta é falsa!</p>
               <signed rend="right">AUGUSTO FERREIRA GOMES</signed>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W251">
      <body>
         <div>
            <pb n="9"/>
            <head>
               <handShift new="#H_Noticias_Ilustrado"/>O MISTÉRIO DA BOCA DO INFERNO</head>
            <argument rend="center">
               <p>
                  <hi rend="italic">
                     <hi rend="bold">O</hi> nosso jornal trata a seguir dum caso
                            em extremo curioso, que o nosso prezado colega «Diário de Notícias»
                            relatou um destes dias. Trata-se do aparecimento duma carta e duma
                            cigarreira, deixado por um célebre escritor inglês, misto de aventureiro
                            e de artista que esteve há semanas entre nós, e cujo desaparecimento não
                            está absolutamente esclarecido. Evidentemente nada sabemos ao certo
                            sobre o assunto. Mas, como tivesse sido um redator deste jornal a
                            pessoa que achou os misteriosos objetos, a ele recorremos para que, com
                            a verdade a que a sua profissão obriga, e com o escrúpulo que o assunto
                            requer, <choice>
                        <sic>relat</sic>
                        <corr>relate</corr>
                     </choice> aos nossos leitores o que pessoalmente sabe dos factos em
                            questão. Tem pois a palavra o jornalista Ferreira Gomes:</hi>
               </p>
            </argument>
            <div>
               <head>
                  <handShift new="#H_Ferreira_Gomes"/>À LAIA DE PRÓLOGO — QUEM É ALEISTER CROWLEY — NOTAS
                  BIOGRÁFICAS — O ACHADO — O QUE DISSE O PORTEIRO DO HOTEL DE L’EUROPE — A
                        DECLARAÇÃO DA PARTIDA PARA SINTRA NO DIA 23.</head>
               <p rend="indent-first">
                  <hi rend="bold">Q</hi>UANDO, em Portugal, se pratica
                        qualquer crime que a Polícia, apesar dos seus enormes esforços, não consegue
                        descobrir, a aplicação popular do nenhum resultado das investigações, é que
                        se tratou de qualquer crime político, envolto nebulosamente pela
                        impenetrabilidade das associações secretas...</p>
               <p rend="indent-first">Quando em Lisboa se dá qualquer acontecimento misterioso
                  — afora do chá morno do normal provinciano — a desculpa para os que não
                        sabem raciocinar, é que o sucesso não passou de «blague» ou de «reclame», à
                        americana...</p>
               <p rend="indent-first">Ora isto é simplesmente cómodo. No primeiro caso exposto,
                        ninguém fala na energia que a polícia gasta, nas vigílias e canseiras, no
                        trabalho, enfim, que a mesma tem e do desgosto que há de sentir quando não
                        pode descobrir os criminosos.</p>
               <p rend="indent-first">No segundo caso também ninguém concebe o misterioso, sem
                        uma finalidade íntima de negociata ou de «réclame». O facto é que existem
                        casos — não só em Portugal mas em todo o mundo — que para sempre ficam
                        envoltos na sombra, crimes que jamais são punidos, e acontecimentos
                        misteriosos para os quais, também nunca há explicação.</p>
               <p rend="indent-first">E, posto isto, vamos aos factos:</p>
               <milestone rend="space" unit="section"/>
               <p rend="indent-first">Na tarde do dia 25 do corrente — já o «Diário de
                  Notícias» desenvolvidamente narrou em primeira mão — encontrei, na «Boca do
                        Inferno», junto à abertura conhecida pelo nome de «Mata Cães», uma carta
                        sobre a qual pesava uma cigarreira.</p>
               <p rend="indent-first">
                  <hi rend="italic">(Pelas gravuras que acompanham este
                            artigo poderão os leitores verificar a existência destes objectos. No
                            decorrer da narrativa se encontrará a tradução da carta)</hi>.</p>
               <p rend="indent-first">O achado era estranho mas não lhe dei uma importância de
                        maior.</p>
               <p rend="indent-first">Como sei pouco inglês — <hi rend="italic">a carta além
                  dos sinais enigmáticos estava escrita nessa língua</hi> — só me chamou a
                        atenção a frase «Boca do Infierno» (sic), na mesma intercalada no resto do
                        texto. Em Cascais, durante o jantar, examinei melhor a carta. Como acima
                        disse tenho poucos conhecimentos de inglês, mas, dada a minha curiosidade
                        consegui, não sem esforço de atenção, perceber a primeira frase: «<hi rend="italic">Não posso viver sem ti</hi>». Ora, ligando essa frase ao
                  local onde encontrara a carta, local atrás citado na mesma, fui obrigado — e
                  qualquer pessoa o seria — a dar, mais atenção ao assunto.</p>
               <p rend="indent-first">Tinha dois pontos de referência. O papel do hotel e o
                        nome da destinatária. Optei pelo primeiro por ser o imediatamente acessível.
                        E foi assim que o porteiro do Hotel de L’Europe me disse ter lá estado
                        hospedada Miss Anni L. Jaeger, mas que dias
                        antes — a 19 — se havia retirado.</p>
               <p rend="indent-first">Disse eu então, que tinha encontrado um objeto de sua
                        pertença, ao que o porteiro me retorquiu:</p>
               <p rend="indent-first">— Quem o poderá informar do paradeiro dessa senhora é um
                        hóspede que a acompanhava quando veio para Lisboa e que, presentemente se
                        encontra em Sintra, no Hotel Central...</p>
               <p rend="indent-first">— O seu nome? — perguntei.</p>
               <p rend="indent-first">Analisando o livro dos hóspedes, soube que a pessoa em
                        questão se chamava Edward A.
                            Crowley.</p>
               <p rend="indent-first">Ora este nome lembrou-me imediatamente o de Aleister Crowley, o célebre
                        escritor tão atacado em Inglaterra pelo exotismo dos seus livros e pelas
                        suas múltiplas habilidades. Para elucidação dos leitores a seguir a sua
                        biografia:</p>
               <milestone rend="space" unit="section"/>
               <p rend="indent-first">Edward Alexander
                  Crowley — literariamente Aleister Crowley — nasceu em Leamigton
                        Inglaterra, em 12 de outubro de 1875. Frequentou Cambridge donde saiu antes
                        de se formar. Fez, na América, durante a grande guerra, a contra espionagem
                        a favor da Inglaterra e de tal maneira se houve que conseguiu escangalhar
                        todos os manejos germânicos.</p>
               <p rend="indent-first">James Douglas, no «Daily
                        Express» chamou-lhe «um monstro de perversidade». Horatio Bottomley, no «John Bull». Chamou-lhe «um vil
                        degenerado».Os sucessores de Bottomley («John Bull», maio de 1929)
                        chamaram-lhe o «pior homem da Inglaterra». Crowley chama-se a si próprio Mestre Therion e intitula
                        as suas «Confissões» uma auto-hagiografia — ou seja — a autobiografia de um
                        santo.</p>
               <p rend="indent-first">Os factos acerca de Aleister Crowley, à parte os ataques jornalísticos, nunca foram
                        bem conhecidos. É um erudito e um «gentleman», poeta, místico, caçador de
                        feras, prático de rituais mágicos, químico, e jogador de xadrez. Alpinista,
                        já subiu aos Alpes, aos Himalaias e aos vulcões do México — coisas que não
                        são bem características de um degenerado. Atravessou, a pé, o Saara, a
                        Espanha e a China. Viveu como «Yogi» numa aldeia da Índia, como castelão na
                        Escócia, como boémio em Londres, Paris e New York. Visitou Moscow e fundou
                        em Itália, na Vila Santa Bárbara, — Cefalù, Sicília — uma Fraternidade
                        Mística.</p>
               <p rend="indent-first">A sua produção literária é enorme e inconfundível. Quase
                        todas as suas publicações, feitas em edições reservadas, são hoje raridades
                        bibliográficas. Os seus próprios inimigos não negam a força dramática, o
                        espírito, a elegância, a erudição e a virilidade do seu estilo literário. Os
                        seus contos, sobretudo, são modelos de construção dramática. Nunca foram
                        dados à estampa em edições para o público. Este homem extraordinário também
                        é pintor.</p>
               <p rend="indent-first">Uma nota curiosa: Foi um dos mais íntimos amigos do
                        grande escultor Rodin.</p>
               <milestone rend="space" unit="section"/>
               <p rend="indent-first">Foi, pois, natural que ao verificar o nome de Edward A. Crowley me lembrasse do
                  de Aleister Crowley e que — dado
                  os mistérios conhecidos desse individuo — o ligasse à carta <hi rend="italic"> (estranha nos sinais, para mim incompreensíveis)</hi> que
                        tinha encontrado.</p>
               <p rend="indent-first">Telefonou-se, ali mesmo para o Hotel Central, em Sintra.
                            Crowley
                        <hi rend="italic">não estava, nem lá se tinha hospedado / Verifiquei depois
                            que também não se encontrava em nenhum outro hotel dessa vila</hi>.
                        Procurei obter, a seguir, a tradução da carta, <hi rend="italic">na parte
                            traduzível</hi>. E por ela e ainda porque, antes de mais nada, sou
                  jornalista, verifiquei que tinha nas mãos — pelo menos — uma esplêndida
                        notícia.</p>
               <p rend="indent-first">Essa notícia não pôde ser publicada no jornal de 25 o
                        que se efetivou no dia seguinte. E assim, às três horas da tarde desse
                        mesmo dia, fui fazer a entrega do meu achado ao Ex.mo Sr. Dr. Alexandrino de Albuquerque.</p>
            </div>
            <div>
               <head>AS FICHAS DE CROWLEY E MISS JAEGER — A PASSAGEM DA FRONTEIRA EM 23 — O
                        RECONHECIMENTO DA LETRA E DA CIGARREIRA.</head>
               <p rend="indent-first">Muito atencioso, o Sr. Dr. Alexadrino de Albuquerque, ouviu a minha breve exposição e mandou,
                        imediatamente, à repartição respetiva, buscar as fichas de Mr. Crowley e de Miss Jaeger.</p>
               <p rend="indent-first">Teve palavras amáveis para o jornalista e citou nessa
                        altura, no meio da conversa, a necessidade crescente que tem a nossa polícia
                        — com tantas e tão grandes qualidades de honradez e disciplina — de se
                        aperfeiçoar nos novos processos do crime para, assim, com outra preparação,
                        estar apta a poder enfrentar os criminosos complicados que embora felizmente
                        não abundem; já vão aparecendo em Portugal.</p>
               <p rend="indent-first">Tinha chegado a ficha de Crowley. <hi rend="italic">Dava-o como saído pela
                            fronteira de Vilar Formoso no dia 23</hi>. Estava, aparentemente, o caso
                  arrumado. Se <pb n="10"/>Crowley saíra é
                        porque <hi rend="italic">não estava cá</hi>. Nesta altura apresentou-se ao
                        Sr. Dr. Alexandrino de Albuquerque o
                        escritor Fernando Pessoa —
                        diga-se de passagem uma das mais interessantes se não não a mais
                        interessante e superior mentalidade da minha geração — meu amigo de há muito
                        e que, sabendo pelo «Diário de Notícias» do sucesso, vinha dar algumas
                        explicações.</p>
               <p rend="indent-first">
                  <hi rend="italic">(Mais adiante no relato completo das
                            suas relações com Aleister
                                Crowley o sr. Fernando
                                Pessoa recapitula o que então disse)</hi>.</p>
               <p rend="indent-first">Ao ser-lhe apresentada a carta de Crowley reconheceu imediatamente a letra.
                        Também disse já ter visto a cigarreira nas mãos do referido escritor.</p>
               <p rend="indent-first">Nesse momento chegou a ficha de Miss Hanni Jaeger. Não tinha nem data de saída, nem destino.
                  <hi rend="italic"> (A Polícia de Emigração — creio — informou depois que
                            ela saíra a bordo do vapor «Werra».)</hi>
               </p>
               <p rend="indent-first">Vejamos agora, para complemento, o que diz o sr. Fernando Pessoa:</p>
            </div>
            <div>
               <head>UM TESTEMUNHO IMPORTANTE — SOL EM BALANÇA — A TRADUÇÃO (QUASE COMPLETA) DA
                  CARTA MISTERIOSA — ALEISTER
                            CROWLEY ESTAVA EM LISBOA NO DIA 24?</head>
               <p rend="indent-first">
                  <handShift new="#H_FP"/>«Em novembro do ano passado
                        recebi pelo correio uma circular anunciando a publicação em seis volumes das
                            <hi rend="italic">«Confissões de Aleister Crowley</hi>. O nome era-me conhecido, como a toda a
                        gente que vive na civilização, pelo vasto escândalo, erguido por jornais
                        ingleses e americanos, que o rodeava. A circular era interessantíssima.
                        Assinei, com sacrifício, a publicação. Em princípios de dezembro recebi o
                        primeiro volume da <hi rend="italic">Confissões</hi>; só esse e o segundo
                        estão, aliás, ainda publicados. O primeiro volume abre com um horóscopo de
                            Crowley. Como sou astrólogo,
                        estudei atentamente esse horóscopo, e, quando remeti aos editores a
                        importância do volume, pus na minha carta uma nota final: disse-lhes que
                        comunicassem ao sr. Crowley que o
                        seu horóscopo estava errado, devendo ele ter nascido um pouco antes da hora
                        que supunha. Daí a dias recebi uma carta de Crowley, agradecendo a minha indicação e achando-a muito
                        aceitável. Assim começaram, a distância, as nossa relações. Quando, em fins
                        de dezembro, recebi o segundo volume, enviei a Crowley três folhetos meus, de versos, em inglês, que há
                        bastante tempo publicara. Ao agradecer-mos, Crowley honrou-me com a afirmação de que me desejava
                        conhecer, e de que aproveitaria a primeira viagem propícia, das muitas que
                        fazia para me vir falar. Assim fez. Tendo que sair de Inglaterra por motivos
                        de saúde, escolheu Portugal — ou, mais propriamente, a Costa do Sol — para
                        estância de repouso. Em 29 de agosto recebi um telegrama anunciando que
                        chegava no «Alcântara» e pedindo que a fosse esperar. O «Alcântara», retido
                        em Vigo pelo nevoeiro, chegou a 2 — em vez de a 1 — de setembro. Esperei Crowley, e encontrei-o, como se combinara.
                        Datam desse dia as nossas relações pessoais. Crowley vinha acompanhado de uma senhora muito jovem, que
                        supus ser inglesa, mas depois soube ser alemã e chamar-se Hanni Larissa Jaeger. Ficaram os dois no Hotel de
                        L’Europe, de onde foram, no dia seguinte, para o Hotel Paris, no Estoril.
                        Encontrei-os (aos dois) só duas vezes depois da chegada — uma vez no
                        Estoril, no dia 7; outra vez em Lisboa, no dia 9. Depois do dia 9 não tornei
                        a ver Miss Jaeger.</p>
               <p rend="indent-first">EM 18 de setembro recebi uma carta de Crowley, escrita do Hotel Miramar, no Monte
                        Estoril. Dizia-me que Miss Jaeger tivera, na
                        noite de 16, um violentíssimo ataque histérico, que havia sobressaltado o
                        Hotel Paris inteiro; que em virtude disso tinha vindo para o Hotel Miramar;
                        mas que, na manhã de 17, Miss Jaeger tinha
                        desaparecido, deixando apenas duas linhas a lápis, dizendo que «voltava em
                        breve». No mesmo dia 18 Crowley
                        apareceu-me em Lisboa, visivelmente preocupado com o desaparecimento de Miss
                            Jaeger. Disse-me que o que sobretudo o
                        preocupava era a hereditariedade carregadíssima dela, a sua tendência
                        proclamada para o suicídio, e a convicção em que estava de estar sendo
                        perseguida por um mago negro chamado Yorke. Achava pois urgentíssimo
                        descobrir o seu paradeiro. Como me pareceu realmente importante encontrar
                        Miss Jaeger — cuja tendência para o
                        suicídio, com ou sem magos negros, não era tranquilizadora —, fui à Polícia
                        de Segurança, por ser meu amigo o Segundo Comandante, Major Joaquim Marques, e a este expus a situação e pedi que se
                        fizesse o possível para encontrar a desaparecida. Ficaram de a procurar, e
                        sei que de facto a procuraram. Que eu soubesse, não a conseguiram encontrar.
                        Vejo agora, num jornal, que a Polícia (não sei qual) descobriu que ela saíra
                        do país no dia 20, a bordo do vapor «Werra», para a Alemanha, e que era
                        americana e não alemã, tendo até pedido auxílio monetário no Consulado dos
                        Estados Unidos. Registro e duvido. O passaporte dela, como o vi e o tinham
                        no Hotel de l’Europe, era alemão. Crowley
                        ficou em Lisboa, no Hotel l’Europe, desde o dia 18 até dia 23 (salvo
                        domingo, 21, em que foi jogar xadrez a Sintra). Foi durante esta estada em
                        Sintra, com que ficara encantado, e que ali se demoraria alguns dias.
                        Despediu-se de mim às 10 horas e meia do dia 23, à porta do Café Arcada, no
                        Terreiro do Paço. Nunca mais lhe falei. Quero crer que ainda o vi. No dia
                        24, vindo da Estrela, de manhã no carro que desce a Avenida, vi Crowley, ou o seu fantasma, dobrar
                        a esquina do Café La Gare para a Rua 1.º de Dezembro. No mesmo dia 24, ao
                        atravessar a Praça Duque de Terceira, vi Crowley, ou o seu fantasma, entrar, com outro indivíduo,
                        para a Tabacaria Inglesa. Em nenhum dos casos havia tempo, ou até razão,
                        para lhe falar, nem estranhei muito que viesse a Lisboa um indivíduo que
                        está em Sintra.</p>
               <milestone rend="space" unit="section"/>
               <p rend="indent-first">No dia 25, passando pelo Hotel de l’Europe, perguntei
                        contudo ao porteiro se o sr. Crowley efetivamente estava em Sintra. Respondeu-me que sim, e
                        que se demorava até ao fim da semana. Disse-lhe que perguntava porque tinha
                        visto o sr. Crowley, no dia anterior, nas imediações da Estação do Cais do
                        Sodré; a isto o porteiro respondeu textualmente, «é que ele deve ter ido
                        ontem ao Estoril com um amigo que tem em Sintra». Isto, como é de ver,
                        confirmou a minha impressão de cuja justeza não tinha razão para duvidar —
                        de ter visto Crowley duas vezes no
                        dia 24. A Polícia Internacional diz que ele passou a fronteira no dia 23. Se
                        assim é , é assim; e nesse caso não foi a ele que eu vi no dia 24. Eu
                        aceitaria de bom grado a indicação da Polícia Internacional aceitaria, de
                        menos bom grado, a hipótese de que se tratasse de uma mistificação do Crowley, se não fosse uma
                        circunstância, contida na carta achada na Boca do Inferno, que me faz
                        reverter, em certo modo, à minha impressão primitiva. A carta, traduzida
                        literalmente, diz o seguinte:</p>
               <floatingText type="letter" rend="center">
                  <body>
                     <div>
                        <opener>
                           <salute>
                              <hi rend="italic">L. F. P.</hi>
                           </salute>
                           <dateline rend="right">
                              <hi rend="italic">Ano 14, Sol em
                                            Balança.</hi>
                           </dateline>
                        </opener>
                        <p rend="indent-second">
                           <hi rend="italic">Não posso viver sem ti. «À
                                        outra Boca do Infierno» (sic) apanhar-me-á-não será tão
                                        quente como a tua.</hi>
                        </p>
                        <closer>
                           <salute>
                              <hi rend="italic">Hisos</hi>
                           </salute>
                           <signed rend="right">
                              <hi rend="italic">Tu Li Yu.</hi>
                           </signed>
                        </closer>
                     </div>
                  </body>
               </floatingText>
               <p rend="indent-first">Explico até onde compreendo, e deixo o importante para o
                        fim. «Ano 14» é sem dúvida o ano presente, na cronologia especial adotada
                        por Crowley, e cuja origem
                        desconheço. «L. F. P». Não sei o que é, mas, pela colocação na carta, deve
                        ser o «nome místico» de Miss Jaeger, ou as
                        iniciais dele. «Hisos» também não sei o que é, mas também pela colocação,
                        suponho ser uma «palavra mágica», entendida só pelos dois. «Tu Li Yu» sei o
                        que é, por Crowley uma vez me ter
                        falado nisso: é o nome de um sábio chinês, que viveu una três mil anos antes
                        de Cristo e de quem Crowley dizia ser a encarnação presente. E agora o ponto
                        importante: A data é «Sol em Balança». Ora o Sol entrou no signo de Balança
                        às 18 horas e 36 minutos do dia 23 de setembro; nesse signo permanece até
                        cerca de 22 de outubro. Essa carta foi portanto escrita entre essa hora do
                        dia 23 e a hora em que foi encontrada. Data falsa? Não. Um astrólogo pode
                        pôr datas falsas, como toda gente, desde que use os algarismos ou fórmulas
                        vulgares. O <hi rend="italic">que nenhum astrólogo, por motivos que não é
                            lícito revelar, ousaria fazer, é falsear uma data escrita em sinais dos
                            astros</hi>. Aceito que um astrólogo seja tido por louco; mas então essa
                        superstição é um dos sintomas fatais da sua loucura.</p>
               <milestone rend="space" unit="section"/>
               <p rend="indent-first">Sobre o facto de Crowley assinar a carta, não com o próprio nome, nem com nenhum
                        dos seus nomes ocultos ou maçónicos, mas com o nome representativo do que
                        considera a sua primeira encarnação representativa, ou o seu primeiro «ser
                        essencial», também haveria algumas observações a fazer, e de algum modo
                        viriam para o caso. O que aí está, porém, já basta».</p>
            </div>
            <div>
               <pb n="16"/>
               <p rend="indent-first">
                  <handShift new="#H_Ferreira_Gomes"/>Repito: São estes os
                        factos. Os que comigo se passaram e os que apresenta o escritor sr. Fernando Pessoa. E depois de os
                        contar, de os medir e de os pensar só restam as seguintes perguntas:</p>
               <milestone rend="space" unit="section"/>
               <p rend="indent-first">— O que haverá em todo este mistério? Qual a intenção de
                            Crowley em escrever a carta
                        alucinada? Seria na verdade Crowley quem passou a fronteira ou simplesmente, o seu passaporte?
                        E se foi ele que passou em Vilar Formoso para quê a carta deixada na Boca do
                        Inferno e cuja autenticidade está provada?</p>
               <p rend="indent-first">E se na verdade partiu, para que disse no Hotel de
                  L’Europe — assim como ao sr. Fernando Pessoa —
                        que ia para Sintra?</p>
               <p rend="indent-first">A estas perguntas que constantemente faço a mim próprio,
                        não sei responder.</p>
               <p rend="indent-first">Mais um mistério a juntar aos muitos que sempre rodearam
                            Aleister Crowley. O tempo se
                        encarregará de dar a resposta. E se a não der é que mais um segredo foi,
                        para sempre — e para quase todos — tragado pela noite intérmina, na Névoa do
                        Universo.</p>
               <milestone rend="asterisks" unit="section"/>
               <p rend="indent-first">É escusado dizer que a notícia, recebida com natural
                        interesse pelo público, foi recebida com hostilidade igualmente natural pela
                        fauna prolixa dos cafés.</p>
               <p rend="indent-first">Para esses pobres diabos uma carta de um grande escritor
                        só pode ser encontrada se eles derem licença...</p>
               <p rend="indent-first">Fora disso — a carta é falsa!</p>
               <signed rend="right">AUGUSTO FERREIRA GOMES</signed>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
