<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Aleister Crowley foi assassinado?</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e Tradição
               (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Aleister_Crowley_foi_assasinado.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W295">Aleister Crowley foi assassinado?</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Aleister Crowley foi assassinado?</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J70">Girasol</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1930-12-16">16 de dezembro de 1930</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="pages">S.P</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <handNotes>
            <handNote xml:id="H_Girasol">Texto não redigido por Pessoa mas pelos
               jornalistas.</handNote>
            <handNote xml:id="H_FP">Texto redigido por Pessoa.</handNote>
         </handNotes>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Aleister_Crowley_assasinado.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W295">
      <body>
         <div>
            <head>
               <handShift new="#H_Girasol"/>Aleister Crowley foi assassinado?</head>
            <head type="sub">Um novo aspecto do caso da «Bôca do Inferno»</head>
            <p rend="indent-first">Deve estar ainda na memória de todos, porque foi largamente
               tratado no <rs type="periodical" key="J94">
                  <hi rend="italic">Diário de Notícias</hi>
               </rs>, e ainda mais largamente, com ampla reportagem fotográfica, no <ref
                  target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Pessoa_O_Misterio_da_Boca_do_Inferno">
                  <rs type="periodical" key="J9"/>
                  <hi rend="italic">Notícias Ilustrado</hi>
               </ref>, o estranho caso do desaparecimento em Portugal de <rs type="name" key="P500"
                  style="a">Aleister Crowley</rs>, o poeta, ocultista e «homem de mistério» inglês,
               que se sumiu por completo, deixando na Bôca do Inferno, onde foi achada em 25 de
               Setembro, uma carta em linguagem misteriosa, de onde parecia depreender-se um
               suicídio.</p>
            <p rend="indent-first">Mais tarde surgiu, não entre o grande público, mas nos meios
               restritíssimos dos cafés, a hipótese de uma «blague», cuja base parece ter sido
               apenas a circunstância insuficiente de o achador da carta ser jornalista e amigo
               pessoal de <rs type="name" key="FP" role="topic">Fernando Pessoa</rs>, o indivíduo
               que mais lidara com <rs type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs> aqui em
               Portugal. Se o suicídio nunca deveras se provou (só o aparecimento do cadáver, como
               bem pensou a nossa Polícia, o poderia provar), também ninguém pôde provar que
               houvesse «blague». E o caso, em boa verdade, ficou sempre misterioso.</p>
            <p rend="indent-first">Começam agora a saber-se, ou a constar, mais coisas, vindas de
               fora de Portugal, e o caso, que parecia em princípio não ter outra explicação senão
               um suicídio ou uma «blague», tende a assumir aspectos acentuadamente mais
               sinistros.</p>
            <p rend="indent-first">Há já tempo que se sabe, por exemplo, que, logo que constou no
               estrangeiro o desaparecimento de <rs type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs>,
               um agente da polícia inglesa apareceu na redacção do Détective, de Paris, a comprar
               um exemplar de um número de Maio de 1929, onde vinha um extenso artigo sôbre <rs
                  type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs> e sôbre a sua actividade de
               espionagem (nunca se soube bem a favor de quem), durante a Grande Guerra. E o que é
               certo é que o Détective, logo que soube que estava em Paris o sr. <rs type="name"
                  key="P109">Ferreira Gomes</rs>, achador da carta na Bôca do Inferno, se apressou a
               entrevistá-lo, dedicando uma boa parte do seu número de 30 de Outubro a um extenso
               relato do acontecimento.</p>
            <p rend="indent-first">Agora constou em Lisboa, sem dúvida por uma daquelas
               inconfidências que seguem, como sombras, o passo de todos os segredos, que a polícia
               inglesa tinha chegado à conclusão de que <rs type="name" key="P500" style="a"
                  >Crowley</rs> havia sido assassinado.</p>
            <p rend="indent-first">Ora nós sabiamos que tinha sido o <rs type="name" key="FP"
                  role="topic">sr. Fernando Pessoa</rs> quem tinha estado em contacto com <rs
                  type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs>, a quando da estada dêle em
               Portugal, e sabíamos também ― por lho termos ouvido contar ― que estava em contacto
               com entidades estrangeiras, amigos e conhecidos de <rs type="name" key="P500"
                  style="a">Crowley</rs>, que se lhe dirigiam, pedindo informações logo que o
               desaparecimento constou nos jornais lá de fora. Concluímos, portanto, que, se alguém
               soubesse alguma coisa do assunto, seria o antigo director do Orfeu. E, sem mêdo de
               «blagues», a êle nos dirigimos.</p>
            <p rend="indent-first">
               <said who="FP">― Não</said> ― diz-nos <rs type="name" key="FP" role="topic">Fernando
                  Pessoa</rs> ― <said who="FP">não há o que v. chama «notícias» do <rs type="name"
                     key="P500" style="a">Crowley</rs>. Quer o secretário dêle, que está em
                  Inglaterra, quer um íntimo amigo dêle, que está na Alemanha, continuam a
                  revelar-se, quando me escrevem, desorientados com o caso. Parecem, na verdade, não
                  estar absolutamente convencidos do suicídio, mas também parecem não saber de que é
                  que hão de estar convencidos. Do que não tenho dúvidas, pelo tom das cartas, é
                  que, se <rs type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs> está vivo algures, um e
                  outro (e são os seus mais íntimos), lhe ignoram por completo o paradeiro.</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">― <said who="H_Girasol">E você, o que pensa?</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">― <said who="FP">Não penso, que é o mais cómodo. A princípio, ao
                  verificar a absoluta autenticidade da carta e a estranhesa da sua data e
                  assinatura (Sol em Balança e Tu Li Yu, respectivamente), acreditei em absoluto no
                  suicídio; claramente o disse, porque o acreditava, na Investigação Criminal. Hoje
                  reconheço falhas lógicas no argumento que me serviu para essa conclusão. A data
                  astrológica, provando que a carta foi escrita depois das 6 horas da tarde do dia
                  23 de Setembro, não prova, na verdade, que <rs type="name" key="P500" style="a"
                     >Crowley</rs> se houvesse suicidado em seguida; e o facto, que me pareceu
                  sinistro, de <rs type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs> assinar com o nome
                  chinês, de que êle uma vez me disse ser «uma das suas incarnações anteriores», não
                  prova nada, pois êle pode bem ter-me mentido, com um propósito antecipado e
                  sabendo as conclusões que eu viria a tirar, ao dar-me, aliás no acaso de uma
                  conversa, essa informação sôbre o seu passado longínquo.</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">― <said who="H_Girasol">Então?</said>...</p>
            <p rend="indent-first">―<said who="FP">Então, nada. Também me custa, não sei porquê, a
                  acreditar numa «blague». De duas coisas é que eu tenho a certeza. A primeira é de
                  que realmente vi o <rs type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs> no dia 24 de
                  Setembro, quando a Polícia Internacional diz que êle já tinha passado a fronteira.
                  A segunda é que <rs type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs>, não sei com que
                  fim, me ocultou o regresso de Miss <rs type="name" key="P505">Jaeger</rs>, em 19
                  de Setembro. Só pela Polícia e por determinadas entidades estrangeiras é que eu
                  depois vim a saber que êle não só não continuava a ignorar o seu paradeiro, mas
                  até tinha ido com ela ao consulado, onde ela foi buscar auxilio para a sua viagem
                  de regresso á Alemanha.</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">― <said who="H_Girasol">E ela está na Alemanha</said>?</p>
            <p rend="indent-first">― <said who="FP">Está. Ela, afinal, nunca tinha feito mistério da
                  sua partida. Deixou aqui, na Cook e em outros lugares, o seu endereço na Alemanha,
                  para lhe reexpedirem para lá quaisquer cartas que viessem para ela. E já me
                  escreveu duas vezes de lá. Também não parece saber o que é feito do <rs
                     type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs>, a quem, aliás, chama «bandido»
                  numa das cartas.</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">― <said who="H_Girasol">É verdade! O que é isso que consta da
                  polícia inglesa? ― E, rapidamente, indicámos os boatos que corriam sôbre
                  conclusões trágicas da investigação daquela polícia.</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">
               <rs type="name" key="FP" role="topic">Fernando Pessoa</rs> hesita um pouco, mas,
               depois, diz:</p>
            <p rend="indent-first">― <said who="FP">Olhe: isso, assim nitidamente posto, não me
                  tinha constado, mas também não me espanta. Sei com absoluta certeza que estiveram
                  aqui dois agentes investigadores ingleses a tratar do caso do <rs type="name"
                     key="P500" style="a">Crowley</rs>. Logo no dia 29 de Setembro me apareceu aqui,
                  neste escritório, um dêles; veio com um disfarce verbal transparente, tanto que
                  não só eu, mas um amigo meu, inglês, que por acaso aqui estava, imediatamente
                  desconfiámos, do «professor de línguas» que nos havia aparecido. Mais tarde soube,
                  de optima fonte, que êste não era um policia oficial, mas um investigador
                  particular, que aqui estava tratando de outro assunto, e recebeu instruções
                  especiais para tratar dêste. Isto explica o seu aparecimento imediato ás notícias
                  dos jornais. E também soube depois, por um lapso verbal de um inglês meu amigo, e
                  neste caso informador involuntário, que mais tarde viera aqui um outro indivíduo ―
                  êsse sem dúvida oficial ― a investigar o mesmo assunto.</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">― <said who="H_Girasol">E v. sabe alguma coisa das conclusões a
                  que chegaram êsses investigadores?</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">― <said who="FP">De oficial, nada; nem tenho, excepto por
                  dedução, a certeza da existência dêle, que aliás relaciono com essa história do
                  outro agente oficial que visitou o Détective em Paris. Do «professor de línguas»
                  não só tenho a certeza visual e lógica, mas consegui saber, por favor especial,
                  três resultados das suas investigações.</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">«<said who="FP">Sei que êle conseguiu «levar a sua investigação a
                  bom fim», ou que, pelo menos, supõe que o fez; sei que nem admite a hipótese do
                  suicídio nem a hipótese da «blague»; e sei que, desde o primeiro dia da
                  investigação, me «riscou do caso», com o fundamento, que me deixa perplexo, de que
                  entre <rs type="name" key="P500" style="a">Crowley</rs> e os jornais havia um
                  elemento de ligação «muito mais íntimo e valioso» do que eu.</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">― <said who="H_Girasol">Mas uma coisa que não é suicídio nem
                  «blague», o que é que pode ser senão o assassínio?</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">― <said who="FP">É, com efeito, o que ocorre; e é por isso que eu
                  lhe disse que, embora sejam novos para mim, me não espantam os boatos sinistros
                  que v. me contou. Posso admitir que quisessem assassinar o <rs type="name"
                     key="P500" style="a">Crowley</rs>, mas admiti-lo-ia com mais facilidade se
                  pudesse compreender que um indivíduo, antes de ser assassinado, se desse ao
                  trabalho de escrever uma carta (incontestavelmente autêntica), dizendo que se
                  suicidava. É ser boa vítima de mais...</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">De repente, <rs type="name" key="FP" role="topic">Fernando
                  Pessoa</rs> sorri, leva a mão à carteira, e tira dela um recorte de jornal.</p>
            <p rend="indent-first">― <said who="FP">Olhe, já que fala de assassínio, vou-lhe ler um
                  documento curioso. Isto é um recorte do diário inglês <rs type="periodical"
                     key="J100">
                     <hi rend="italic">Oxford Mail</hi>
                  </rs>, de 15 de Outubro; é de notar que <rs type="name" key="P500" style="a"
                     >Crowley</rs> era muito conhecido e admirado em Oxford; embora seja Cambridge a
                  sua universidade. O título do artigo é <rs type="title">«<rs type="name"
                        key="P500">Aleister Crowley</rs> Assassinado»</rs>, <rs type="title"
                     >«Revelações Espíritas a um Médium de Londres»</rs>, <rs type="title"
                     >«Empurrado dos Rochedos Abaixo»</rs>. É um telegrama ou telefonema de Londres,
                  do correspondente do jornal. É do próprio dia, e diz assim: «Num quarto pequeno e
                  mal iluminado em Bloomsbury, a noite passada, o sr. <rs type="name" key="P660">A.
                     V. Peters</rs>, médium londrino, entrou em transe para se obterem algumas
                  indicações sôbre o paradeiro do sr. <rs type="name" key="P500">Aleister
                     Crowley</rs>, escritor e mago. Do sr. <rs type="name" key="P500">Crowley</rs>,
                  cuja projectada conferência sôbre «Um Mago Medieval» fôra proibida em Oxford, em
                  Fevereiro, não tem havido notícias desde que uma carta dêle se encontrou nos
                  rochedos chamados «Bôca do Inferno», a 23 milhas de Lisboa, há quinze dias. O <rs
                     type="name" key="P660">sr. Peters</rs> declarou que, durante o transe, lhe
                  tinha sido indicado que o sr. <rs type="name" key="P500">Crowley</rs> estava
                  morto, e que «tinha sido empurrado dos rochedos abaixo por um agente da Igreja
                  Católica Romana». «Os católicos já anteriormente tinham atentado contra a vida do
                  sr. <rs type="name" key="P500">Crowley</rs>», disse o sr. <rs type="name"
                     key="P660">Peters</rs>, «e êle estava à espera de ser atacado». Descreveu o
                  lugar como sendo «redondo», como uma cratera de vulcão», e o sr. <rs type="name"
                     key="P660">Peters</rs> acrescentou que era «era nas montanhas, ao pé de água».
                  Grande parte da sessão foi ocupada em obter detalhes pessoais sôbre o aspecto,
                  ocupações e saúde do sr. <rs type="name" key="P500">Crowley</rs>, para fins de
                  verificação».</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">― <said who="H_Girasol">E o que se conclui disso?</said> ―
               preguntámos.</p>
            <p rend="indent-first">― <said who="FP">Que eu saiba, nada. Pessoalmente, nada tenho
                  contra nem a favor das visões desta ordem. Mas é curioso, não é, depois dos boatos
                  que me trouxe e das conclusões a que ninguém chegou?</said>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W295">
      <body>
         <div>
            <head>
               <handShift new="#H_Girasol"/>Aleister Crowley foi assassinado?</head>
            <head type="sub">Um novo aspeto do caso da «Boca do Inferno»</head>
            <p rend="indent-first">Deve estar ainda na memória de todos, porque foi largamente
               tratado no <hi rend="italic">Diário de Notícias</hi>, e ainda mais largamente, com
               ampla reportagem fotográfica, no <ref
                  target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Pessoa_O_Misterio_da_Boca_do_Inferno">
                  <hi rend="italic">Notícias Ilustrado</hi>
               </ref>, o estranho caso do desaparecimento em Portugal de Aleister Crowley, o poeta,
               ocultista e «homem de mistério» inglês, que se sumiu por completo, deixando na Boca
               do Inferno, onde foi achada em 25 de setembro, uma carta em linguagem misteriosa, de
               onde parecia depreender-se um suicídio.</p>
            <p rend="indent-first">Mais tarde surgiu, não entre o grande público, mas nos meios
               restritíssimos dos cafés, a hipótese de uma «blague», cuja base parece ter sido
               apenas a circunstância insuficiente de o achador da carta ser jornalista e amigo
               pessoal de Fernando Pessoa, o indivíduo que mais lidara com Crowley aqui em Portugal.
               Se o suicídio nunca deveras se provou (só o aparecimento do cadáver, como bem pensou
               a nossa Polícia, o poderia provar), também ninguém pôde provar que houvesse «blague».
               E o caso, em boa verdade, ficou sempre misterioso.</p>
            <p rend="indent-first">Começam agora a saber-se, ou a constar, mais coisas, vindas de
               fora de Portugal, e o caso, que parecia em princípio não ter outra explicação senão
               um suicídio ou uma «blague», tende a assumir aspetos acentuadamente mais
               sinistros.</p>
            <p rend="indent-first">Há já tempo que se sabe, por exemplo, que, logo que constou no
               estrangeiro o desaparecimento de Crowley, um agente da polícia inglesa apareceu na
               redação do Détective, de Paris, a comprar um exemplar de um número de maio de 1929,
               onde vinha um extenso artigo sobre Crowley e sobre a sua atividade de espionagem
               (nunca se soube bem a favor de quem), durante a Grande Guerra. E o que é certo é que
               o Détective, logo que soube que estava em Paris o sr. Ferreira Gomes, achador da
               carta na Boca do Inferno, se apressou a entrevistá-lo, dedicando uma boa parte do seu
               número de 30 de outubro a um extenso relato do acontecimento.</p>
            <p rend="indent-first">Agora constou em Lisboa, sem dúvida por uma daquelas
               inconfidências que seguem, como sombras, o passo de todos os segredos, que a polícia
               inglesa tinha chegado à conclusão de que Crowley havia sido assassinado.</p>
            <p rend="indent-first">Ora nós sabiamos que tinha sido o sr. Fernando Pessoa quem tinha
               estado em contacto com Crowley, a quando da estada dele em Portugal, e sabíamos
               também — por lho termos ouvido contar — que estava em contacto com entidades
               estrangeiras, amigos e conhecidos de Crowley, que se lhe dirigiam, pedindo
               informações logo que o desaparecimento constou nos jornais lá de fora. Concluímos,
               portanto, que, se alguém soubesse alguma coisa do assunto, seria o antigo diretor do
               Orfeu. E, sem medo de «blagues», a ele nos dirigimos.</p>
            <p rend="indent-first">
               <said who="FP">― Não</said> — diz-nos Fernando Pessoa — <said who="FP">não há o que
                  v. chama «notícias» do Crowley. Quer o secretário dele, que está em Inglaterra,
                  quer um íntimo amigo dele, que está na Alemanha, continuam a revelar-se, quando me
                  escrevem, desorientados com o caso. Parecem, na verdade, não estar absolutamente
                  convencidos do suicídio, mas também parecem não saber de que é que hão de estar
                  convencidos. Do que não tenho dúvidas, pelo tom das cartas, é que, se Crowley está
                  vivo algures, um e outro (e são os seus mais íntimos), lhe ignoram por completo o
                  paradeiro.</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">— <said who="H_Girasol">E você, o que pensa?</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">— <said who="FP">Não penso, que é o mais cómodo. A princípio, ao
                  verificar a absoluta autenticidade da carta e a estranheza da sua data e
                  assinatura (Sol em Balança e Tu Li Yu, respetivamente), acreditei em absoluto no
                  suicídio; claramente o disse, porque o acreditava, na Investigação Criminal. Hoje
                  reconheço falhas lógicas no argumento que me serviu para essa conclusão. A data
                  astrológica, provando que a carta foi escrita depois das 6 horas da tarde do dia
                  23 de setembro, não prova, na verdade, que Crowley se houvesse suicidado em
                  seguida; e o facto, que me pareceu sinistro, de Crowley assinar com o nome chinês,
                  de que ele uma vez me disse ser «uma das suas encarnações anteriores», não prova
                  nada, pois ele pode bem ter-me mentido, com um propósito antecipado e sabendo as
                  conclusões que eu viria a tirar, ao dar-me, aliás no acaso de uma conversa, essa
                  informação sobre o seu passado longínquo.</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">— <said who="H_Girasol">Então?</said>...</p>
            <p rend="indent-first">—<said who="FP">Então, nada. Também me custa, não sei porquê, a
                  acreditar numa «blague». De duas coisas é que eu tenho a certeza. A primeira é de
                  que realmente vi o Crowley no dia 24 de setembro, quando a Polícia Internacional
                  diz que ele já tinha passado a fronteira. A segunda é que Crowley, não sei com que
                  fim, me ocultou o regresso de Miss Jaeger, em 19 de setembro. Só pela Polícia e
                  por determinadas entidades estrangeiras é que eu depois vim a saber que ele não só
                  não continuava a ignorar o seu paradeiro, mas até tinha ido com ela ao consulado,
                  onde ela foi buscar auxílio para a sua viagem de regresso à Alemanha.</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">— <said who="H_Girasol">E ela está na Alemanha</said>?</p>
            <p rend="indent-first">— <said who="FP">Está. Ela, afinal, nunca tinha feito mistério da
                  sua partida. Deixou aqui, na Cook e em outros lugares, o seu endereço na Alemanha,
                  para lhe reexpedirem para lá quaisquer cartas que viessem para ela. E já me
                  escreveu duas vezes de lá. Também não parece saber o que é feito do Crowley, a
                  quem, aliás, chama «bandido» numa das cartas.</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">— <said who="H_Girasol">É verdade! O que é isso que consta da
                  polícia inglesa? — E, rapidamente, indicámos os boatos que corriam sobre
                  conclusões trágicas da investigação daquela polícia.</said>
            </p>
            <p rend="indent-first"> Fernando Pessoa hesita um pouco, mas, depois, diz:</p>
            <p rend="indent-first">— <said who="FP">Olhe: isso, assim nitidamente posto, não me
                  tinha constado, mas também não me espanta. Sei com absoluta certeza que estiveram
                  aqui dois agentes investigadores ingleses a tratar do caso do Crowley. Logo no dia
                  29 de setembro me apareceu aqui, neste escritório, um deles; veio com um disfarce
                  verbal transparente, tanto que não só eu, mas um amigo meu, inglês, que por acaso
                  aqui estava, imediatamente desconfiámos, do «professor de línguas» que nos havia
                  aparecido. Mais tarde soube, de ótima fonte, que este não era um polícia oficial,
                  mas um investigador particular, que aqui estava tratando de outro assunto, e
                  recebeu instruções especiais para tratar deste. Isto explica o seu aparecimento
                  imediato às notícias dos jornais. E também soube depois, por um lapso verbal de um
                  inglês meu amigo, e neste caso informador involuntário, que mais tarde viera aqui
                  um outro indivíduo — esse sem dúvida oficial — a investigar o mesmo
                  assunto.</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">— <said who="H_Girasol">E v. sabe alguma coisa das conclusões a
                  que chegaram esses investigadores?</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">— <said who="FP">De oficial, nada; nem tenho, exceto por dedução,
                  a certeza da existência dele, que aliás relaciono com essa história do outro
                  agente oficial que visitou o Détective em Paris. Do «professor de línguas» não só
                  tenho a certeza visual e lógica, mas consegui saber, por favor especial, três
                  resultados das suas investigações.</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">«<said who="FP">Sei que ele conseguiu «levar a sua investigação a
                  bom fim», ou que, pelo menos, supõe que o fez; sei que nem admite a hipótese do
                  suicídio nem a hipótese da «blague»; e sei que, desde o primeiro dia da
                  investigação, me «riscou do caso», com o fundamento, que me deixa perplexo, de que
                  entre Crowley e os jornais havia um elemento de ligação «muito mais íntimo e
                  valioso» do que eu.</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">— <said who="H_Girasol">Mas uma coisa que não é suicídio nem
                  «blague», o que é que pode ser senão o assassínio?</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">— <said who="FP">É, com efeito, o que ocorre; e é por isso que eu
                  lhe disse que, embora sejam novos para mim, me não espantam os boatos sinistros
                  que v. me contou. Posso admitir que quisessem assassinar o Crowley, mas
                  admiti-lo-ia com mais facilidade se pudesse compreender que um indivíduo, antes de
                  ser assassinado, se desse ao trabalho de escrever uma carta (incontestavelmente
                  autêntica), dizendo que se suicidava. É ser boa vítima de mais...</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">De repente, Fernando Pessoa sorri, leva a mão à carteira, e tira
               dela um recorte de jornal.</p>
            <p rend="indent-first">— <said who="FP">Olhe, já que fala de assassínio, vou-lhe ler um
                  documento curioso. Isto é um recorte do diário inglês <hi rend="italic">Oxford
                     Mail</hi>, de 15 de outubro; é de notar que Crowley era muito conhecido e
                  admirado em Oxford; embora seja Cambridge a sua universidade. O título do artigo é
                  «Aleister Crowley Assassinado», «Revelações Espíritas a um Médium de Londres»,
                  «Empurrado dos Rochedos Abaixo». É um telegrama ou telefonema de Londres, do
                  correspondente do jornal. É do próprio dia, e diz assim: «Num quarto pequeno e mal
                  iluminado em Bloomsbury, a noite passada, o sr. A. V. Peters, médium londrino,
                  entrou em transe para se obterem algumas indicações sobre o paradeiro do sr.
                  Aleister Crowley, escritor e mago. Do sr. Crowley, cuja projetada conferência
                  sobre «Um Mago Medieval» fora proibida em Oxford, em fevereiro, não tem havido
                  notícias desde que uma carta dele se encontrou nos rochedos chamados «Boca do
                  Inferno», a 23 milhas de Lisboa, há quinze dias. O sr. Peters declarou que,
                  durante o transe, lhe tinha sido indicado que o sr. Crowley estava morto, e que
                  «tinha sido empurrado dos rochedos abaixo por um agente da Igreja Católica
                  Romana». «Os católicos já anteriormente tinham atentado contra a vida do sr.
                  Crowley», disse o sr. Peters, «e ele estava à espera de ser atacado». Descreveu o
                  lugar como sendo «redondo», como uma cratera de vulcão», e o sr. Peters
                  acrescentou que era «era nas montanhas, ao pé de água». Grande parte da sessão foi
                  ocupada em obter detalhes pessoais sobre o aspeto, ocupações e saúde do sr.
                  Crowley, para fins de verificação».</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">— <said who="H_Girasol">E o que se conclui disso?</said> —
               perguntámos.</p>
            <p rend="indent-first">— <said who="FP">Que eu saiba, nada. Pessoalmente, nada tenho
                  contra nem a favor das visões desta ordem. Mas é curioso, não é, depois dos boatos
                  que me trouxe e das conclusões a que ninguém chegou?</said>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
