<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Núcleo de Ação Nacional</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e Tradição
               (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Nucleo_de_Accao_Nacional.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="summary" resp="JU">Texto recuperado por José Barreto em 2013, evidenciando a
               relação da publicação no jornal com material do espólio, nomeadamente o documento BNP
               92I-17, que é um dactiloscrito idêntico ao texto publicado (<bibl
                  source="Barreto_2013">Barreto, 2013</bibl>, pp. 97-112).</note>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W275">Núcleo de Ação Nacional</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Núcleo de Ação Nacional</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J58">Acção</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1919-05-19">19 de maio de 1919</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page">2</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Programa_Nucleo.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W275">
      <body>
         <div>
            <head>Nucleo de Acção Nacional</head>
            <head type="sub">Os seus fins</head>
            <p rend="indent-first">1. Promover em Portugal o estabelecimento de uma opinião publica
               de accordo com as necessidades primarias do paiz neste momento, e destinada, pela
               fôrça que adquira, a crear uma atmosphera pouco propicia á politica meramente
               partidaria.</p>
            <p rend="indent-first">2. Crear essa opinião publica em volta da necessidade immediata
               da organização comercial e industrial do paiz, e da effectivação de planos definidos
               e concretos visando, acima de tudo, a nossa reconstrução economica e a nossa
               revitalização financeira.</p>
            <p rend="indent-first">3. Promover a coordenação de competencias em todos os ramos da
               atividade nacional, fazendo com que uma constante intenção patriotica seja a força
               intima de que resulte essa coordenação.</p>
            <p rend="indent-first">4. Promover a valorização profissional do individuo portuguez, e,
               ao mesmo tempo, a valorização patriotica das classes organizadas que resultem d’essa
               intensificação do valor practico do individuo.</p>
            <p rend="indent-first">5. Pugnar por a effectivação de uma politica internacional que se
               coadune com o estado de cousas que uma reorganização assim feita realize, ou tenda a
               realizar, isto é, uma politica internacional que estude mais a nossa valorização
               externa como entidade comercial do que a nossa valorização puramente politica, que
               não pode ser senão a de subserviencia perante umas nações e de inutil antagonismo
               perante outras.</p>
            <p rend="indent-first">Para a plena e intensa realização d’esta attitude, o NUCLEO
               entende não dever deixar que a sua actividade exceda os limites rigorosamente
               practicos que este programma impõe, não lhe cabendo, portanto, occupar-se d’estes
               problemas no seu sentido propriamente intellectual, nem de qualquer problema de tal
               modo que possa servir os interesses estreitos de determinado partido ou de
               determinada corrente politica.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W275">
      <body>
         <div>
            <head>Núcleo de Ação Nacional</head>
            <head type="sub">Os seus fins</head>
            <p rend="indent-first">1. Promover em Portugal o estabelecimento de uma opinião pública
               de acordo com as necessidades primárias do país neste momento, e destinada, pela
               força que adquira, a criar uma atmosfera pouco propícia à política meramente
               partidária.</p>
            <p rend="indent-first">2. Criar essa opinião pública em volta da necessidade imediata
               da organização comercial e industrial do país, e da efetivação de planos definidos
               e concretos visando, acima de tudo, a nossa reconstrução económica e a nossa
               revitalização financeira.</p>
            <p rend="indent-first">3. Promover a coordenação de competências em todos os ramos da
               atividade nacional, fazendo com que uma constante intenção patriótica seja a força
               íntima de que resulte essa coordenação.</p>
            <p rend="indent-first">4. Promover a valorização profissional do indivíduo português, e,
               ao mesmo tempo, a valorização patriótica das classes organizadas que resultem dessa
               intensificação do valor prático do indivíduo.</p>
            <p rend="indent-first">5. Pugnar por a efetivação de uma política internacional que se
               coadune com o estado de coisas que uma reorganização assim feita realize, ou tenda a
               realizar, isto é, uma política internacional que estude mais a nossa valorização
               externa como entidade comercial do que a nossa valorização puramente política, que
               não pode ser senão a de subserviência perante umas nações e de inútil antagonismo
               perante outras.</p>
            <p rend="indent-first">Para a plena e intensa realização desta atitude, o NÚCLEO
               entende não dever deixar que a sua atividade exceda os limites rigorosamente
               práticos que este programa impõe, não lhe cabendo, portanto, ocupar-se destes
               problemas no seu sentido propriamente intelectual, nem de qualquer problema de tal
               modo que possa servir os interesses estreitos de determinado partido ou de
               determinada corrente política.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
