<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>A Nova Poesia Portugueza Sociologicamente Considerada</title>
                <author>
                    <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
                    <name>Jorge Uribe</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
                    <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Consultoria</resp>
                    <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
                <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
                <date>2017</date>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
                </availability>
                <idno type="filename"
                    >Pessoa_A_Nova_Poesia_Portugueza_Sociologicamente_Considerada.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <list type="work-index">
                    <item><rs type="work" key="O1-37">A Nova Poesia Portugueza Sociologicamente
                            Considerada</rs></item>
                    <!-- 
                    UH: as we have a new structure for work identifers in lists.xml, you can add the work there
                    and use the corresponding key here. For this, please first add the title to <list type="titles">
                    in lists.xml, e.g. (just use the next free ID number):
                    <item xml:id="T227">
                        <title>A Nova Poesia Portugueza Sociologicamente
                            Considerada</title>
                    </item>
                    then you add a work to <list type="works"> in lists.xml and indicate #FP as author, e.g.:
                    <item xml:id="W187">
                        <ptr type="author" target="#FP"/>
                        <ptr type="title" target="#T227"/>
                    </item>
                    then you can use the ID W187 here as a key:
                    <rs type="work" key="W187">A Nova Poesia Portugueza Sociologicamente
                            Considerada</rs>
                    See also below in the @corresp attribute of the <text> element.
                    -->
                </list>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <title level="a">A Nova Poesia Portugueza Sociologicamente
                            Considerada</title>
                        <author>
                            <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                        </author>
                        <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j"><rs type="periodical" key="J5">A Águia</rs></title>
                        <imprint>
                            <date when="1912-04">Abril de 1912</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="issue">4</biblScope>
                        <biblScope unit="page">101-107</biblScope>
                    </monogr>
                    <note type="genre">
                        <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
                    </note>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="prosa/A_Nova_Sociologicamente_101.jpg"/>
        <graphic url="prosa/A_Nova_Sociologicamente_102.jpg"/>
        <graphic url="prosa/A_Nova_Sociologicamente_103.jpg"/>
        <graphic url="prosa/A_Nova_Sociologicamente_104.jpg"/>
        <graphic url="prosa/A_Nova_Sociologicamente_105.jpg"/>
        <graphic url="prosa/A_Nova_Sociologicamente_106.jpg"/>
        <graphic url="prosa/A_Nova_Sociologicamente_107.jpg"/>
    </facsimile>
    <text corresp="#O1-X">
        <!-- 
        UH: you can use the ID W187 (or whatever ID you created for the work in lists.xml) here:
        corresp="#W187"
        please note that you need # here but not above because @corresp is for pointers and @key directly for IDs
        -->
        <body>
            <div>
                <head rend="center">A Nova Poesia Portugueza Sociologicamente Considerada</head>
                <div>
                    <head rend="center">I</head>
                    <!-- U: I think rend="indent" is not needed here, it would be 
                    better to use rend="center" ("indent" is just for small indents from the left margin) -->
                    <p rend="indent-first"><hi rend="bold">Ao movimento</hi> litterario
                        representativo e peculiar da nascente geração portugueza tem sido feito pela
                        opinião publica o favor de o não comprehender. E esse movimento que,
                        sobretudo na poesia, com crescente nitidez accusa a sua individualidade
                        representativa, não tem sido comprehendido, porque uma parte do publico, a
                        que tem mais de trinta annos, está inadaptabilisavel, por já velha, a esse
                        movimento, e consta, perante elle, de incomprehendedores-natos; porque outra
                        parte, ou por circumstancias de bacharelosa especie educativa, ou por
                        descuidada na manutenção espiritual do sentimento de raça, ou ainda por
                        sentimentos de desviado e esteril enthusiasmo gerados por absorpção na
                        intensa e mesquinha vida politica nossa, está collocada n'um estado de
                        pseudo-alma descriptivel como sendo de incomprehendedores-de-occasião; e
                        porque a outra, restante, aquella de quem são os novos poetas e litteratos e
                        os que os acompanham no obscuro sentimento racial que os guia, não tomou
                        ainda consciencia de si como o que realmente é, porquanto o movimento
                        poetico actual é ainda embryão quanto a tendencias, nebulosa quanto a idéas
                        que de si ou de outras cousas tenha.</p>
                    <p rend="indent-first">Urge que - pondo de parte mysticismos de pensamento e de
                        expressão, uteis apenas para despertar pelo ridiculo, que a sua obscuridade
                        para os profanos causa, o interesse alegre do inimigo social - com
                        raciocinios e cingentes analyses se penetre na comprehensão do actual
                        movimento poetico portuguez, se pergunte á alma nacional, n'elle espelhada,
                        o que pretende e a que tende, e se ponha em termos de comprehensibilidade
                        logica o valor e a significação, perante a sociologia, d'esse movimento
                        litterario e artistico.</p>
                </div>
                <div>
                    <head rend="center">II</head>
                    <p rend="indent-first">Em primeiro logar, é evidente que aquillo a que se chama
                        uma corrente litteraria deve de algum modo ser representativo do estado
                        social da epoca e do paiz em que apparece. Porque uma corrente litteraria
                        não é senão o tom especial que de commum teem os escriptores de determinado
                        periodo, e que representa, postas de parte as inevitaveis peculiaridades
                        individuaes, um conceito geral do mundo e da vida, e um modo de exprimir
                        esse conceito, que, por ser commum a esses escriptores, deve forçosamente
                        ter raiz no que de commum elles teem, e isso é a epoca e o paiz em que vivem
                        ou em que se integram.</p>
                    <p rend="indent-first">E se a litteratura é fatalmente a expressão do estado
                        social de um periodo politico, <hi rend="italic">à fortiori</hi> o deve ser,
                        a dentro da litteratura, o genero litterario que mais de perto cinge e mais
                        transparentemente cobre o sentimento e a idéa expressos - e esse genero
                        litterario é a poesia.</p>
                    <p rend="indent-first">Não é isto, porém, que de momento importa. Saber pela
                        litteratura as idéas de uma época só pode ter interesse para a posteridade,
                        que não tem outro meio de a tornar presente ao seu raciocinio. O que nos
                        ocupa é saber se a litteratura nos poderá ser um indicador sociologico, se
                        nos pode ser ponteiro para indicar a que horas da civilisação estamos, ou,
                        para fallar com clareza, para nos informar do estado de vitalidade e
                        exuberancia de vida em que se encontra uma nação ou época, para que, pela
                        litteratura simplesmente, possamos prever ou concluir o que espera o paiz em
                        que essa litteratura é actual. E é precisamente isto que <hi rend="italic">à
                            priori</hi> se não pode imaginar. Reportemo-nós, pois, á evidencia
                        analysada dos factos.</p>
                    <p rend="indent-first">Desbravemos, porém, o terreno, aclarando alguns termos
                        essenciaes, e simplificando, para não sermos longos, as condições da analyse
                        projectada.</p>
                    <p rend="indent-first">Por vitalidade de uma nação não se pode entender nem a
                        sua força militar, nem a sua prosperidade commercial, cousas secundarias e
                        por assim dizer physicas nas nações; tem de se entender a sua exuberancia
                            <hi rend="italic">de alma</hi>, isto é, a sua capacidade de crear, não
                        já simples sciencia, o que é restricto e mecanico, mas <hi rend="italic"
                            >novos moldes</hi>, <hi rend="italic">novas idéas geraes</hi>, para o
                        movimento civilizacional a que pertence. É por isso que ninguem compara a
                        grandeza ruinosa de Roma á super-grandeza da Grecia. A Grecia creou uma
                        civilização, que Roma simplesmente espalhou, distribuiu. Temos ruinas
                        romanas e idéas gregas. Roma é, salvo o que sobremorre nas formulas invitaes
                        dos codigos, uma memoria de uma gloria; a Grecia sobrevive-se nos nossos
                        idéaes e nos nossos sentimentos. </p>
                    <p rend="indent-first">Servir-nos-hão de material para a analyse duas nações
                        apenas - a Inglaterra e a França; e isto porque, tendo essas uma unidade
                        nacional, uma continuidade de vida e uma influencia civilizacional
                        accentuada, o problema se limita simplesmente á analyse que desejamos fazer,
                        sem impôr, como imporia o estudo de qualquér nação ou mais complexa, ou mais
                        affastada no tempo, uma previa analyse differencial. A escassez do material,
                        porém, importa apenas quando é superficial a analyse; porque, <quote><hi
                                rend="italic">se pour expliquer un brin de paille il faut démonter
                                tout le systéme de l'univers </hi></quote>
                        <!-- This is a case of an implicit quotation of an author 
                            that is going to be indexed [Rémy de Gourmont]
                        
                        U: you can mark that as a quote. @source could be used to indicate the source of the quote.
                        I have to add @source to the schema, so that there will be no error. 
                        Would you like to give the work that the quote comes from as the source, or just the author?
                        (I am not sure if it is usual to just indicate the author, I will find out) 
                        
                        JU: I think the author will be ok, but in any case the title of the work is 
                        Gourmont, Remy de, Le chemin de velours: nouvelles dissociations d'idées, 
                        Paris: Sociéte du Mercure de France 1902, p. 8
                        
                        U: ok, there are two possible solutions for this:
                        1st: you add the author as a person to lists.xml, then you can indicate his identifier here 
                        (just assuming his ID would be P333 in lists.xml):
                        <quote source="#P333">
                        2nd: you add the author as a person plus 
                        the work to lists.xml and indicate the work-id here. 
                        For this you add the person to lists.xml, e.g. as P333.
                        Then you add a title in lists.xml
                        to the <list type="titles">, e.g.
                        <item xml:id="T227">
                            <title>Le chemin de velours: nouvelles dissociations d'idées</title>
                        </item>
                        and then a corresponding work item in <list type="works"> using both the person ID and the title ID, e.g.:
                        <item xml:id="W187">
                            <ptr type="author" target="#P333"/>
                            <ptr type="title" target="#T227"/>
                        </item>
                        then you can use the work id here
                        :
                        <quote source="#W187">
                        Ju: ok, I think it is enough if the name of the author is shown in brackets here and appears in the index
                        
                        U: if you add text as the editor, please not just use typographical conventions as brackets, but TEI elements.
                        If you prefer this, you could use <note> for a note that you added to the text, e.g.
                        <note type="comment" resp="#JU"><rs type="name" key="P217">Rémy de Gourmont</rs></note> 
                        Up to now, we have only used square brackets to output expansions of abbreviations in the HTML. We can 
                        also use them to display editorial comments (although it is quite like one would do in a print 
                        edition, not necessarily a digital edition). I would prefer something like a mouseover-effect, for example.
                        Also, it would be good to make clear what the note belongs to. 
                        If you add it inside of the <quote> instead of after it, it becomes clear that the note is about the quote:
                        <quote><hi
                                rend="italic">se pour expliquer un brin de paille il faut démonter
                                tout le systéme de l'univers </hi>
                                <note type="comment" resp="#JU"><rs type="name" key="P217">Rémy de Gourmont</rs></note>
                                </quote>
                        Then we will be able to mark the quote in the HTML as having a note.
                        -->
                        [<rs type="name" key="P217">Rémy de Gourmont</rs>], ao raciocinador ideal bastaria, visto que o systema do
                        universo se acha logicamente contido no <hi rend="italic">brin de
                            paille</hi>, analysal-o bem, a elle <hi rend="italic">brin de
                            paille</hi>, para deduzir o systema do universo.</p>
                    <p rend="indent-first">Tomaremos a Inglaterra e a França para material de
                        analyse. E tomaremos periodos nitidos, pois que o espaço não permitte a
                        co-analyse de periodos litteraria- ou politicamente embryonarios.</p>
                </div>
                <div>
                    <head rend="center">III</head>
                    <p>A historia litteraria da Inglaterra mostra trez periodos distinctos, ainda
                        que subdivisiveis em sub-periodos - o isabelliano, que vae de 1580
                        approximadamente até a um ponto pouco mais ou menos coincidente com o fim da
                        Republica; o tratavel de "neo-classico" que, pouco depois começando, ocupa
                        quasi todo o século dezoito, começando porém a morrer desde 1780,
                        approximadamente; e o moderno, que vem desde então até aos nossos dias.
                        D'estes tres periodos o primeiro impõe-se como por muito o maior, não só por
                        ser mais alto o tom poetico geral do periodo, mas tambem porque as suas
                        culminancias poeticas - <rs type="name" key="P241">Spenser</rs>, <rs
                            type="name" key="P65">Shakespeare</rs> e <rs type="name" key="P84"
                            >Milton</rs> - põem na sombra quantos nomes illustres os outros dois
                        periodos apresentem. - O segundo periodo é inferior aos outros dois: o <hi
                            rend="italic">tom</hi> poetico é aquelle, intoleravel, que a França do
                            <hi rend="italic">ancien régime</hi> derramou pela Europa de que tinha a
                        hegemonia social. - O terceiro periodo contém figuras que, sem serem
                        supremas, são como <rs type="name" key="P163">Coleridge</rs>, <rs
                            type="name" key="P175">Shelley</rs> ou <rs type="name" key="P267"
                            >Browning</rs>, grandes indiscutivelmente.</p>
                    <p rend="indent-first">Vejamos agora a que periodos politicos estas epocas
                        litterarias correspondem. A epoca isabelliana corresponde ao periodo da vida
                        inglesa cuja realisação foi feita pela Republica e na pessoa,
                        preëminentemente, de <rs type="name" key="P420">Cromwell</rs>. Foi um
                        periodo <hi rend="italic">creador</hi>; n'elle deu a Inglaterra ao mundo
                        moderno um dos grandes principios civilizacionaes que lhe são peculiares - o
                        de <hi rend="italic">governo popular</hi>, principio que depois a Revolução
                        Francesa, parcamente creadora, simplesmente transformou no de <hi
                            rend="italic">democracia republicana</hi>. - O segundo periodo da vida
                        politica ingleza, o que vem desde a queda da Republica, culmina na
                        revolução, de mera substituição dynastica, de 1688, e vem morrer por 1780
                            <hi rend="italic">nas almas</hi>, e de facto com a reforma eleitoral de
                        1832, é absolutamente nullo e estéril para a Inglaterra; n'elle ella nada
                        creou, nem mesmo a sua propria grandeza, visto que a hegemonia social na
                        Europa era então da França. N'este segundo periodo a Inglaterra não fez
                        senão ir realisando, apathica- e frouxamente, o principio de governo popular
                        que havia creado. - Também no terceiro periodo a Inglaterra nada creou de
                        civilizacional; creou a sua propria grandeza e nada mais - visto que a
                        hegemonia européa tem sido mais sua do que d'outra nação no seculo dezenove,
                        conforme o vincaram para a historia <rs type="name" key="P421">Nelson</rs>
                        em Trafalgar e <rs type="name" key="P422">Wellington</rs> em Waterloo.</p>
                    <p rend="indent-first">Virando-nos agora para a França, e desprezando, como já
                        dissémos, o embryonario e informe, vemos egualmente trez periodos,
                        incoincidentes porém, no tempo, com os trez periodos inglezes. O primeiro
                        periodo acompanha o <hi rend="italic">ancien régime</hi>, culmina no tempo
                        de <rs type="name" key="P443">Luiz XIV</rs> e dura até ao fim do seculo
                        dezoito, emprestando o tom á litteratura européa. O segundo periodo, o
                        romantico, começa depois da queda do <hi rend="italic">ancien régime</hi> e
                        vae terminando á medida que o republicanismo se vae realisando nas almas, de
                        1848 a 1870, approximada- mas incorrectamente. De então para cá, em seguida
                        ao periodo (de 1871 a 1881 pouco mais ou menos) de lenta consolidação
                        republicana, vem o terceiro periodo, aquelle a que caracterizam o realismo,
                        o symbolismo e outros anti-romantismos <note n="1">Uma analyse impossivel
                            aqui, por demorada, mostraria como é socilogicamente certa esta divisão,
                            em apparecencia anti-historica ao ponto de ser de todo absurda - esta
                            divisão e a que, de periodos politicos, vae a seguir.</note></p>
                    <p rend="indent-first">Vejamos agora como se nos mostram os correspondentes
                        periodos politicos. O primeiro, <hi rend="italic">ancien régime</hi>, foi um
                        periodo em que a França nada creou <hi rend="italic">para a
                        civilização</hi>, visto que creou apenas a sua propria grandeza e a
                        correspondente hegemonia social européa, cujo reflexo longinquo e
                        fraquejante é a influencia de que ainda gosa. O segundo periodo é aquelle
                        que, <hi rend="italic">precipitando-se</hi> na prematura Revolução Francesa,
                        se vae realisando só depois, <hi rend="italic">nas almas</hi>, de 1848 a
                        1870, pouco mais ou menos, e é n'este periodo que a França cria para a
                        civilização a idéa de democracia republicana. Não a cria, é claro, tão
                        creadoramente como a Inglaterra de <rs type="name" key="P420">Cromwell</rs>,
                        que a <hi rend="italic">origina</hi> no mundo moderno; torna-a porém mais
                        intensa e nitida, desenvolve-a - o que é também, ainda que secundariamente,
                        uma creação. Finalmente, no terceiro periodo, o de 1870 para cá, a França
                        nada cria para a civilização, nem mesmo a sua propria grandeza cria, visto
                        que decahe em valor européo: vae vivendo, como a Inglaterra no segundo
                        periodo, e realizando, apathica- e despiciendamente, o principio de
                        democracia republicana que em anterior periodo creára.</p>
                    <p rend="indent-first">Posto isto, analysemos. Em primeiro logar é evidente a
                        analogia, quanto a valor civilizacional, e, portanto, a vitalidade nacional,
                        entre o primeiro periodo francez e o terceiro inglez, entre o segundo
                        periodo francez e o primeiro inglez, e entre o terceiro periodo francez e o
                        segundo da Inglaterra. Tão perfeita é a analogia social e civilizacional
                        como a analogia litteraria. A litteratura ingleza atinge o seu auge no
                        primeiro, a franceza no segundo periodo. São relativamente ricas, a inglesa
                        no terceiro periodo, a franceza no primeiro. E a ingleza no seu periodo
                        segundo e a franceza no terceiro seu estão no mesmo nivel de abatimento
                        litterario perante os outros periodos. - Vemos, pois, que o valor dos
                        creadores litterarios corresponde ao valor creador das épocas a que
                        correspondem; de modo que a litteratura não só traduz as idéas da sua época
                        mas - e é isto que importa que fixemos - o valor da litteratura, perante a
                        historia litteraria, corresponde ao valor da epoca, perante a historia da
                        civilização.</p>
                    <p rend="indent-first">Avançando na analyse, porém, revela-se-nos que a posição
                        chronologica das litteraturas se dá, relativamente aos correspondentes
                        movimentos sociaes, de modo diverso nos trez periodos. Assim, no primeiro
                        periodo, o creador, da Inglaterra, o movimento litterario que culmina em <rs
                            type="name" key="P65">Shakespeare</rs> (entre 1590 e 1610) <hi
                            rend="italic">precede</hi> o movimento politico, que só começa ao
                        decahir elle. E, em França, o movimento romantico vae decahindo á medida que
                        se vae realisando nos espiritos o correspondente, e socialmente exuberante,
                        movimento politico. - No segundo periodo inglez e terceiro francez, analogos
                        como já vimos, a corrente litteraria vem depois da corrente politica que lhe
                        corresponde; como em França se vê pelo apparecimento dos movimentos
                        symbolista, realista e outros, claramente, nos annos que sucedem áquelles em
                        que se consolidou a republica; e em Inglaterra pelo facto de <rs type="name"
                            key="P423">Pope</rs>, em quem a corrente litteraria culmina (<rs
                            type="name" key="P217">Dryden</rs>, talvez maior, é um poeta de
                        transição, pertencente em parte ainda ao periodo anterior) sêr da geração
                        seguinte á dos consolidadores da nova formula, caracteristica da época, a de
                        monarquia constitucional. - No terceiro periodo inglez e primeiro francez
                        temos a <hi rend="italic">coincidencia</hi> no tempo entre a corrente e
                        culminancias litterarias e o movimento e culminancias politicos. É sob <rs
                            type="name" key="P423">Luiz XIV</rs> que a vida litteraria é de mais
                        valor, e o movimento reformista inglez (de 1770 a 1832), que envolve em si
                        as causas da hegemonia ingleza moderna e inclue as guerras em que ella se
                        fixou, coincide com o romantismo britannico.</p>
                    <p rend="indent-first"> Examinemos agora quaes os caracteristicos interiores
                        d'estas correntes litterarias. As correntes litterarias do segundo periodo
                        inglez e o terceiro francez - aquelles periodos em que essas nações nada
                        crearam, nem para os outros nem para si - offerecem como mais importante
                        facto espiritual a <hi rend="italic">desnacionalização da litteratura</hi>;
                        visto que a litteratura ingleza do seculo dezoito é vazada em moldes
                        francezes, e a litteratura franceza de 1880 para cá é tudo menos franceza de
                        espirito. Assim, para dar o unico exemplo que o espaço pode admittir, o
                        symbolismo, essencialmente confuso, lyrico e religioso é absolutamente
                        contrario ao espirito lucido, rhetorico e sceptico do povo francez. - As
                        correntes litterarias do terceiro periodo inglez e primeiro francez - as dos
                        periodos em que os paizes crearam a sua propria grandeza e hegemonia social,
                        mas, de civilizacional, nada - mostram <hi rend="italic">um equilibrio entre
                            o espirito nacional e a influencia estrangeira</hi>: assim, a influencia
                        allemã é patente mas não dominante no romantismo inglez e a influencia da
                        antiguidade tão importante como a do espirito nacional na litteratura dos
                        seculos dezesete e dezoito em França. - Finalmente, nos periodos creadores -
                        o primeiro inglez e segundo francez - temos na litteratura o <hi
                            rend="italic">espirito nacional patente e dominante</hi>, absorvendo e
                        absolutamente eliminando qualquer influencia estrangeira que haja. Assim,
                        nada mais francez do que <rs type="name" key="P292">Victor Hugo</rs> com a
                        sua rhetorica, a sua pseudo-profundeza, a sua lucidez epigrammatica em pleno
                        seio do lyrismo, onde não está bem. E <rs type="name" key="P241"
                            >Spenser</rs>, <rs type="name" key="P65">Shakespeare</rs> e <rs
                            type="name" key="P65">Milton</rs> - mas <rs type="name" key="P241"
                            >Spenser</rs> e <rs type="name" key="P65">Shakespeare</rs> mais do que
                            <rs type="name" key="P65">Milton</rs> - são inglezes,
                        inconfundivelmente.</p>
                </div>
                <div>
                    <head rend="center">IV</head>
                    <p rend="indent-first">Ainda que rapida, já ha n'esta analyse elementos para a
                        apreciação ponderada da moderna poesia portugueza.</p>
                    <p rend="indent-first">O primeiro facto que se nota é que a actual corrente
                        litteraria portugueza é <hi rend="italic">absolutamente nacional</hi>, e não
                        só nacional com a inevitabilidade bruta de um canto popular, mas nacional
                        com <hi rend="italic">idéas</hi> especiaes, <hi rend="italic"
                            >sentimentos</hi> especiaes, modos de expressão especiaes e distinctivos
                        de um movimento litterario completamente portuguez: e, de resto, se fosse
                        menos, não seria um <hi rend="italic">movimento litterario</hi>, mas uma
                        especie de traje psychico nacional, relegavel da categoria de movimento de
                        arte para a, para este caso sociologico nulla, de um mero costume
                        caracteristico.</p>
                    <p rend="indent-first">O segundo facto a notar é que o movimento poetico
                        portuguez contém individualidades de vincado valor: não são <rs type="name"
                            key="P65">Miltons</rs> nem <rs type="name" key="P65">Shakespeares</rs>,
                        mas são gente que se extrema, além de pelo <hi rend="italic">tom</hi>, que é
                        da corrente, pelo valor mesmo, d'entre os contemporaneos europeus, com
                        excepção de um ou dois italianos, e esses não integrados em movimento ou
                        corrente alguma que, distinctiva ou nacional, tenha sombra de direito a ser
                        comparada com a hodierna corrente poetica lusitana.</p>
                    <p rend="indent-first">O terceiro e ultimo facto que se impõe é que este
                        movimento poetico dá-se coincidentemente com um periodo de pobre e deprimida
                        vida social, de mesquinha politica, de difficuldades e obstaculos de toda a
                        especie á mais quotidiana paz individual e social, e á mais rudimentar
                        confiança ou segurança n'um, ou d'um, futuro.</p>
                    <p rend="indent-first">Vistos estes elementos sociológicos do problema, salta
                        aos olhos a inevitavel conclusão. É ella a mais extraordinaria, a mais
                        consoladora, a mais estonteante que se pode ousar esperar. É ella de ordem a
                        coincidir absolutamente com aquellas intuições propheticas do poeta <rs
                            type="name" key="P52">Teixeira de Pascoaes</rs> sobre a <hi
                            rend="italic">futura civilização lusitana</hi>, sobre o <hi
                            rend="italic">futuro glorioso</hi> que espera a Patria Portugueza. Tudo
                        isso, que a fé e a intuição dos mysticos deu a <rs type="name" key="P52"
                            >Teixeira de Pascoaes</rs>, vae o nosso raciocinio mathematicamente
                        confirmar.</p>
                    <p rend="indent-first">É que os caracteristicos que acabamos de descobrir no
                        nosso actual movimento poetico indicam absolutamente a sua analogia com as
                        litteraturas ingleza do primeiro, e franceza do segundo periodo, e,
                        portanto, impõem que se conclua d'ahi a fatal analogia com as épocas de que
                        aquelas litteraturas são representativas.</p>
                    <p rend="indent-first">A analogia é absoluta. Temos, primeiro, a nota principal
                        da completa <hi rend="italic">nacionalidade</hi> e <hi rend="italic"
                            >novidade</hi> do movimento. Temos, depois, o caso de se tratar de uma
                        corrente litteraria contendo poetas de indiscutivel valor. E note-se - para
                        o caso de se argumentar que nenhum <rs type="name" key="P65"
                            >Shakespeare</rs> nem <rs type="name" key="P292">Victor Hugo</rs>
                        appareceu ainda na corrente litteraria portugueza - que esta corrente vae
                        ainda no principio do seu principio, gradualmente porém tornando-se mais
                        firme, mais nitida, mais complexa. E isto leva a crêr que deve estar para
                        muito breve o inevitavel apparecimento do poeta ou poetas supremos d'esta
                        corrente, e da nossa terra, porque fatalmente o Grande Poeta, que este
                        movimento gerará, deslocará para segundo plano a figura, até agora
                        primacial, de <rs type="name" key="P15" style="b">Camões</rs>
                        <!-- I'm not sure if the diference in style needs 
                                to me marked in this case
                        
                        U: It is good to do so, because in the general index of persons it will be differentiated by style
                        (Pedro told me for which person names style differences are significant for interpretation for the 
                        editorial lists, maybe not necessarily for the prose, as well (I don't know) :-) but I think we 
                        should use the style attribute consistently throughout the genres) -->.
                        Quem sabe se não estará para um futuro muito proximo a ruidosa confirmação
                        d'este deduzidissimo asserto?</p>
                    <p rend="indent-first">Pode objectar-se, além de muita cousa desdenhavel n'um
                        artigo que tem de não ser longo, que o actual momento politico não parece de
                        ordem a gerar genios poeticos supremos, de reles e mesquinho que é. Mas é
                            <hi rend="italic">precisamente por isso</hi> que mais concluivel se nos
                        affigura o proximo apparecer de um supra-<rs type="name" key="P15" style="b"
                            >Camões</rs>
                        <!-- I'm not sure if the diference in style needs 
                                to me marked in this case
                        
                        U: see above, I think it's good to mark it -->
                        na nossa terra. É precisamente este detalhe que marca a completa analogia da
                        actual corrente litteraria portugueza com aquelas, franceza e ingleza, onde
                        o nosso raciocinio descobriu o acompanhamento litterario das grandes épocas
                        creadoras. Porque a corrente litteraria, como vimos, <hi rend="italic"
                            >precede sempre</hi> a corrente social nas épocas sublimes de uma nação.
                        Que admira que não vejamos signal de renascença na vida politica, se a
                        analogia nos manda que o vejamos apenas uma, duas ou trez gerações depois do
                            <hi rend="italic">auge</hi> da corrente litteraria?</p>
                    <p rend="indent-first">Ousemos concluir isto, onde o raciocinio excede o sonho:
                        que a actual corrente litteraria portugueza é completa- e absolutamennte o
                        principio de uma grande corrente litteraria, <hi rend="italic">das que
                            precedem as grandes épocas creadoras das grandes nações de quem a
                            civilização é filha</hi>.</p>
                    <p rend="indent-first">Que o mal e o pouco do presente nos não deprimam nem
                        illudam: são elles que confirmam o nosso raciocinio. Tenhamos a coragem de
                        ir para aquela louca alegria que vem das bandas para onde o raciocinio nos
                        leva! Prepara-se em Portugal uma renascença extraordinaria, um ressurgimento
                        assombroso. O ponto de luz até onde essa renascença nos deve levar não se
                        pode dizer n'este breve estudo; desacompanhada de um raciocinio
                        confirmativo, essa previsão pareceria um lucido sonho de louco.</p>
                    <p rend="indent-first">Tenhamos fé. Tornemos essa crença, afinal logica, n'um
                        futuro mais glorioso do que a imaginação o ousa conceber, a nossa alma e o
                        nosso corpo, o quotidiano e o eterno de nós. Dia e noite, em pensamento e
                        acção, em sonho e vida, esteja comnosco, para que nenhuma das nossas almas
                        falte á sua missão de hoje, de crear o supra-Portugal de amanhã.</p>
                    <signed>Fernando Pessôa.</signed>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
