<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Crónicas decorativas — I</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt> 
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Chronicas_Decorativas.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W196">Crónicas decorativas — I</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Crónicas decorativas — I</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J40">O Raio</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1914-09-12">12 de setembro de 1914</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="pages">7-8</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Chronica_Decorativa_1.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Chronica_Decorativa_2.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W196">
      <body>
         <div>
            <pb n="7"/>
            <head>Chronicas decorativas</head>
            <div>
               <head type="sub">I</head>
               <p rend="indent-first">A circumstancia humana de eu ter amigos fez com que
                        hontem me acontecesse vir a conhecer o Dr. Boro, professor da Universidade
                        de Tokio. Surprehendeu-me a realidade quasi evidente da sua presença. Nunca
                        suppuz que um professor da Universidade de Tokio fosse uma creatura, ou
                        sequèr cousa, real.</p>
               <p rend="indent-first">O Dr. Boro — sinto que me custa doutoral-o — pareceu-me
                        escandalosamente humano e parecido com gente. Vibrou um golpe, que me
                        esfórço por desviar de decisivo, nas minhas idéas sobre o que é o Japão.
                        Trajava á européa, e, como qualquer mero professor existente da Universidade
                        de Lisboa, tinha o casaco por escovar. Ainda assim, por delicadeza, dei-me
                        por sciente, durante duas horas, da sua presença proxima.</p>
               <p rend="indent-first">Preciso explicar que as minhas idéas do Japão, da sua
                        flora e da fauna, dos seus habitantes humanos e das varias modalidades de
                        vida que lhes são proprias, derivam de um estudo demorado de varios bules e
                        chavenas. Eu por isso sempre julguei que um japonez ou uma japoneza tivesse
                        apenas duas dimensões; e essa delicadeza para com o espaço deu-me uma
                        affeição doentia por aquelle paiz economico de realidade. O professor Boro é
                        solido, tem sombra — varias vezes fiz com que o meu olhar o verificasse — e
                        além de fallar e fallar inglez, colloca idéas e noções comprehensiveis
                        dentro das suas palavras. A circumstancia de que as suas idéas não comportam
                        nem novidade nem relevo apenas o aproxima dos professores europeus,
                        pavorosamente europeus, que conheço.</p>
               <p rend="indent-first">Além d’isto o professor Boro tem movimento, desloca-se,
                        não sei como, de um lado para o outro, o que, feito perante quem sempre teve
                        o Japão por uma nação de quadro, parada e apenas real sobre transparencia de
                        louça, é requintadamente ordinario e desilludidor.</p>
               <p rend="indent-first">Fallámos de politica internacional, da guerra européa, e
                        fizemos varias incursões pelos varios phenomenos literarios caracteristicos
                        da nossa epoca. A ignorancia que o professor Boro tinha de futurismo foi a
                        unica benzina para a nodoa da sua realidade moderna. Mas ha algum professor
                        de alguma Universidade da Europa que siga de perto os movimentos da arte
                        contemporanea?</p>
               <p rend="indent-first">Dados os factos que venho explicando, comprehende-se que
                        eu fosse avaro de o interrogar sobre o Japão. Para que? Elle era capaz de
                        atirar para dentro da minha ignorancia uma quantidade de cousas falsas. Quem
                        sabe se elle se atreveria a insinuar pela conversa fóra, como cousa
                        normalmente acreditavel, que no Japão ha problemas economicos, difficuldades
                        de vida para varias pessoas, cidades com lojas reaes, campos com colheitas
                        como as nossas, exercitos realmente parecidos com os da Europa e com
                        execraveis aperfeiçoamentos scientificos para guerras em verdade
                        contemporaneas? D’aqui elle não hesitaria talvez em me afirmar — com que
                        cynismo nem eu meço — que no Japão os homens teem relações sexuaes com as
                        mulheres, que nascem creanças, que a gente de lá, em vez de estar sempre
                        vestida como as figuras da louça japoneza, despe-se e veste-se como se fosse
                        européa. Porisso não tratámos do Japão. Perguntei ao professor se elle tinha
                        tido uma boa viagem, e elle cahiu em dizer-me que não — como se um estudioso
                        como eu da porcelana nipponica pudesse admittir que ha más viagens para os
                        japonezes, que — delicioso povo! — nem sequer se dá ao trabalho de existir.
                        As chavenas partem-se, não comportam tormentas. A phrase «uma tempestade
                        n’um copo de agua» ou «n’uma chavena», como dizem outros, é puramente
                        européa.</p>
               <p rend="indent-first">Uma phrase houve (casual, quero crêr, no professor Boro)
                        que me maguou mais do que outra.</p>
               <p rend="indent-first">Fallavamos — eu, é claro, com o desprendimento com que se
                        tratam estes assumptos feericos — da influencia dos mecanismos sobre a
                        psychologia <pb n="8"/>do operario, quando se sabe — claro está — que o operario não
                        tem psychologia. E o professor referiu-se aos progressos industriaes do
                        Japão e accrescentou umas palavras, que me esforcei com metade de exito para
                        não ouvir, sobre (creio) movimentos operarios no Japão e um fusilamento
                        (supponho) de não sei que chefe socialista. Eu ha tempos — n’uma columna sem
                        duvida humoristica de um diario — vira em um telegramma de Tokio constando
                        qualquer cousa n’esse tom; mas, além de não crer que de Tokio se mandasse
                        telegrammas — visto Tokio não ter mais do que duas dimensões —, ninguem que
                        como eu tenha estudado a psychologia japoneza atravez das chavenas e dos
                        pires admitte progressos de qualquer especie no Japão, industrias japonezas,
                        movimentos socialistas e chefes socialistas, ainda por cima fusilados, como
                        quaesquer europeus que vivem. Quem como eu conhece bem o Japão — o
                        verdadeiro Japão, de porcelana e erros de desenho — comprehende bem a
                        incompatibilidade entre o progresso, industria e socialismo, e a absoluta
                        não-existencia d’aquelle paiz. Socialistas japonezes! uma contradicção
                        flagrante! uma phrase sem sentido, como «circulo quadrado»! Se nem o
                        inexistente estivesse livre do socialismo! Aquellas figuras deliciosas,
                        eternamente sentadas ao pé de casas do tamanho d’ellas, á beira de lagos
                        absurdos, de um azul impossivel, áquem de montanhas totalmente irreaes —
                        essas maravilhosas figuras, com uma perfeita e patriotica individualidade
                        japoneza, não pertencem de certo ao horroroso mundo onde se progride, e onde
                        sobre o artista desabam a morbidez do productivo e a barbarie do
                        humanitario.</p>
               <p rend="indent-first">E vem querer tirar-me estas convicções o professor Boro,
                        da Universidade de Tokio! Não m’as tira. Não é para ser enganado pela
                        primeira realidade que se me atira aos olhos que eu tenho gasto minutos
                        distensos na contemplação scientifica e esteril de bules e chavenas
                        japonezas. O mais provavel, a respeito d’este Boro, é que nascesse em Lisboa
                        e se chame José. Do Japão, elle? Nunca.</p>
               <p rend="indent-first">Se ao menos achei japoneza a sua cara? Absolutamente
                        nada. Basta dizer que era real e existiu alli deante de mim, duas dolorosas
                        horas, em plena occupação inesthetica de todas as dimensões aproveitaveis
                        (felizmente só trez) do espaço authentico. A sua cara parecia se, é certo,
                        com certas photographias de «japonezes» que as illustrações trouxeram ha
                        annos, e de vez em quando reincidindo trazem; mas toda a gente que sabe o
                        que é o Japão por nunca lá ter ido, sabe de cór que aquillo não são
                        japonezes. E, de mais a mais, essas illustrações eram principalmente de
                        generaes, almirantes, e operações guerreiras. Ora é absolutamente impossivel
                        que no Japão haja generaes, almirantes e guerra. Como, de resto,
                        photographar o Japão e os japonezes? A primeira cousa real que ha no Japão é
                        o facto de elle estar sempre longe de nós, estejamos nós onde estivermos.
                        Não se póde lá ir, nem elles podem vir até nós. Concedo, se me forçarem a
                        isso, que existam um Tokio e um Yocohama. Mas isso não é no Japão, é apenas
                        no Extremo Oriente.</p>
               <p rend="indent-first">O resto da minha vida, doravante, será escrupulosamente
                  dedicado a esquecer o professor Boro e que elle — impronunciavel absurdo! —
                        se sentou na cadeira que está agora, na realidade de madeira, defronte de
                        mim. Considero doentio esse facto, hallucinatorio talvez, e entrego-me com
                        assiduidade a não me lembrar d’elle mais. Um japonez verdadeiro aqui, a
                        fallar commigo, a dizer-me cousas que nem mesmo eram falsas ou
                        contradictorias! Não. Elle chama-se José e é de Lisboa. Fallo
                        symbolicamente, é claro. Porque elle pode chamar-se Macwhisky e ser de
                        Inverness. O que elle não era decerto era japonez, real, e possivel
                        visitante de Lisboa. Isso nunca. D’esse modo não havia sciencia, se o
                        primeiro occasional nos viesse negar o que os nossos estudos assiduos nos
                        fizerem ver.</p>
               <p rend="indent-first">Professor Boro, da Universidade de Tokio? De Tokio?
                        Universidade de Tokio? Nada d’isso existe. Isso é uma ilusão. Os inferiores
                        e cabulas de nós construiram, para se não desorientarem, um Japão á imagem e
                        semelhança da Europa, d’esta triste Europa tão excessivamente real.
                        Sonhadores! Hallucinados!</p>
               <p rend="indent-first">Basta-me olhar para aquella bandeja, pegar cariciosamente
                        com o olhar n’aquele serviço de chá. Depois venham fallar-me em Japão
                        existente, em Japão comercial, em Japão guerreiro! Não é para nada que,
                        atravez de esforços consecutivos, a nossa epoca ganhou o duro nome de
                        scientifica. Japonezes com vida real, com trez dimensões, com uma patria com
                        paysagens de cores authenticas! Lerias para entretenimento do povo, mas que a
                        quem estudou não enganam...</p>
               <signed rend="right"><rs type="name" role="author" key="FP" style="b">Fernando Pessoa</rs></signed>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W196">
      <body>
         <div>
            <pb n="7"/>
            <head>Crónicas decorativas</head>
            <div>
               <head type="sub">I</head>
               <p rend="indent-first">A circunstância humana de eu ter amigos fez com que
                        ontem me acontecesse vir a conhecer o Dr. Boro, professor da Universidade
                        de Tóquio. Surpreendeu-me a realidade quase evidente da sua presença. Nunca
                        supus que um professor da Universidade de Tóquio fosse uma criatura, ou
                        sequer coisa, real.</p>
               <p rend="indent-first">O Dr. Boro — sinto que me custa doutorá-lo — pareceu-me
                        escandalosamente humano e parecido com gente. Vibrou um golpe, que me
                        esforço por desviar de decisivo, nas minhas ideias sobre o que é o Japão.
                        Trajava à europeia, e, como qualquer mero professor existente da Universidade
                        de Lisboa, tinha o casaco por escovar. Ainda assim, por delicadeza, dei-me
                        por ciente, durante duas horas, da sua presença próxima.</p>
               <p rend="indent-first">Preciso explicar que as minhas ideias do Japão, da sua
                        flora e da fauna, dos seus habitantes humanos e das várias modalidades de
                        vida que lhes são próprias, derivam de um estudo demorado de vários bules e
                        chávenas. Eu por isso sempre julguei que um japonês ou uma japonesa tivesse
                        apenas duas dimensões; e essa delicadeza para com o espaço deu-me uma
                        afeição doentia por aquele país económico de realidade. O professor Boro é
                        sólido, tem sombra — várias vezes fiz com que o meu olhar o verificasse — e
                        além de falar e falar inglês, coloca ideias e noções compreensíveis
                        dentro das suas palavras. A circunstância de que as suas ideias não comportam
                        nem novidade nem relevo apenas o aproxima dos professores europeus,
                        pavorosamente europeus, que conheço.</p>
               <p rend="indent-first">Além disto o professor Boro tem movimento, desloca-se,
                        não sei como, de um lado para o outro, o que, feito perante quem sempre teve
                        o Japão por uma nação de quadro, parada e apenas real sobre transparência de
                        louça, é requintadamente ordinário e desiludidor.</p>
               <p rend="indent-first">Falámos de política internacional, da guerra europeia, e
                        fizemos várias incursões pelos vários fenómenos literários característicos
                        da nossa época. A ignorância que o professor Boro tinha de futurismo foi a
                        única benzina para a nódoa da sua realidade moderna. Mas há algum professor
                        de alguma Universidade da Europa que siga de perto os movimentos da arte
                        contemporânea?</p>
               <p rend="indent-first">Dados os factos que venho explicando, compreende-se que
                        eu fosse avaro de o interrogar sobre o Japão. Para quê? Ele era capaz de
                        atirar para dentro da minha ignorância uma quantidade de coisas falsas. Quem
                        sabe se ele se atreveria a insinuar pela conversa fora, como coisa
                        normalmente acreditável, que no Japão há problemas económicos, dificuldades
                        de vida para várias pessoas, cidades com lojas reais, campos com colheitas
                        como as nossas, exércitos realmente parecidos com os da Europa e com
                        execráveis aperfeiçoamentos científicos para guerras em verdade
                        contemporâneas? Daqui ele não hesitaria talvez em me afirmar — com que
                        cinismo nem eu meço — que no Japão os homens têm relações sexuais com as
                        mulheres, que nascem crianças, que a gente de lá, em vez de estar sempre
                        vestida como as figuras da louça japonesa, despe-se e veste-se como se fosse
                        europeia. Por isso não tratámos do Japão. Perguntei ao professor se ele tinha
                        tido uma boa viagem, e ele caiu em dizer-me que não — como se um estudioso
                        como eu da porcelana nipónica pudesse admitir que há más viagens para os
                        japoneses, que — delicioso povo! — nem sequer se dá ao trabalho de existir.
                        As chávenas partem-se, não comportam tormentas. A frase «uma tempestade
                        num copo de água» ou «numa chávena», como dizem outros, é puramente
                        europeia.</p>
               <p rend="indent-first">Uma frase houve (casual, quero crer, no professor Boro)
                        que me magoou mais do que outra.</p>
               <p rend="indent-first">Falávamos — eu, é claro, com o desprendimento com que se
                        tratam estes assuntos feéricos — da influência dos mecanismos sobre a
                        psicologia <pb n="8"/>do operário, quando se sabe — claro está — que o operário não
                        tem psicologia. E o professor referiu-se aos progressos industriais do
                        Japão e acrescentou umas palavras, que me esforcei com metade de êxito para
                        não ouvir, sobre (creio) movimentos operários no Japão e um fusilamento
                        (suponho) de não sei que chefe socialista. Eu há tempos — numa coluna sem
                        dúvida humorística de um diário — vira em um telegrama de Tóquio constando
                        qualquer coisa nesse tom; mas, além de não crer que de Tóquio se mandasse
                        telegramas — visto Tóquio não ter mais do que duas dimensões —, ninguém que
                        como eu tenha estudado a psicologia japonesa através das chávenas e dos
                        pires admite progressos de qualquer espécie no Japão, indústrias japonesas,
                        movimentos socialistas e chefes socialistas, ainda por cima fusilados, como
                        quaisquer europeus que vivem. Quem como eu conhece bem o Japão — o
                        verdadeiro Japão, de porcelana e erros de desenho — compreende bem a
                        incompatibilidade entre o progresso, indústria e socialismo, e a absoluta
                        não-existência daquele país. Socialistas japoneses! uma contradição
                        flagrante! uma frase sem sentido, como «círculo quadrado»! Se nem o
                        inexistente estivesse livre do socialismo! Aquelas figuras deliciosas,
                        eternamente sentadas ao pé de casas do tamanho delas, à beira de lagos
                        absurdos, de um azul impossível, aquém de montanhas totalmente irreais —
                        essas maravilhosas figuras, com uma perfeita e patriótica individualidade
                        japonesa, não pertencem de certo ao horroroso mundo onde se progride, e onde
                        sobre o artista desabam a morbidez do produtivo e a barbárie do
                        humanitário.</p>
               <p rend="indent-first">E vem querer tirar-me estas convicções o professor Boro,
                        da Universidade de Tóquio! Não mas tira. Não é para ser enganado pela
                        primeira realidade que se me atira aos olhos que eu tenho gasto minutos
                        distensos na contemplação científica e estéril de bules e chávenas
                        japonesas. O mais provável, a respeito deste Boro, é que nascesse em Lisboa
                        e se chame José. Do Japão, ele? Nunca.</p>
               <p rend="indent-first">Se ao menos achei japonesa a sua cara? Absolutamente
                        nada. Basta dizer que era real e existiu ali diante de mim, duas dolorosas
                        horas, em plena ocupação inestética de todas as dimensões aproveitáveis
                        (felizmente só três) do espaço autêntico. A sua cara parecia-se, é certo,
                        com certas fotografias de «japoneses» que as ilustrações trouxeram há
                        anos, e de vez em quando reincidindo trazem; mas toda a gente que sabe o
                        que é o Japão por nunca lá ter ido, sabe de cor que aquilo não são
                        japoneses. E, de mais a mais, essas ilustrações eram principalmente de
                        generais, almirantes, e operações guerreiras. Ora é absolutamente impossível
                        que no Japão haja generais, almirantes e guerra. Como, de resto,
                        fotografar o Japão e os japoneses? A primeira coisa real que há no Japão é
                        o facto de ele estar sempre longe de nós, estejamos nós onde estivermos.
                        Não se pode lá ir, nem eles podem vir até nós. Concedo, se me forçarem a
                        isso, que existam um Tóquio e um Yokohama. Mas isso não é no Japão, é apenas
                        no Extremo Oriente.</p>
               <p rend="indent-first">O resto da minha vida, doravante, será escrupulosamente
                  dedicado a esquecer o professor Boro e que ele — impronunciável absurdo! —
                        se sentou na cadeira que está agora, na realidade de madeira, defronte de
                        mim. Considero doentio esse facto, alucinatório talvez, e entrego-me com
                        assiduidade a não me lembrar dele mais. Um japonês verdadeiro aqui, a
                        falar comigo, a dizer-me coisas que nem mesmo eram falsas ou
                        contraditórias! Não. Ele chama-se José e é de Lisboa. Falo
                        simbolicamente, é claro. Porque ele pode chamar-se Macwhisky e ser de
                        Inverness. O que ele não era decerto era japonês, real, e possível
                        visitante de Lisboa. Isso nunca. Desse modo não havia ciência, se o
                        primeiro ocasional nos viesse negar o que os nossos estudos assíduos nos
                        fizerem ver.</p>
               <p rend="indent-first">Professor Boro, da Universidade de Tóquio? De Tóquio?
                        Universidade de Tóquio? Nada disso existe. Isso é uma ilusão. Os inferiores
                        e cábulas de nós construíram, para se não desorientarem, um Japão à imagem e
                        semelhança da Europa, desta triste Europa tão excessivamente real.
                        Sonhadores! Alucinados!</p>
               <p rend="indent-first">Basta-me olhar para aquela bandeja, pegar cariciosamente
                        com o olhar naquele serviço de chá. Depois venham falar-me em Japão
                        existente, em Japão comercial, em Japão guerreiro! Não é para nada que,
                        através de esforços consecutivos, a nossa época ganhou o duro nome de
                        científica. Japoneses com vida real, com três dimensões, com uma pátria com
                        paisagens de cores autênticas! Lérias para entretenimento do povo, mas que a
                        quem estudou não enganam...</p>
               <signed rend="right">Fernando Pessoa</signed>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
