<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Sobre os ʺPoemasʺ de Paulino de Oliveira</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Sobre_os_poemas.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W258">Sobre os ʺPoemasʺ de Paulino de Oliveira</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Sobre os ʺPoemasʺ de Paulino de Oliveira</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J13">Descobrimento</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1932">verão — outono de 1932</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="pages">333-334</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <handNotes>
            <handNote xml:id="H_Descobrimento">Texto não redigido por Pessoa mas pelos
                    jornalistas.</handNote>
            <handNote xml:id="H_FP">Texto redigido por Pessoa.</handNote>
         </handNotes>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/sobre_os_poemas_de_paulino_1.jpg"/>
      <graphic url="prosa/sobre_os_poemas_de_paulino_2.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#w258">
      <body>
         <div>
            <pb n="333"/>
            <head>
               <handShift new="#H_Descobrimento"/>Sôbre os «Poemas» de <rs type="name" key="P507">Paulino de Oliveira</rs>
            </head>
            <argument>
               <p rend="indent-first">Como em Portugal, com raras excepções, quem tem que dizer
                        não tem voz nos jornais, vemo-nos obrigados a recorrer à correspondencia
                        para dar uma ideia do que representa, na literatura portuguesa, o livro de
                            <rs type="name" key="P507">Paulino de Oliveira</rs> que acabamos de
                        editar.</p>
               <p rend="indent-first">Transcrevemos, por isso, uma carta de <rs type="name" key="FP" role="topic" style="b">Fernando Pessoa</rs> e o trecho duma carta de <rs type="name" key="P508">Joaquim de Carvalho</rs>, dois dos raros espíritos críticos
                        da nossa terra:</p>
            </argument>
            <p rend="indent-first">
               <handShift new="#H_FP"/>«A doença, que me inhibiu,
                    desculpavelmente, de escrever o artigo sobre <rs type="name" key="P198">Goethe</rs>, que lhe promettera, fez tambem, menos desculpavelmente, com que
                    até agora lhe não tenha agradecido o exemplar, que me offereceu, dos Poemas de
                    seu Pae.</p>
            <p rend="indent-first">«Ao agradecer-lh’o enfim, desejo não limitar esta carta ao
                    simples agradecimento. O caso poetico de <rs type="name" key="P507">Paulino de
                        Oliveira</rs> offerece, a meu ver, um aspecto curioso, cuja analyse não
                    posso furtar-me a delinear.</p>
            <p rend="indent-first">«Seu Pae era organicamente um pagão—não um pagão por poesia
                    (como os pseudo-classicos do seculo XVIII), não um pagão por politica poetica
                    (como os que, então ou depois, achavam que fallar em <rs type="name" key="P574" style="a">Venus</rs> era uma maneira habil de desherdar a <rs type="name" key="P510">Virgem Maria</rs>), mas um pagão verdadeiro, sanguineo, sentindo o
                    paganismo vitalmente, vivendo-o no espirito, como qualquer pagão dos tempos
                    pagãos o viveria.</p>
            <p rend="indent-first">«Succede, porém, que <rs type="name" key="P507">Paulino de
                        Oliveira</rs> viveu em nosso tempo, que não no de <rs type="name" key="P188">Horacio</rs>. E é essa discordancia entre o homem e a epocha que me parece
                    explicar dois dos characteristicos, a meu ver, distinctivos dos poemas de seu
                    Pae—o tom, mais ou menos audivel de angustia — a angustia do exilio-nato, da
                    intima expatriação —, e o facto de que, tendo elle notaveis, accentuadas,
                    qualidades poeticas, a sua obra não attinge a perfeição, não só formal mas
                    expressiva, a que a Natureza, se não fôra a Sorte, a destinava.</p>
            <pb n="334"/>
            <p rend="indent-first">«Não é, comtudo, o simples caso de não ter nascido no tempo
                    de <rs type="name" key="P572">Augusto</rs> que constituiu para seu Pae o estorvo
                    poetico que aponto. Tivesse elle, sem differença de epocha, nascido, ou sido
                    educado, em Inglaterra—onde a cultura é greco-romana com predominancia do
                    espírito grego (já não digo em França, onde o espirito romano, com o que tem de
                    fruste, predomina)—, e tanto bastaria para haver aquella harmonia entre o homem
                    e o ambiente mental sem a qual a obra perfeita é impossivel. Digo «a obra
                    perfeita» com dois sentidos, com uma dupla intençao — a obra perfeita com obra,
                    e a obra perfeita como expressão do homem.</p>
            <p rend="indent-first">«Accresce que seu Pae não teve, ao que parece, contacto algum
                    profundo com um ambiente cultural extrangeiro, que, ainda que menos
                    perfeitamente que o inglez, em certo modo o libertasse para dentro. Não teve,
                    creio estivesse onde estivesse, outro clima do espirito senão Portugal. Ora aqui
                    em Portugal de agora, com um seculo de má cultura franceza a succeder a dois de
                    má cultura latina, o ambiente mental não podia ser, para um pagão-nato como
                    elle, senão uma Inquisisiçao por que elle não deu. A dois seculos de deseducação
                    ministrada por pseudo-humanistas, que do latim só sabiam o latim (tornando-o
                    assim deveras uma lingua morta) seguiu-se um seculo de deseducação ministrada
                    por anti-humanistas, que nem portuguez, quanto mais latim, sabiam. Os symbolos
                    da epocha eram o <rs type="name" key="P25">Guerra Junqueiro</rs>, que conseguiu
                    plagiar o <rs type="name" key="P292">Hugo</rs> sem o plagiar, o <rs type="name" key="P509">Theophilo Braga</rs>, que não existia, e o suicidio do <rs type="name" key="P18">Anthero</rs>.</p>
            <p rend="indent-first">«Num ambiente d’estes, qualquer sinceridade, como o paganismo
                    de seu Pae, estava condemnada de nascença a estiolar ou calar. Tam intenso,
                    porém, era o sentimento pagão que nelle animava que em alguns poemas conseguiu
                    fugir do carcere. Esses poemas, creio, ficarão. Não deixarão, quasi o affirmo,
                    de ser incluidos na <rs type="title">Anthologia Portugueza</rs> definitiva que
                    alguem futuro formará.</p>
            <p rend="indent-first">«Não lh’o digo para lhe ser agradavel, mas para me ser
                    agradavel a mim, poisque julgo que é a verdade.»</p>
            <signed rend="right">
               <rs type="name" key="FP" role="author" style="b">FERNANDO PESSOA</rs>
            </signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#w258">
      <body>
         <pb n="333"/>
         <div>
            <head>
               <handShift new="#H_Descobrimento"/>Sobre os «Poemas» de Paulino de Oliveira</head>
            <argument>
               <p rend="indent-first">Como em Portugal, com raras exceções, quem tem que dizer
                        não tem voz nos jornais, vemo-nos obrigados a recorrer à correspondência
                        para dar uma ideia do que representa, na literatura portuguesa, o livro de
                            Paulino de Oliveira que acabamos de
                        editar.</p>
               <p rend="indent-first">Transcrevemos, por isso, uma carta de Fernando Pessoa e o trecho duma carta de Joaquim de Carvalho, dois dos raros espíritos críticos
                        da nossa terra:</p>
            </argument>
            <p rend="indent-first">
               <handShift new="#H_FP"/>«A doença, que me inibiu,
                    desculpavelmente, de escrever o artigo sobre Goethe, que lhe prometera, fez também, menos desculpavelmente, com que
                    até agora lhe não tenha agradecido o exemplar, que me ofereceu, dos Poemas de
                    seu Pai.</p>
            <p rend="indent-first">«Ao agradecer-lho enfim, desejo não limitar esta carta ao
                    simples agradecimento. O caso poético de Paulino de
                        Oliveira oferece, a meu ver, um aspeto curioso, cuja análise não
                    posso furtar-me a delinear.</p>
            <p rend="indent-first">«Seu Pai era organicamente um pagão — não um pagão por poesia
                    (como os pseudoclássicos do século XVIII), não um pagão por política poética
                    (como os que, então ou depois, achavam que falar em Vénus era uma maneira hábil de deserdar a Virgem Maria), mas um pagão verdadeiro, sanguíneo, sentindo o
                    paganismo vitalmente, vivendo-o no espírito, como qualquer pagão dos tempos
                    pagãos o viveria.</p>
            <p rend="indent-first">«Sucede, porém, que Paulino de
                        Oliveira viveu em nosso tempo, que não no de Horácio. E é essa discordância entre o homem e a época que me parece
                    explicar dois dos característicos, a meu ver, distintivos dos poemas de seu
                    Pai — o tom, mais ou menos audível de angústia ― a angústia do exílio-nato, da
                    íntima expatriação —, e o facto de que, tendo ele notáveis, acentuadas,
                    qualidades poéticas, a sua obra não atinge a perfeição, não só formal mas
                    expressiva, a que a Natureza, se não fora a Sorte, a destinava.</p>
            <pb n="334"/>
            <p rend="indent-first">«Não é, contudo, o simples caso de não ter nascido no tempo
                    de Augusto que constituiu para seu Pai o estorvo
                    poético que aponto. Tivesse ele, sem diferença de época, nascido, ou sido
                    educado, em Inglaterra — onde a cultura é greco-romana com predominância do
                    espírito grego (já não digo em França, onde o espírito romano, com o que tem de
                    fruste, predomina)—, e tanto bastaria para haver aquela harmonia entre o homem
                    e o ambiente mental sem a qual a obra perfeita é impossível. Digo «a obra
                    perfeita» com dois sentidos, com uma dupla intenção — a obra perfeita com obra,
                    e a obra perfeita como expressão do homem.</p>
            <p rend="indent-first">«Acresce que seu Pai não teve, ao que parece, contacto algum
                    profundo com um ambiente cultural estrangeiro, que, ainda que menos
                    perfeitamente que o inglês, em certo modo o libertasse para dentro. Não teve,
                    creio estivesse onde estivesse, outro clima do espírito senão Portugal. Ora aqui
                    em Portugal de agora, com um século de má cultura francesa a suceder a dois de
                    má cultura latina, o ambiente mental não podia ser, para um pagão-nato como
                    ele, senão uma Inquisição por que ele não deu. A dois séculos de deseducação
                    ministrada por pseudo-humanistas, que do latim só sabiam o latim (tornando-o
                    assim deveras uma lingua morta) seguiu-se um século de deseducação ministrada
                    por anti-humanistas, que nem português, quanto mais latim, sabiam. Os símbolos
                    da época eram o Guerra Junqueiro, que conseguiu
                    plagiar o Hugo sem o plagiar, o Teófilo Braga, que não existia, e o suicídio do Antero.</p>
            <p rend="indent-first">«Num ambiente destes, qualquer sinceridade, como o paganismo
                    de seu Pai, estava condenada de nascença a estiolar ou calar. Tão intenso,
                    porém, era o sentimento pagão que nele animava que em alguns poemas conseguiu
                    fugir do cárcere. Esses poemas, creio, ficarão. Não deixarão, quase o afirmo,
                    de ser incluídos na Antologia Portuguesa definitiva que
                    alguém futuro formará.</p>
            <p rend="indent-first">«Não lho digo para lhe ser agradável, mas para me ser
                    agradável a mim, pois que julgo que é a verdade.»</p>
            <signed rend="right">FERNANDO PESSOA</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
