<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Como Fernando Pessoa vê António Botto</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt> 
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Como_Fernando_Pessoa_ve_Botto.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W253">Como Fernando Pessoa vê António
                        Botto</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Como Fernando Pessoa vê António Botto</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J85">Suplemento Literário do Diário de Lisboa</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1935-03-01">1 de março de 1935</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page">6</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Como_Fernando_Pessoa_Ve_Antonio_Botto.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W253">
      <body>
         <div>
            <head>COMO <rs type="name" role="author" key="FP" style="b">FERNANDO PESSOA</rs> VÊ
                        <rs type="name" key="P17">ANTONIO BOTTO</rs>
            </head>
            <head type="sub">O seu lirismo e a sua paixão</head>
            <p rend="indent-first">O livro «Ciume» de <rs type="name" key="P17">Antonio
                        Botto</rs> representa uma nova fase da sua fase de sempre. Certos elementos,
                    dos que compõem a essencia dos seus poemas, emergem neste livro mais declarada
                    ou distintivamente do que em seus livros anteriores. É esta a diferença, que
                    poderá ser tida por pequena ou por grande consoante a sensibilidade de cada um e
                    a reacção dessa sensibilidade perante uns e outros poemas — os da fase anterior
                    e os da presente.</p>
            <p rend="indent-first">De um modo geral, ainda que concreto, pode dizer-se que a
                    obra poetica de <rs type="name" key="P17">Antonio Botto</rs> gira e se anima em
                    torno de quatro idéas, ou estados mentais — a emoção sem paixão, a inteligencia
                    das superficies, o sentimento contraditorio, e a ironia emotiva. Estes quatro
                    elementos não são, porém, diversos, desconexos ou simplesmente juxta-postos:
                    derivam de um mesmo fundo temperamental, que por todos eles igual e
                    concordantemente se manifesta.</p>
            <p rend="indent-first">Por emoção sem paixão entendo, como sem dificuldades
                    entenderá qualquer, que os estados emotivos do poeta não comportam, nem
                    envolvem, nenhum aprofundamento ou intensificação. <rs type="name" key="P17">Antonio Botto</rs> não analisa emotivamente as suas emoções, nem de tal
                    modo nelas se concentra que automaticamente, se animem, aqueçam, se convertam em
                    paixões.</p>
                 <p rend="indent-first">Com analise emotiva das emoções — em oposição implicita á
                         analise intelectual delas — quero significar aquele estado em que o poeta, ou o
                    homem, se concentra sonhadoramente no que sente, e assim o multiplica, o
                    desdobra, o sente diversa e divididamente. Tal estado merece o nome de paixão,
                    não porque envolva intensidade, mas porque implica absorção. <rs type="name" key="P17">Antonio Botto</rs> não se dá tal estado. As suas emoções são
                         simples e directas, embora os seus sentimentos — isto é, os prolongamentos
                    temperamentais de essas emoções sejam porventura complicados. Isto, porém, é já
                    outro assunto, de que mais adiante se tratará.</p>
            <p rend="indent-first">Se não existe em <rs type="name" key="P17">Antonio Botto</rs>
                    essa analise emotiva das emoções, tampouco existe, ainda menos existe a paixão
                    propriamente dita — aquela exaltação da emoção por meio da qual esta exclui todo
                    outro elemento, e, concentrandose num ponto ou fito, imprime ao espirito uma
                    unidade emotiva.</p>
            <p rend="indent-first">Por inteligencia das superficies entendo, como é intuitivo,
                    aquela inteligencia que se preocupa tam sómente com os aspectos exteriores das
                    coisas — quer os seres externos, a que comumente chamamos coisas, quer aqueles
                    seres internos, a que comumente chamamos emoções. Se <rs type="name" key="P17">Antonio Botto</rs> pouco se preocupa com a analise emotiva das suas
                    emoções, tam pouco ou menos ainda se preocupa com a analise intelectual delas.
                    Deixa-as passar e fita-as bem. Se por vezes lhes desdobra os mantos, todavia,
                    nunca as interroga. «Deixa-me vêr como és por fóra», diz ele a cada coisa que
                    sente.</p>
            <p rend="indent-first">Isto ficará mais claro, ou, se se preferir, menos obscuro, se
                    compararmos a acção da inteligencia das superficies com a dos dois outros tipos
                    de inteligencia, a que poderemos chamar a inteligencia de aprofundamento e a
                    inteligencia de definição. A primeira busca ir até ao fundo das coisas, á alma e
                    essencia dos seres, e pode ser intuitiva e até, por isso mesmo,
                    extra-intelectual. A segunda, atenta ao mesmo fito, não pretende consegui-lo por
                    um processo de sondagem, mais analogo á visão que ao entendimento: procura
                    antes, por uma analise paciente da superficie, deduzir dela o fundo, vêr nela
                    não o que ela é, mas o que simbolisa ou figura. Por isso, na exposição, a
                    inteligencia de aprofundamento é normalmente gnomica ou analogica, a de
                    definição normalmente raciocinada ou discursiva. É que esta vive mais do
                    processo do que do intuito dele.</p>
            <p rend="indent-first">É evidente que a inteligencia de definição de pouco ou de
                    nada serve a um poeta: seu ritmo é de natureza oposta ao ritmo da emoção, em que
                    a poesia assenta: dá-se uma interferencia de ondas, e portanto uma anulação de
                    efeitos, como em <rs type="name" key="P492">Boileau</rs> ou <rs type="name" key="P423">Pope</rs>, que são prosadores em verso. E a inteligencia de
                    aprofundamento, se devéras pode servi-lo, muitas vezes estorva com o que dá e
                    confunde com o que afirma; são duas visões simultaneas — uma do fundo, outra da
                    superfície; só quando, o que é raro, exactamente se sobrepõem, surge, como no
                        <rs type="title">
                  <hi rend="italic">Kubla Khan</hi>
               </rs> de <rs type="name" key="P163">Coleridge</rs>, uma grande obra de arte, e então como que
                    sobrenatural. Uma e outra valem mais, para o poeta, nos seus reflexos do que nas
                    suas presenças: servem-o desde que ele se não sirva delas. Assim <rs type="name" key="P87">Poe</rs>, prodigioso raciocinador, escreveu poemas admiraveis, sem
                    sombra de raciocinio, porque sabia raciocinar: o raciocinio ausente está
                    presente no facto de esses poemas não serem, como em substancia são, simples
                    loucura. Assim <rs type="name" key="P65">Shakespeare</rs>, prodigioso
                    aprofundador, escreveu versos espantosos, sem sombra de aprofundamento, porque
                    sabia aprofundar: a frase, naturalmente natural, vive da luz que lhe ministra
                    uma presença que lhe é estranha.</p>
            <p rend="indent-first">Por sentimento contraditorio quere dizer aquela subtileza da
                    emoção consigo mesma, pela qual imediatamente compreende que traz sempre em si
                    dois elementos opostos. Toda emoção sentida é a diagonal de um paralelograma de
                    forças: vive de ambas e a ambas anula. Como toda a vida é, de um modo ou de
                    outro, um sistema de atracção e repulsão, tudo quanto sentimos contém
                    obscuramente duas forças, essas duas forças; e ha certos estados de sentimento —
                    entendendo este como a permaente, da emoção — em que a diagonal se decompõe,
                    talvez por fraquesa em sentir, nas duas forças de que se forma. Então o espirito
                    toma consciencia de cada emoção como dupla, de cada sentimento como a
                    contradição de si mesmo. O homem sente que, ao sentir, é dois. É o <hi rend="italic">odi et amo</hi> de <rs type="name" key="P521">Catulo</rs>.</p>
            <p rend="indent-first">Foi sempre esta uma das feições mais constantes e mais
                    caracteristicas, da obra poetica ou outra, de <rs type="name" key="P17">Antonio
                        Botto</rs>. Sempre ele se mostrou sentindo o contrario do que estava a
                    sentir. Sempre ele disse, ao mesmo tempo o avesso do que dizia. O mesmo ritmo de
                    todos os seus versos traz, no fluxo audivel, o sussurro implicito do refluxo que
                    se lhe vai seguir. </p>
            <p rend="indent-first">A ironia emotiva nasce naturalmente do sentimento
                    contraditorio, desde que a paixão não intervenha, ou a inteligencia não seja de
                    aprofundar ou definir. Se a paixão intervem, a contradição do sentimento
                    sofre-se com revolta. Se a inteligencia aprofunda ou define, a contradição do
                    sentimento repele-se com raiva. Se, como em <rs type="name" key="P17">Antonio
                        Botto</rs>, nem uma nem outra coisa se dá, a contradição do sentimento
                    aceita-se com um sorriso — um sorriso triste, talvez, mas um sorriso triste é, em
                    si mesmo, uma contradição e uma ironia.</p>
            <p rend="indent-first">Que está, afinal, no fundo de tudo isto? Um temperamento
                    conscientemente emotivo, que, por emotivo exclui tanto a paixão como as formas
                    intensas da inteligencia; que, por consciente, conhece as suas contradições e se
                    alimenta da ironia delas. Em resumo, <rs type="name" key="P17">Antonio
                        Botto</rs>. E assim o que a analise dividira em quatro, tem a mesma logica
                    que reconhecer que a vida reunira em um.</p>
            <p rend="indent-first">Em seus livros anteriores, <rs type="name" key="P17">Antonio
                        Botto</rs> afirmara-se mais como só um emotivo sem paixão e um contraditorio
                    de sentimentos. Neste, melhor consigo, estabelece-se como tambem um inteligente
                    das superficies e um ironista das suas emoções. Em outras palavras, revela-se,
                    agora, o total de si mesmo.</p>
            <p rend="indent-first">E isto, que se diz em poucas palavras, levou tantas para
                    dizer que se ia dizer!</p>
            <signed rend="right">
               <rs type="name" key="FP" role="author" style="b">FERNANDO
                        PESSOA</rs>
            </signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W253">
      <body>
         <div>
            <head>COMO FERNANDO PESSOA VÊ
                        ANTÓNIO BOTTO</head>
            <head type="sub">O seu lirismo e a sua paixão</head>
            <p rend="indent-first">O livro «Ciúme» de António
                        Botto representa uma nova fase da sua fase de sempre. Certos elementos,
                    dos que compõem a essência dos seus poemas, emergem neste livro mais declarada
                    ou distintivamente do que em seus livros anteriores. É esta a diferença, que
                    poderá ser tida por pequena ou por grande consoante a sensibilidade de cada um e
                    a reação dessa sensibilidade perante uns e outros poemas — os da fase anterior
                    e os da presente.</p>
            <p rend="indent-first">De um modo geral, ainda que concreto, pode dizer-se que a
                    obra poética de António Botto gira e se anima em
                    torno de quatro ideias, ou estados mentais — a emoção sem paixão, a inteligência
                    das superfícies, o sentimento contraditório, e a ironia emotiva. Estes quatro
                    elementos não são, porém, diversos, desconexos ou simplesmente justapostos:
                    derivam de um mesmo fundo temperamental, que por todos eles igual e
                    concordantemente se manifesta.</p>
            <p rend="indent-first">Por emoção sem paixão entendo, como sem dificuldades
                    entenderá qualquer, que os estados emotivos do poeta não comportam, nem
                    envolvem, nenhum aprofundamento ou intensificação. António Botto não analisa emotivamente as suas emoções, nem de tal
                    modo nelas se concentra que automaticamente, se animem, aqueçam, se convertam em
                    paixões.</p>
                 <p rend="indent-first">Com análise emotiva das emoções — em oposição implícita à
                         análise intelectual delas — quero significar aquele estado em que o poeta, ou o
                    homem, se concentra sonhadoramente no que sente, e assim o multiplica, o
                    desdobra, o sente diversa e divididamente. Tal estado merece o nome de paixão,
                    não porque envolva intensidade, mas porque implica absorção. António Botto não se dá tal estado. As suas emoções são
                    simples e diretas, embora os seus sentimentos — isto é, os prolongamentos
                    temperamentais de essas emoções sejam porventura complicados. Isto, porém, é já
                    outro assunto, de que mais adiante se tratará.</p>
            <p rend="indent-first">Se não existe em António Botto
                    essa análise emotiva das emoções, tão-pouco existe, ainda menos existe a paixão
                    propriamente dita — aquela exaltação da emoção por meio da qual esta exclui todo
                    outro elemento, e, concentrando-se num ponto ou fito, imprime ao espírito uma
                    unidade emotiva.</p>
            <p rend="indent-first">Por inteligência das superfícies entendo, como é intuitivo,
                    aquela inteligência que se preocupa tão-somente com os aspetos exteriores das
                    coisas — quer os seres externos, a que comummente chamamos coisas, quer aqueles
                    seres internos, a que comummente chamamos emoções. Se António Botto pouco se preocupa com a análise emotiva das suas
                    emoções, tão-pouco ou menos ainda se preocupa com a análise intelectual delas.
                    Deixa-as passar e fita-as bem. Se por vezes lhes desdobra os mantos, todavia,
                    nunca as interroga. «Deixa-me ver como és por fora», diz ele a cada coisa que
                    sente.</p>
            <p rend="indent-first">Isto ficará mais claro, ou, se se preferir, menos obscuro, se
                    compararmos a ação da inteligência das superfícies com a dos dois outros tipos
                    de inteligência, a que poderemos chamar a inteligência de aprofundamento e a
                    inteligência de definição. A primeira busca ir até ao fundo das coisas, à alma e
                    essência dos seres, e pode ser intuitiva e até, por isso mesmo,
                    extraintelectual. A segunda, atenta ao mesmo fito, não pretende consegui-lo por
                    um processo de sondagem, mais análogo à visão que ao entendimento: procura
                    antes, por uma análise paciente da superfície, deduzir dela o fundo, ver nela
                    não o que ela é, mas o que simboliza ou figura. Por isso, na exposição, a
                    inteligência de aprofundamento é normalmente gnómica ou analógica, a de
                    definição normalmente raciocinada ou discursiva. É que esta vive mais do
                    processo do que do intuito dele.</p>
            <p rend="indent-first">É evidente que a inteligência de definição de pouco ou de
                    nada serve a um poeta: seu ritmo é de natureza oposta ao ritmo da emoção, em que
                    a poesia assenta: dá-se uma interferência de ondas, e portanto uma anulação de
                    efeitos, como em Boileau ou Pope, que são prosadores em verso. E a inteligência de
                    aprofundamento, se deveras pode servi-lo, muitas vezes estorva com o que dá e
                    confunde com o que afirma; são duas visões simultâneas — uma do fundo, outra da
                    superfície; só quando, o que é raro, exatamente se sobrepõem, surge, como no
                        <hi rend="italic">Kubla Khan</hi> de Coleridge, uma grande obra de arte, e então como que
                    sobrenatural. Uma e outra valem mais, para o poeta, nos seus reflexos do que nas
                    suas presenças: servem-no desde que ele se não sirva delas. Assim Poe, prodigioso raciocinador, escreveu poemas admiráveis, sem
                    sombra de raciocínio, porque sabia raciocinar: o raciocínio ausente está
                    presente no facto de esses poemas não serem, como em substância são, simples
                    loucura. Assim Shakespeare, prodigioso
                    aprofundador, escreveu versos espantosos, sem sombra de aprofundamento, porque
                    sabia aprofundar: a frase, naturalmente natural, vive da luz que lhe ministra
                    uma presença que lhe é estranha.</p>
            <p rend="indent-first">Por sentimento contraditório quer dizer aquela subtileza da
                    emoção consigo mesma, pela qual imediatamente compreende que traz sempre em si
                    dois elementos opostos. Toda emoção sentida é a diagonal de um paralelograma de
                    forças: vive de ambas e a ambas anula. Como toda a vida é, de um modo ou de
                    outro, um sistema de atração e repulsão, tudo quanto sentimos contém
                    obscuramente duas forças, essas duas forças; e há certos estados de sentimento —
                    entendendo este como a permaente, da emoção — em que a diagonal se decompõe,
                    talvez por fraqueza em sentir, nas duas forças de que se forma. Então o espírito
                    toma consciência de cada emoção como dupla, de cada sentimento como a
                    contradição de si mesmo. O homem sente que, ao sentir, é dois. É o <hi rend="italic">odi et amo</hi> de Catulo.</p>
            <p rend="indent-first">Foi sempre esta uma das feições mais constantes e mais
                    características, da obra poética ou outra, de António
                        Botto. Sempre ele se mostrou sentindo o contrário do que estava a
                    sentir. Sempre ele disse, ao mesmo tempo o avesso do que dizia. O mesmo ritmo de
                    todos os seus versos traz, no fluxo audível, o sussurro implícito do refluxo que
                    se lhe vai seguir. </p>
            <p rend="indent-first">A ironia emotiva nasce naturalmente do sentimento
                    contraditório, desde que a paixão não intervenha, ou a inteligência não seja de
                    aprofundar ou definir. Se a paixão intervém, a contradição do sentimento
                    sofre-se com revolta. Se a inteligência aprofunda ou define, a contradição do
                    sentimento repele-se com raiva. Se, como em António
                        Botto, nem uma nem outra coisa se dá, a contradição do sentimento
                    aceita-se com um sorriso ― um sorriso triste, talvez, mas um sorriso triste é, em
                    si mesmo, uma contradição e uma ironia.</p>
            <p rend="indent-first">Que está, afinal, no fundo de tudo isto? Um temperamento
                    conscientemente emotivo, que, por emotivo exclui tanto a paixão como as formas
                    intensas da inteligência; que, por consciente, conhece as suas contradições e se
                    alimenta da ironia delas. Em resumo, António
                        Botto. E assim o que a análise dividira em quatro, tem a mesma lógica
                    que reconhecer que a vida reunira em um.</p>
            <p rend="indent-first">Em seus livros anteriores, António
                        Botto afirmara-se mais como só um emotivo sem paixão e um contraditório
                    de sentimentos. Neste, melhor consigo, estabelece-se como também um inteligente
                    das superfícies e um ironista das suas emoções. Em outras palavras, revela-se,
                    agora, o total de si mesmo.</p>
            <p rend="indent-first">E isto, que se diz em poucas palavras, levou tantas para
                    dizer que se ia dizer!</p>
            <signed rend="right">FERNANDO
                        PESSOA</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
