<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>“Palavras de Fernando Pessoa” ― <hi rend="italic">Entrevistas</hi>, de Francisco Manuel Cabral
               Metelo</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação, Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e Tradição
               (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2021</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Palavras_de_Fernando_Pessoa_Entrevistas.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W318">“Palavras de Fernando Pessoa” ― Entrevistas, de Francisco Manuel Cabral
                     Metelo</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">“A todos nós, que vivemos...”</title>
                  <!-- UH: please set a title here that is somehow historically correct -->
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m">Entrevistas</title>
                  <author><rs type="name" key="P714">Francisco Manuel Cabral Metelo</rs></author>
                  <imprint>
                     <date when="1923">1923</date>
                     <pubPlace>Lisboa</pubPlace>
                     <publisher>Portugália</publisher>
                     <biblScope unit="page">187-188</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Pessoa_Palavras_Entrevistas_1.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Palavras_Entrevistas_2.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W318">
      <body>
         <pb n="187"/>
         <p rend="indent-first">A todos nós, que vivemos, um dia a Vida apparece, como se existisse,
            e nos propõe uma escolha como a das bocetas da <rs type="name" key="P697">Porcia</rs>.
            Temos de escolher entre o conteúdo da boceta de ouro, e o da de prata, e o da de chumbo.
            Ignoramos, de diverso modo que <rs type="name" key="P696">Bassanio</rs>, o sentido do
            conteúdo. A de ouro contém o prazer, que se evapora quando a boceta se abre; a de prata
            o sonho, que se deslustra quando a boceta fica aberta; a de chumbo está vazia, e é essa
            a que contém a sciencia.</p>
         <p rend="indent-first">Ditoso é, não quem escolhe, senão quem se não arrepende de ter
            escolhido. Ha, porém, alguns mais ditosos que qualquer dos que escolheram: são os que
            distrahiram inaefinidamente a decisão da escolha, nem levaram da vida senão a mémoria
            das bocetas por abrir. Esses tocaram, sem olhar, o pomo essencial das cousas, que é a
            ap<pc>-</pc><pb n="188"/>parencia d'ellas — do prazer por haver o ouro que por fóra o destingue; do sonho
            inobtido a prata que finge que o denota; da sciencia que não houve o exterior baço e
            triste, imagem justa e falsa do vacuo de sua verdade.</p>
         <p rend="indent-first">O autor d'este livro é dos que não sabem que as bocetas existem para
            abrir-se. N'um só gesto assim as tomou todas; guardou-as no amplexo que fez, sem querer
            saber que contivessem. Cingiu a si a apparencia absoluta da Vida. Viveu por fóra o que,
            afinal, não val a pena vivído por dentro. E escreveu como viveu, porque sentir é não
            abrir bocetas. Teve razão porque não a teve. Interpretar é não saber explicar. Explicar
            é não ter comprehendido.</p>
         <signed rend="right"><rs type="name" role="author" key="FP" style="b">Fernando
            Pessoa</rs>.</signed>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W318">
      <body>
         <pb n="187"/>
         <p rend="indent-first">A todos nós, que vivemos, um dia a Vida aparece, como se existisse,
            e nos propõe uma escolha como a das bocetas da Pórcia.
            Temos de escolher entre o conteúdo da boceta de ouro, e o da de prata, e o da de chumbo.
            Ignoramos, de diverso modo que Bassanio, o sentido do
            conteúdo. A de ouro contém o prazer, que se evapora quando a boceta se abre; a de prata
            o sonho, que se deslustra quando a boceta fica aberta; a de chumbo está vazia, e é essa
            a que contém a ciência.</p>
         <p rend="indent-first">Ditoso é, não quem escolhe, senão quem se não arrepende de ter
            escolhido. Há, porém, alguns mais ditosos que qualquer dos que escolheram: são os que
            distraíram indefinidamente a decisão da escolha, nem levaram da vida senão a memória
            das bocetas por abrir. Esses tocaram, sem olhar, o pomo essencial das coisas, que é a
            a<pc>-</pc><pb n="188"/>parência delas — do prazer por haver o ouro que por fora o distingue; do sonho
            inobtido a prata que finge que o denota; da ciência que não houve o exterior baço e
            triste, imagem justa e falsa do vácuo de sua verdade.</p>
         <p rend="indent-first">O autor deste livro é dos que não sabem que as bocetas existem para
            abrir-se. Num só gesto assim as tomou todas; guardou-as no amplexo que fez, sem querer
            saber que contivessem. Cingiu a si a aparência absoluta da Vida. Viveu por fora o que,
            afinal, não vale a pena vivido por dentro. E escreveu como viveu, porque sentir é não
            abrir bocetas. Teve razão porque não a teve. Interpretar é não saber explicar. Explicar
            é não ter compreendido.</p>
         <signed rend="right">Fernando
            Pessoa.</signed>
      </body>
   </text>
</TEI>
