<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Falta de lógica... Passadista</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Falta_de_logica.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="summary">Este texto foi recuperado em 2002 por Mário Matos Lemos, segundo
                    conta Richard Zenith, numa nota ao texto anterior, mas sem o reproduzir na sua
                    edição (Pessoa 2017, p. 476).</note>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W270">Falta de lógica... Passadista</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Falta de lógica... Passadista</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J60">O Tempo</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1918-10-17">17 de outubro de 1918</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page">1</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Falta_de_logica.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W270">
      <body>
         <div>
            <head>Falta de logica... Passadista</head>
            <p rend="indent-first">O meu artigo <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pub/Pessoa_Falencia">
                  <hi rend="italic">Falencia?</hi>
               </ref> aqui publicado, levou o 
                    <rs type="periodical" key="J95">
                  <hi rend="italic">Diario
                        Nacional</hi>
               </rs> a responder (?) com umas considerações intituladas <hi rend="italic">Logica... futurista</hi>.</p>
            <p rend="indent-first">Razão tinha eu em me referir, ainda que como simples
                    corolario da minha demonstração, á indisciplina mental dos monarquicos. A
                    resposta (?) de que se trata, seja ela da autoria de quem fôr, é prova bastante.
                    Seria dificil manifestar mais completamente, em tão curto espaço, a confusão do
                    espirito, a incapacidade de compreender e de discutir.</p>
            <p rend="indent-first">Imagine-se que o diarista nacional não tem melhor argumento
                    contra a minha tese do que, dizendo que não compreendi o sentido que se dá á
                    fráse “A Republica faliu”, explicar essa frase... precisamente em termos que eu
                    tinha previsto, analisado e refutado! “Precisamente” é modo de dizer, e modo de
                    dizer errado. Imprecisamente é que é, porque o critico (?), expondo confusamente
                    o que já fora exposto com lucidez, julga estar dizendo outra coisa, quando a
                    unica novidade é a confusão, que parte delle.</p>
            <p rend="indent-first">Outro argumento da mesma fonte... seca: a minha tese é falsa
                    porque colaborei em <rs type="periodical" key="J12">
                  <hi rend="italic">Orfeu</hi>
               </rs>.</p>
            <p rend="indent-first">Terceiro y ultimo argumento: discutindo as teorias
                    monarquicas a respeito da Republica, agredi quem nunca me fez mal.</p>
            <p rend="indent-first">É certo que nunca me fizeram mal, como é falso que haja no
                    artigo em questão qualquer coisa a que se possa chamar “agredir”. O melhor,
                    porém, é aquele achado do neo-<rs type="name" key="P577">João Felix</rs> de que
                    a gente tem obrigação de concordar com as teorias politicas das pessoas que
                    nunca nos fizeram mal.</p>
            <p rend="indent-first">Mas onde o critico (?) revela o seu segredo psiquico é em duas
                    afirmações casuaes: a de que o meu artigo não passa de <hi rend="italic">galimatias</hi>, e a de que sofro a influencia de um tratado qualquer de
                    logica.</p>
            <p rend="indent-first">Esta gente que só tem cabeça porque a providencia não quer
                    desamparar os chapeleiros, tem, ante um raciocinio apertado e coerente, a noção
                    de que ele é confuso, porque, sendo incapaz de (pelo menos) segui-lo com
                    atenção, perde-lhe o fio e não compreende nada. E esta mesma gente tem sempre a
                    noção camponia de que se aprende a raciocinar nos tratados de logica; o que
                    equivale a supôr que se aprende a ouvir nos tratados de acustica.</p>
            <p rend="indent-first">E querem eles que os tomem a serio!.. E criticam os
                    argumentos dos outros!.</p>
            <p rend="indent-first">Ah, estes sucedaneos do cerebro nunca deram resultado!</p>
            <signed rend="right">
               <rs type="name" key="FP" role="author" style="b">Fernando Pessoa.</rs>
            </signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W270">
      <body>
         <div>
            <head>Falta de lógica... Passadista</head>
            <p rend="indent-first">O meu artigo <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pub/Pessoa_Falencia">
                  <hi rend="italic">Falência?</hi>
               </ref> aqui publicado, levou o 
                    <hi rend="italic">Diário
                        Nacional</hi> a responder (?) com umas considerações intituladas <hi rend="italic">Lógica... futurista</hi>.</p>
            <p rend="indent-first">Razão tinha eu em me referir, ainda que como simples
                    corolário da minha demonstração, à indisciplina mental dos monárquicos. A
                    resposta (?) de que se trata, seja ela da autoria de quem for, é prova bastante.
                    Seria difícil manifestar mais completamente, em tão curto espaço, a confusão do
                    espírito, a incapacidade de compreender e de discutir.</p>
            <p rend="indent-first">Imagine-se que o diarista nacional não tem melhor argumento
                    contra a minha tese do que, dizendo que não compreendi o sentido que se dá à
                    frase “A República faliu”, explicar essa frase... precisamente em termos que eu
                    tinha previsto, analisado e refutado! “Precisamente” é modo de dizer, e modo de
                    dizer errado. Imprecisamente é que é, porque o crítico (?), expondo confusamente
                    o que já fora exposto com lucidez, julga estar dizendo outra coisa, quando a
                    única novidade é a confusão, que parte dele.</p>
            <p rend="indent-first">Outro argumento da mesma fonte... seca: a minha tese é falsa
                    porque colaborei em <hi rend="italic">Orfeu</hi>.</p>
            <p rend="indent-first">Terceiro e último argumento: discutindo as teorias
                    monárquicas a respeito da República, agredi quem nunca me fez mal.</p>
            <p rend="indent-first">É certo que nunca me fizeram mal, como é falso que haja no
                    artigo em questão qualquer coisa a que se possa chamar “agredir”. O melhor,
                    porém, é aquele achado do neo-João Félix de que
                    a gente tem obrigação de concordar com as teorias políticas das pessoas que
                    nunca nos fizeram mal.</p>
            <p rend="indent-first">Mas onde o crítico (?) revela o seu segredo psíquico é em duas
                    afirmações casuais: a de que o meu artigo não passa de <hi rend="italic">galimatias</hi>, e a de que sofro a influência de um tratado qualquer de
                    lógica.</p>
            <p rend="indent-first">Esta gente que só tem cabeça porque a providência não quer
                    desamparar os chapeleiros, tem, ante um raciocínio apertado e coerente, a noção
                    de que ele é confuso, porque, sendo incapaz de (pelo menos) segui-lo com
                    atenção, perde-lhe o fio e não compreende nada. E esta mesma gente tem sempre a
                    noção campónia de que se aprende a raciocinar nos tratados de lógica; o que
                    equivale a supor que se aprende a ouvir nos tratados de acústica.</p>
            <p rend="indent-first">E querem eles que os tomem a sério!.. E criticam os
                    argumentos dos outros!.</p>
            <p rend="indent-first">Ah, estes sucedâneos do cérebro nunca deram resultado!</p>
            <signed rend="right">Fernando Pessoa.</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
