<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Uma réplica ao snr. dr. Adolfo Coelho</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e Tradição
               (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Uma_replica.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="summary">Este texto foi publicado no jornal <rs type="periodical" key="J20">A República</rs>, a 21 de setembro de
               1912, e reeditado mais tarde, em 1915, no livro Inquérito à vida literária, de
               <rs type="name" key="P49">Boavida Portugal</rs>, pp. 138-150, com o acrescento de alguns itálicos, a subdivisão de
               alguns parágrafos e a substituição de "indispensavel" por "dispensável". Reproduzimos
               os facsímiles de ambas as publicações.</note>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W285">Uma réplica ao snr. dr. Adolfo Coelho</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct xml:id="República_1912">
               <analytic>
                  <title level="a">Uma réplica ao snr. dr. Adolfo Coelho</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J20">A República</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1923-10-13">21 de setembro de 1912</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page">1-2</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
            <biblStruct xml:id="Clássica_1915">
               <analytic>
                  <title level="a">Uma réplica ao Snr. Adolfo Coelho</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">Inquérito à vida literária. </title>
                  <author><rs type="name" key="P49">Boavida Portugal</rs></author>
                  <imprint>
                     <date when="1915">1915</date>
                     <pubPlace>Lisboa</pubPlace>
                     <publisher>Clássica</publisher>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page">138-150</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <handNotes>
            <handNote xml:id="H_Republica">Texto não redigido por Pessoa mas pelo jornalista,
               provavelmente Boavida Portugal.</handNote>
            <handNote xml:id="H_FP">Texto redigido por Pessoa.</handNote>
         </handNotes>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Uma_replica_1.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Uma_replica_2.jpg"/>
      <graphic url="Pessoa_Uma_Replica_Inquerito_Literario_1"/>
      <graphic url="Pessoa_Uma_Replica_Inquerito_Literario_2"/>
      <graphic url="Pessoa_Uma_Replica_Inquerito_Literario_3"/>
      <graphic url="Pessoa_Uma_Replica_Inquerito_Literario_4"/>
      <graphic url="Pessoa_Uma_Replica_Inquerito_Literario_5"/>
      <graphic url="Pessoa_Uma_Replica_Inquerito_Literario_6"/>
      <graphic url="Pessoa_Uma_Replica_Inquerito_Literario_7"/>
      <graphic url="Pessoa_Uma_Replica_Inquerito_Literario_8"/>
      <graphic url="Pessoa_Uma_Replica_Inquerito_Literario_9"/>
      <graphic url="Pessoa_Uma_Replica_Inquerito_Literario_10"/>
      <graphic url="Pessoa_Uma_Replica_Inquerito_Literario_11"/>
      <graphic url="Pessoa_Uma_Replica_Inquerito_Literario_12"/>
      <graphic url="Pessoa_Uma_Replica_Inquerito_Literario_13"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W285">
      <body>
         <div>
            <pb/>
            <head>
               <handShift new="#H_Republica"/>UMA RÉPLICA AO <choice>
                  <abbr>snr<am>.</am> dr<am>.</am>
                  </abbr>
                  <expan>s<ex>enho</ex>r d<ex>outo</ex>r</expan>
               </choice>
               <rs type="name" key="P462" style="b">Adolfo Coelho</rs>
            </head>
            <div>
               <argument>
                  <p rend="indent-first">
                     <app>
                        <lem wit="República_1912"><hi rend="italic">Mais uma réplica corta a pacatez
                              dos depoimentos desde o dia 3 do corrente veem sendo publicados na
                                 «<rs type="periodical" key="J20">República</rs>».</hi></lem>
                        <rdg wit="Clássica_1915"/>
                     </app>
                  </p>
                  <p rend="indent-first">
                     <hi>Agora é o colaborador da «<rs type="periodical" key="J5">Aguia</rs>», <choice>
                           <abbr>snr<am>.</am>
                           </abbr>
                           <expan>s<ex>enho</ex>r</expan>
                        </choice>
                        <rs type="name" key="FP" role="topic">Fernando Pessoa</rs>, que vem
                        responder ao ilustre filólogo e lente da Faculdade de Letras da Universidade
                        de Lisboa, <choice>
                           <abbr>snr<am>.</am> dr<am>.</am>
                           </abbr>
                           <expan>s<ex>enho</ex>r d<ex>outo</ex>r</expan>
                        </choice>
                        <rs type="name" key="P462" style="b">Adolfo Coelho</rs>, que não crê no <app>
                           <lem wit="República_1912">super-<rs type="name" key="P15"
                              >Camões</rs></lem>
                           <rdg wit="Clássica_1915">«super-<rs type="name" key="P15"
                              >Camões</rs>»</rdg>
                        </app>.</hi>
                  </p>
               </argument>
            </div>
            <div>
               <p rend="indent-first"><app>
                     <lem wit="República_1912"/>
                     <rdg wit="Clássica_1915">Envia-nos a seguinte carta:</rdg>
                  </app></p>
               <p rend="indent-first">
                  <handShift new="#H_FP"/>
                  <hi rend="italic">Meu caro amigo</hi> — O convite geral feito na sua secção de
                  inquérito literário, e aquele com que verbalmente honrou a obscuridade ou a
                  juventude do meu nome, foram, como sabe, de principio aceites por mim para, no seu
                  jornal, levantar a luva que inquiridos vários arremessaram à Renascença
                  Portuguesa. Lançado, porém, que por mim fui no caminho da contra-argumentação,
                  breve verifiquei que, tendo por dever meu responder a tudo quanto no seu inquérito
                  se dissesse contra a <hi rend="italic">Renascença Portuguesa</hi>, as dimensões
                  escritas da resposta excederiam, e de muito, as dimensões de um artigo de jornal;
                  ao passo que a nulidade do meu nome, por mais que o meu raciocinio lhe fosse capa
                  para o público, impedia-me de, sequer, pensar em pedir-lhe a inserção de artigos
                  sobre artigos, discutindo, <app>
                     <lem wit="República_1912">ponto por ponto</lem>
                     <rdg wit="Clássica_1915">ponto por ponto,</rdg>
                  </app> a como que argumentação dos adversários da nossa novíssima poesia. Resolvi,
                  por isso, guardar para folhêto a resposta extensa e completa a quantos simulacros
                  de objecções várias competencias nominais houvessem deixado cair nas suas colunas.
                  Preparo esse folhêto, que a <hi rend="italic">Renascença Portuguesa</hi>
                  editará.</p>
               <p rend="indent-first">Nesta atitude me conservaria, se o <choice>
                     <abbr>Prof<am>.</am>
                     </abbr>
                     <expan>Prof<ex>essor</ex>
                     </expan>
                  </choice>
                  <rs type="name" key="P462" style="b">Adolfo Coelho</rs> não tivesse feito incidir
                  uma parte do seu depoimento sobre um artigo meu, publicado na <rs
                     type="periodical" key="J5">
                     <hi rend="italic"><app>
                           <lem wit="República_1912">Aguia</lem>
                           <rdg wit="Clássica_1915">A Aguia</rdg>
                        </app></hi>
                  </rs>, e que visa precisamente a explicar, na sua significação sociológica, a
                  nossa novíssima poesia; chamado assim, como que por meu nome, á baila
                  jornalística, sinto-me com o direito e o dever de abrir uma clareira na minha
                  renuncia á publicidade maior e a valer-me, na extensão de um artigo, do seu amável
                  convite.</p>
               <p rend="indent-first">Os argumentos que empregarei contra as objecções do <choice>
                     <abbr>Prof<am>.</am>
                     </abbr>
                     <expan>Prof<ex>essor</ex>
                     </expan>
                  </choice>
                  <rs type="name" key="P462" style="b">Adolfo Coelho</rs> servir-me-hão, ao mesmo
                  tempo e de sumário modo, de resposta geral a outras adversas referências feitas á
                     <hi rend="italic">Renascença Portuguesa</hi> e á nossa nova poesia; porquanto,
                  explicativos como são daquelas, implicita resposta levam a todos os seus inimigos.
                  Isto não exclue — bom é que se note — a mais detalhada resposta no folhêto. Apenas
                  a prepara e imperfeitamente a resume.</p>
               <p rend="indent-first">Por ora, pois, responderei apenas ás vagas objecções feitas
                  contra o caracter renovador e grande da nossa novissima poesia pelo <choice>
                     <abbr>Prof<am>.</am>
                     </abbr>
                     <expan>Prof<ex>essor</ex>
                     </expan>
                  </choice>
                  <rs type="name" key="P462" style="b">Adolfo Coelho</rs> no seu quasi-erudito
                  artigo. Esse artigo é sereno e aparentemente lucido e motivado; infelizmente, quem
                  se dér ao trabalho de lhe procurar o fio condutor de uma lógica, encontra-lhe uma
                  intima desconexão, desmentindo a sua fisionomia de ligado e conexo.</p>
               <p rend="indent-first">Seja como fôr, perscrutemos em que se baseia o <choice>
                     <abbr>Prof<am>.</am>
                     </abbr>
                     <expan>Prof<ex>essor</ex>
                     </expan>
                  </choice>
                  <rs type="name" key="P462" style="b">Adolfo Coelho</rs> para descrer de uma
                  renascença literária em Portugal e de ser a nossa poesia novissima representativa
                  dessa renascença. Cinge-se a duas considerações, que era <app>
                     <lem wit="República_1912">indispensavel</lem>
                     <rdg wit="Clássica_1915">dispensável</rdg>
                  </app> que estivessem submersas em elementos acidentais e anedoticos. Essas duas
                  objecções, que não pecam por explicitas nem por argumentadas se perdem, são: 1.° —
                  que a nossa nova poesia não mostra avanço, especialmente no que diz respeito á
                  grandeza individual dos seus representantes, sobre a poesia da geração de 1860 a
                  1870; 2.° — que não mostra avanço espiritual — isto é, em compreensão da Natureza,
                  expressão de emoções, etc., — sobre qualquer outra corrente poetica — a romantica,
                  suponha-se, consoante exemplos indicados de <rs type="name" key="P248">Byron</rs>
                  e <rs type="name" key="P292">Victor Hugo</rs>. Concretizando mais: para o <choice>
                     <abbr>Prof<am>.</am>
                     </abbr>
                     <expan>Prof<ex>essor</ex>
                     </expan>
                  </choice>
                  <rs type="name" key="P462" style="b">Adolfo Coelho</rs> a nossa novissima poesia
                  nem pela grandeza dos seus poetas, nem pela originalidade e grandeza do seu
                  caracter geral se impõe como poesia caracteristica de uma renascença; ou mesmo de
                  um grande periodo poetico. Isto é o essencial e o basilar do artigo; o resto ou
                  provém disto ou não tem nada que vêr para o caso.</p>
               <p rend="indent-first">As duas considerações citadas reduzem-se, para o
                  contra-argumentador, a uma só. É que a grandeza dos poetas de uma corrente
                  literaria está sempre em relação com a originalidade, o equilibrio e a <app>
                     <lem wit="República_1912">nacionalidade</lem>
                     <rdg wit="Clássica_1915"><hi rend="italic">nacionalidade</hi></rdg>
                  </app> (isto é, o caracter nacional) dessa corrente. Não se pode apontar em toda a
                  historia literária movimento que tenha surgido com caracter de originalidade,
                  equilibrio e nacionalidade que não tenha sido representado por, revelado atravez <app>
                     <lem wit="República_1912">de, grandes</lem>
                     <rdg wit="Clássica_1915">de grandes</rdg>
                  </app> figuras de poeta, e grandes na precisa proporção em que essa corrente é
                  nacional, original e equilibrada.</p>
               <p rend="indent-first">Assim, as duas poesias que mais se nos oferecem como brotando
                  inesperadas e originais do seio dos seus povos, são a poesia grega e a poesia da
                  Renascença — preeminentemente, a da Renascença inglesa. A primeira surge como que
                  virgemente, anadiomenicamente, do oceano escuro do tempo; liga-se por episodios e
                  elementos míticos á anterior poesia da India, mas a sua essencia, a sua <hi
                     rend="italic">alma</hi>, a sua assombrosa alma lucida e profunda, é-lhe
                  original e própria. De modo egualmente flagrante rompe da noite da idade chamada
                  média a poesia que, começando em <rs type="name" key="P220">Dante</rs>, culmina em
                     <rs type="name" key="P65">Shakespeare</rs> e acaba em <rs type="name" key="P84"
                     >Milton</rs>.</p>
               <p rend="indent-first">Todas as outras épocas literárias são inferiores a estas duas
                  em originalidade. Todas descendem muito mais evidentemente do passado do que
                  estas. O proprio Romantismo não destaca da Renascença ou mesmo do século dezoito
                  como a Renascença surge da idade-média e a poesia grega do que lhe é anterior.
                  Isto é incontestavel.</p>
               <p rend="indent-first">Ora é precisamente nos dois periodos verificados como os
                  maiores da literatura em materia de originalidade que aparecem as maiores obras
                  individuais, as maiores figuras individuais de poetas. Porque é fora de dúvida
                  para quem tenha mais do que um vácuo de compreensão que as alturas máximas da
                  poesia estão na <rs type="title">
                     <hi rend="italic">Iliada</hi>
                  </rs> e em <rs type="name" key="P65">Shakespeare</rs>, e, logo abaixo, nos
                  dramaturgos gregos e nos dois épicos supremos da Renascença, <rs type="name"
                     key="P220">Dante</rs> e <rs type="name" key="P84">Milton</rs>. De modo que a
                  questão se reduz simplesmente a procurar o grau de originalidade, equilibrio e
                  nacionalidade no actual período poetico português; se essas forem constatadas
                  grandes, inevitavelmente se terá de concluir ou que os novissimos poetas nossos
                  são grandes poetas, ou caso seja impossivel considera-los como tais, que
                  brevemente surgirão grandes poetas ou, pelo menos, um grande poeta <app>
                     <lem wit="República_1912">da</lem>
                     <rdg wit="Clássica_1915">na</rdg>
                  </app> nossa nova poesia.</p>
               <p rend="indent-first">Mas a questão póde ser posta á prova mais restritamente
                  analisando. Em primeiro logar, escusamos de prescrutar a  <hi rend="italic"
                     >nacionalidade</hi> de uma poesia: se se prova a sua plena e equilibrada
                  originalidade, fica ipso facto, provado o seu caracter de absolutamente nacional.
                  Porque se a poesia de uma nação é em certo periodo em absoluto original, de onde
                  lhe poderá vir essa originalidade, esse poder de ser diversa e outra do que todas
                  as outras poesias, senão de ser a genuina e suprema interpretação do que esse país
                  tem de essencialmente diverso e outro do que outros países — e isso é ser tal país
                  e não outro, é a <hi rend="italic">raça</hi>&gt;. Fica, portanto, restrita a nossa
                  investigação a constatar a existência ou não-existência, na nossa nova poesia, de
                  originalidade e equilibrio.</p>
               <p rend="indent-first">Mas mesmo isto é escusado. O caso é <hi rend="italic"
                  >saber</hi> constatar ori<pc>-</pc><pb/>ginalidade: pois que perfeita e verdadeira
                  originalidade não existe sem equilibrio perfeito. Vejamos porquê. <app>
                     <lem wit="República_1912">Primeiro,</lem>
                     <rdg wit="Clássica_1915">Primeiro</rdg>
                  </app> em que consiste o equilibrio de um psiquismo qualquer, individual ou
                  colectivo? Essencialmente no grau da sua atenção ao mundo exterior; <app>
                     <lem wit="República_1912">a</lem>
                     <rdg wit="Clássica_1915">e</rdg>
                  </app> quanto mais éle é atento no mundo exterior, tanto maior seu equilibrio é. E
                  em que consiste a originalidade? Em ter ideias inteiramente proprias e
                  individuais; e «inteiramente individuais e proprias» quer dizer inteiramente
                  subjectivas. Como, porém, o espirito elabora impressões vindas do exterior, a
                  originalidade será tanto maior quanto maior fôr o numero de impressões do exterior
                  que o espirito é capaz de acolher e elaborar para originalidade; isto é, quanto
                  maior fôr a sua atenção ao mundo exterior; quer dizer, pois, quanto maior fôr o
                  seu equilibrio. Portanto, originalidade verdadeira e perfeita envolve, equilibrio,
                  nunca é senão originalidade equilibrada.</p>
               <p rend="indent-first">Mas como é que se pode medir a originalidade de uma corrente
                  literária? Em que é que consiste, propriamente, essa originalidade? Vejamos
                  primeiro o que é uma corrente literária. É manifestamente uma comunidade de ideias
                  ou <app>
                     <lem wit="República_1912">instituições,</lem>
                     <rdg wit="Clássica_1915">intuições</rdg>
                  </app> caracteristica de poetas e literatos de uma época. Qual é a base de uma
                  comunidade de ideias? Um fundamental conceito igual das coisas, uma igual atitude
                  perante o universo e a vida.</p>
               <p rend="indent-first"><app>
                     <lem wit="República_1912">Que</lem>
                     <rdg wit="Clássica_1915">O que</rdg>
                  </app> é um comum conceito do universo e da vida? Um comum conceito do que
                  constitue a realidade. O ponto único, portanto, para onde tem de convergir a nossa
                  atenção é êste — se a nova poesia portuguesa involve qualquer conceito novo do que
                  é a realidade, se a sua atitude perante o universo e a vida é uma atitude
                  inteiramente nova.</p>
               <p rend="indent-first">Ora Portugal pertence à civilização europeia ocidental; a sua
                  evolução, literária ou outra, tem vindo integrada, portanto, na evolução literária
                  ou outra, dessa civilização. E visto que essa civilização tem, em literatura
                  porque em tudo, uma linha evolutiva, se a nossa nova poesia traz qualquer coisa de
                  original em si, essa originalidade deve ser o principio de um novo estadio na
                  linha evolutiva da civilização em que Portugal está integrado — nova Renascença
                  portanto que de Portugal se derramará para a Europa, como da Italia para a Europa
                  se derramou a outra Renascença. Mas se essa originalidade, a ser verdadeira,
                  representará um novo estadio na geral linha evolutiva literária da Europa, a sua
                  natureza deve ser de certo modo deduzivel dos anteriores estadios da evolução
                  literária europeia. O que temos portanto que fazer é analisar os estadios
                  anteriores da evolução literária da Europa moderna, deduzir dessa análise quais
                  devam ser os caracteristicos do estadio literário seguinte, e depois comparar
                  êsses caracteristicos deduzidos com os caracteristicos da nossa novissima poesia.
                  Se houver coincidência, teremos provado a nossa tése.</p>
               <p rend="indent-first">Os dois estadios literários da civilização europeia moderna
                  são a Renascença e o Romantismo. Analisemos os caracteristicos dêstes, deduzamos
                  depois os provaveis caracteristicos do periodo literário que se lhes deve seguir e
                  comparemos finalmente êsses caracteristicos com os da nova poesia portuguesa.</p>
               <p rend="indent-first">Qual é a atitude da Renascença perante o <app>
                     <lem wit="República_1912">universo</lem>
                     <rdg wit="Clássica_1915">Universo</rdg>
                  </app> e a vida? O que é que para ela constitue essencialmente a Realidade? É a
                  alma e só a alma: a Renascença não tem o sentimento da Natureza. Vejamos. Quais
                  são as formas poeticas da Renascença? São ou poemas de amôr (<rs type="name"
                     key="P517" style="b">Petrarcha</rs>), ou poemas de acção humana (os poetas
                  épicos) ou dramas (<rs type="name" key="P65">Shakespeare</rs> e os dramaturgos do
                  seu tempo). São portanto tres formas de poesia de Alma, só de Alma — visto que
                  tratam ou do sentimento que liga as almas — o amôr —<app>
                     <lem wit="República_1912"/>
                     <rdg wit="Clássica_1915">;</rdg>
                  </app> ou de acção humana, acção de almas, portanto; ou, no seu poeta culminante,
                     <rs type="name" key="P65">Shakespeare</rs>, mais completamente ainda de almas
                  em acção. Quanto à Natureza, os poetas da Renascença não a <app>
                     <lem wit="República_1912">sentem</lem>
                     <rdg wit="Clássica_1915"><hi rend="italic">sentem</hi></rdg>
                  </app>, por mais nitidamente que a <app>
                     <lem wit="República_1912">vejam</lem>
                     <rdg wit="Clássica_1915"><hi rend="italic">vejam</hi></rdg>
                  </app>: assim, o mais observador de todos êles, <rs type="name" key="P65"
                     >Shakespeare</rs>, não é poeta perante a Natureza, é observador simplesmente.
                  Descreve o que vê em maravilhosos versos; mas nenhuma simpatia o liga a essa
                  Natureza que tão nitidamente vê.</p>
               <p rend="indent-first">Dá-se com o Romantismo o caso inverso. Para os romanticos a
                  unica verdadeira Realidade é a Natureza; da Alma conhecem só cada um a sua alma
                  indívidual. Daí o caracter inteiramente diverso da poesia romantica em relação á
                  da Renascença. A sua noção da acção humana é fraca e descontinua, de modo que são
                  incapazes de elaborar uma epopeia. A sua fraquesa psicológica é conhecida: os
                  únicos romanticos capazes de alguma intuição psicológica, <rs type="name"
                     key="P198">Goethe</rs> e <rs type="name" key="P175">Shelley</rs>, apoiam-se ao
                  passado, á tradição da Renascença, na figura de <rs type="name" key="P65"
                     >Shakespeare</rs>, para beber psicologia. E o resultado? Grande como é em
                  outras coisas, <rs type="name" key="P198">Goethe</rs>-psicólogo não se pode medir,
                  não digamos já com <rs type="name" key="P65">Shakespeare</rs>, mas mesmo com
                  outros dramaturgos — <rs type="name" key="P120">Webster</rs>, por exemplo — da
                  epoca shakespeareana. <rs type="name" key="P175">Shelley</rs>, para escrever <rs
                     type="title">
                     <hi rend="italic">The Censi</hi>
                  </rs>, estudou atentamente os processos shakespeareanos — e o que resultou, ainda
                  que belo, não se pode comparar em intuição dramatica sequer com a obra de outros
                  taes que <rs type="name" key="P120">Webster</rs>.</p>
               <p rend="indent-first">Esta diferença entre os poetas da Renascença e os do
                  Romantismo colhe-se flagrantemente no modo como pensam. Os poetas da Renascença
                  pensam por <hi rend="italic">ideias</hi> ou por abstracções: os romanticos pensam
                     por <hi rend="italic">imagens</hi>. Isto é, os primeiros pensam em termos de
                  Alma, os segundos em termos de Natureza. Nenhum romantico poderia escrever um
                  soneto como o <app>
                     <lem wit="República_1912"><hi rend="italic">Alma</hi> minha <hi rend="italic"
                           >gentil</hi></lem>
                     <rdg wit="Clássica_1915"><hi rend="italic">Alma minha gentil</hi></rdg>
                  </app>, tão despido de imagens, tão <hi rend="italic">directamente</hi> 
                  exprimindo a alma.</p>
               <p rend="indent-first">Ora, sendo estes os caracteristicos dos dois grandes periodos
                  da poesia europeia moderna, será possível deduzir dêles os caracteristicos que
                  deverá ter o grande periodo da poesia que se lhes seguirá? A dedução não é fácil;
                  é facilima. Para a Renascença a Realidade é a Alma; para o Romantismo a Realidade
                  é a Natureza. Ora, como o nosso conhecimento não tem outros objectos alem da Alma
                  e da Natureza, a Nova Renascença (chamemos-lhe assim) não tem outra coisa que
                  tomar para Realidade. A sua originalidade só poderá vir portanto <app>
                     <lem wit="República_1912">de</lem>
                     <rdg wit="Clássica_1915"><hi rend="italic">de</hi></rdg>
                  </app>
                  <hi rend="italic">uma fusão do psiquismo da Renascença com o psiquismo do
                     Romantismo</hi>. Não há outra hipótese concebivel.</p>
               <p rend="indent-first">Essa fusão, porém, produz um facto curioso — a coexistencia de
                  dois sentimentos da Realidade, uma dupla noção de Realidade. Mas só póde haver
                  noção de <hi rend="italic">uma</hi> Realidade; a Realidade é concebivel só como
                     <hi rend="italic">uma</hi>. Resulta, portanto, que para a Nova Renascença a
                  Realidade deverá ser <hi rend="italic">fusão de Natureza e Alma</hi>. A realidade
                  será pois <hi rend="italic">Natureza-Alma</hi>. Isto é, pela Nova Renascença 
                     a <hi rend="italic">Natureza será concebida como Alma</hi>.</p>
               <p rend="indent-first">Ora eu creio que o professor <rs type="name" key="P462"
                     style="b">Adolfo Coelho</rs> é suficientemente inteligente para perceber que
                  estamos em plena descrição da nova poesia portuguesa. Os caracteristicos que
                  deduzimos como devendo infalivelmente ser os da poesia da Nova Renascença <hi
                     rend="italic">coincidem em absoluto com os caracteristicos patentes da nossa
                     novissima poesia</hi>.</p>
               <p rend="indent-first">Provas? Devem ser escusadas para qualquer criatura capaz de
                  seguir um raciocinio e ler uma página. Leia o professor <rs type="name" key="P462"
                     style="b">Adolfo Coelho</rs> as poesias caracteristicas dos nossos novissimos
                  poetas; medite todos os artigos de <rs type="name" key="P52" style="b">Teixeira de
                     Pascoais</rs> — cada verso tráe o conceito de Natureza-Alma, cada frase dêsses
                  artigos o exprime.</p>
               <p rend="indent-first">Para não fugir, porém, ao exemplo directo e individual,
                  examinemos aqueles dois trechos citados por mim e re-citados pelo professor <rs
                     type="name" key="P462" style="b">Adolfo Coelho</rs>, cuja erudita incompreensão
                  não encontrou diferença entre êles e uma estância, citada, de <rs type="name"
                     key="P248">Byron</rs>, inteiramente diversa no seu sentimento, perfeitamente
                  romantico, de Natureza como Natureza. O primeiro trecho é este, de <rs type="name"
                     key="P135" style="b">Jaime Cortezão</rs>:</p>
               <lg rend="center">
                  <l>E, mal o luar os molha,</l>
                  <l>Os choupos, na noite calma,</l>
                  <l>Já não têm ramos nem folha,</l>
                  <l>São apenas choupos de alma.</l>
               </lg>
               <p rend="indent-first">Aqui temos, flagrantissimamente, o material concebido como
                  espiritual — <hi rend="italic">choupos de alma</hi>. Vejamos o outro trecho: são
                  os dois versos de <rs type="name" key="P52" style="b">Pascoais</rs>:</p>
               <lg>
                  <!-- UH: also rend="center"? -->
                  <l>A folha que tombava</l>
                  <l>Era alma que subia.</l>
               </lg>
               <p rend="indent-first">Aqui temos o <app>
                     <lem wit="República_1912">acto material</lem>
                     <rdg wit="Clássica_1915"><hi rend="italic">acto material</hi></rdg>
                  </app>, que é a queda de uma folha, concebido como <hi rend="italic">acto
                     espiritual</hi>; e repare o professor <rs type="name" key="P462" style="b"
                     >Adolfo Coelho</rs> que <rs type="name" key="P52" style="b">Pascoais</rs> não
                  compára a queda da folha à ascensão da alma — a queda da folha, <app>
                     <lem wit="República_1912">é, materialmente,</lem>
                     <rdg wit="Clássica_1915">é materialmente,</rdg>
                  </app> a subida da alma.</p>
               <p rend="indent-first">&gt;Comparando estes maravilhosos trechos a trechos de <rs
                     type="name" key="P248">Byron</rs> e de <rs type="name" key="P292">Victor
                     Hugo</rs>, mostrou o professor <rs type="name" key="P462" style="b">Adolfo
                     Coelho</rs> que não sabe olhar para além das palavras, e da méra gramática das
                  frases.</p>
               <p rend="indent-first">Eu bem sei que o professor <rs type="name" key="P462"
                     style="b">Adolfo Coelho</rs> <hi rend="italic">não pode sentir</hi> a nossa
                  nova poesia; ouso esperar que possa compreendê-la de longe, através do meu
                  raciocinio.</p>
               <p rend="indent-first">Que provámos, pois?</p>
               <p rend="indent-first">Que a nossa nova poesia é a poesia auroral de uma Nova
                  Renascença, que é uma poesia perfeita e plenamente original. Mas, como acima
                  vimos, se é perfeitamente original, é equilibrada: erram portanto os que a
                  consideram doentia e confusa, lançando sôbre ela a sombra da sua própria
                  incompreensão. — Se é original e equilibrada resulta, como acima provámos, que <hi
                     rend="italic">é inteiramente nacional</hi>: erram portanto quantos falam em
                  estrangeirismo a proposito dela. — Se é original, equilibrada e nacional produz ou
                  produzirá, como acima o mostrámos, grandes e máximas figuras de poeta: erra
                  portanto o professor <rs type="name" key="P462" style="b">Adolfo Coelho</rs>,
                  primeiro quando acha inferiores os nossos novissimos poetas, e depois quando
                     considera <hi rend="italic">messianismo</hi> a ideia de um super-<rs
                     type="name" key="P15" style="b">Camões</rs>, isto é, de um poeta máximo,
                  inevitavelmente maior do que aquêle poeta verdadeiramente grande, mas longe de ser
                  um <rs type="name" key="P220">Dante</rs> ou um <rs type="name" key="P65"
                     >Shakespeare</rs>.</p>
               <p rend="indent-first">São estas, meu caro amigo, as considerações que julgo
                  indispensaveis como resposta ao professor <rs type="name" key="P462" style="b"
                     >Adolfo Coelho</rs>. Servem, ao mesmo tempo, como viu, para responder a outros
                  adversários da <hi rend="italic">Renascença Portuguesa</hi>.</p>
               <p rend="indent-first">Repliquei com perfeita serenidade, 1.° porque o professor <rs
                     type="name" key="P462" style="b">Adolfo Coelho</rs> com isenção de dureza
                  escreveu, e 2.° porque de outro modo não poderia escrever em atenção á sua pessoa
                  e ao seu jornal. Para o folheto que preparo reservo o tratar no tom que julgar
                  merecido alguns individuos pouco inteligentes ou menos correctos, que teem deposto
                  no seu inquérito.</p>
               <p rend="indent-first">Desculpe-me o espaço que lhe tomei e disponha sempre do seu
                  amigo e admirador.—<hi rend="italic"><rs type="name" role="author" key="FP" style="b">Fernando Pessoa</rs></hi>.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W285">
      <body>
         <div>
            <pb/>
            <head>
               <handShift new="#H_Republica"/>UMA RÉPLICA AO <choice>
                  <abbr>snr<am>.</am> dr<am>.</am>
                  </abbr>
                  <expan>s<ex>enho</ex>r d<ex>outo</ex>r</expan>
               </choice> Adolfo Coelho</head>
            <div>
               <argument>
                  <p rend="indent-first">
                     <app>
                        <lem wit="República_1912"><hi rend="italic">Mais uma réplica corta a pacatez
                           dos depoimentos desde o dia 3 do corrente veem sendo publicados na
                           «<rs type="periodical" key="J20">República</rs>».</hi></lem>
                        <rdg wit="Clássica_1915"/>
                     </app>
                  </p>
                  <p rend="indent-first">
                     <hi>Agora é o colaborador da «Águia», <choice>
                           <abbr>snr<am>.</am>
                           </abbr>
                           <expan>s<ex>enho</ex>r</expan>
                        </choice> Fernando Pessoa, que vem responder ao ilustre filólogo e lente da
                        Faculdade de Letras da Universidade de Lisboa, <choice>
                           <abbr>snr<am>.</am> dr<am>.</am>
                           </abbr>
                           <expan>s<ex>enho</ex>r d<ex>outo</ex>r</expan>
                        </choice> Adolfo Coelho, que não crê no <app>
                           <lem wit="República_1912">super-Camões</lem>
                           <rdg wit="Clássica_1915">«super-Camões»</rdg>
                        </app>.</hi>
                  </p>
               </argument>
            </div>
            <div>
               <p rend="indent-first"><app>
                  <lem wit="República_1912"/>
                  <rdg wit="Clássica_1915">Envia-nos a seguinte carta:</rdg>
               </app></p>
               <p rend="indent-first">
                  <handShift new="#H_FP"/>
                  <hi rend="italic">Meu caro amigo</hi> — O convite geral feito na sua secção de
                  inquérito literário, e aquele com que verbalmente honrou a obscuridade ou a
                  juventude do meu nome, foram, como sabe, de princípio aceites por mim para, no seu
                  jornal, levantar a luva que inquiridos vários arremessaram à Renascença
                  Portuguesa. Lançado, porém, que por mim fui no caminho da contra-argumentação,
                  breve verifiquei que, tendo por dever meu responder a tudo quanto no seu inquérito
                  se dissesse contra a <hi rend="italic">Renascença Portuguesa</hi>, as dimensões
                  escritas da resposta excederiam, e de muito, as dimensões de um artigo de jornal;
                  ao passo que a nulidade do meu nome, por mais que o meu raciocínio lhe fosse capa
                  para o público, impedia-me de, sequer, pensar em pedir-lhe a inserção de artigos
                  sobre artigos, discutindo, <app>
                     <lem wit="República_1912">ponto por ponto</lem>
                     <rdg wit="Clássica_1915">ponto por ponto,</rdg>
                  </app> a como que argumentação dos adversários
                  da nossa novíssima poesia. Resolvi, por isso, guardar para folheto a resposta
                  extensa e completa a quantos simulacros de objeções várias competências nominais
                  houvessem deixado cair nas suas colunas. Preparo esse folheto, que a <hi
                     rend="italic">Renascença Portuguesa</hi> editará.</p>
               <p rend="indent-first">Nesta atitude me conservaria, se o <choice>
                     <abbr>Prof<am>.</am>
                     </abbr>
                     <expan>Prof<ex>essor</ex>
                     </expan>
                  </choice> Adolfo Coelho não tivesse feito incidir uma parte do seu depoimento
                  sobre um artigo meu, publicado na <hi rend="italic"><app>
                     <lem wit="República_1912">Águia</lem>
                     <rdg wit="Clássica_1915">A Águia</rdg>
                  </app></hi>, e que visa
                  precisamente a explicar, na sua significação sociológica, a nossa novíssima
                  poesia; chamado assim, como que por meu nome, à baila jornalística, sinto-me com o
                  direito e o dever de abrir uma clareira na minha renúncia à publicidade maior e a
                  valer-me, na extensão de um artigo, do seu amável convite.</p>
               <p rend="indent-first">Os argumentos que empregarei contra as objeções do <choice>
                     <abbr>Prof<am>.</am>
                     </abbr>
                     <expan>Prof<ex>essor</ex>
                     </expan>
                  </choice> Adolfo Coelho servir-me-ão, ao mesmo tempo e de sumário modo, de
                  resposta geral a outras adversas referências feitas à <hi rend="italic">Renascença
                     Portuguesa</hi> e à nossa nova poesia; porquanto, explicativos como são
                  daquelas, implícita resposta levam a todos os seus inimigos. Isto não exclui — bom
                  é que se note — a mais detalhada resposta no folheto. Apenas a prepara e
                  imperfeitamente a resume.</p>
               <p rend="indent-first">Por ora, pois, responderei apenas às vagas objeções feitas
                  contra o carácter renovador e grande da nossa novíssima poesia pelo <choice>
                     <abbr>Prof<am>.</am>
                     </abbr>
                     <expan>Prof<ex>essor</ex>
                     </expan>
                  </choice> Adolfo Coelho no seu quase-erudito artigo. Esse artigo é sereno e
                  aparentemente lúcido e motivado; infelizmente, quem se der ao trabalho de lhe
                  procurar o fio condutor de uma lógica, encontra-lhe uma íntima desconexão,
                  desmentindo a sua fisionomia de ligado e conexo.</p>
               <p rend="indent-first">Seja como for, perscrutemos em que se baseia o <choice>
                     <abbr>Prof<am>.</am>
                     </abbr>
                     <expan>Prof<ex>essor</ex>
                     </expan>
                  </choice> Adolfo Coelho para descrer de uma renascença literária em Portugal e de
                  ser a nossa poesia novíssima representativa dessa renascença. Cinge-se a duas
                  considerações, que era <app>
                     <lem wit="República_1912">indispensável</lem>
                     <rdg wit="Clássica_1915">dispensável</rdg>
                  </app> que estivessem submersas em elementos
                  acidentais e anedóticos. Essas duas objeções, que não pecam por explícitas nem por
                  argumentadas se perdem, são: 1.° — que a nossa nova poesia não mostra avanço,
                  especialmente no que diz respeito à grandeza individual dos seus representantes,
                  sobre a poesia da geração de 1860 a 1870; 2.° — que não mostra avanço espiritual —
                  isto é, em compreensão da Natureza, expressão de emoções, etc., — sobre qualquer
                  outra corrente poética — a romântica, suponha-se, consoante exemplos indicados de
                  Byron e Victor Hugo. Concretizando mais: para o <choice>
                     <abbr>Prof<am>.</am>
                     </abbr>
                     <expan>Prof<ex>essor</ex>
                     </expan>
                  </choice> Adolfo Coelho a nossa novíssima poesia nem pela grandeza dos seus
                  poetas, nem pela originalidade e grandeza do seu carácter geral se impõe como
                  poesia característica de uma renascença; ou mesmo de um grande período poético.
                  Isto é o essencial e o basilar do artigo; o resto ou provém disto ou não tem nada
                  que ver para o caso.</p>
               <p rend="indent-first">As duas considerações citadas reduzem-se, para o
                  contra-argumentador, a uma só. É que a grandeza dos poetas de uma corrente
                  literária está sempre em relação com a originalidade, o equilíbrio e a
                  <app>
                     <lem wit="República_1912">nacionalidade</lem>
                     <rdg wit="Clássica_1915"><hi rend="italic">nacionalidade</hi></rdg>
                  </app> (isto é, o carácter nacional) dessa corrente. Não se pode apontar em
                  toda a história literária movimento que tenha surgido com carácter de
                  originalidade, equilíbrio e nacionalidade que não tenha sido representado por,
                  revelado através de, grandes figuras de poeta, e grandes na precisa proporção em
                  que essa corrente é nacional, original e equilibrada.</p>
               <p rend="indent-first">Assim, as duas poesias que mais se nos oferecem como brotando
                  inesperadas e originais do seio dos seus povos, são a poesia grega e a poesia da
                  Renascença — preeminentemente, a da Renascença inglesa. A primeira surge como que
                  virgemente, anadiomenicamente, do oceano escuro do tempo; liga-se por episódios e
                  elementos míticos à anterior poesia da Índia, mas a sua essência, a sua <hi
                     rend="italic">alma</hi>, a sua assombrosa alma lúcida e profunda, é-lhe
                  original e própria. De modo igualmente flagrante rompe da noite da idade chamada
                  média a poesia que, começando em Dante, culmina em Shakespeare e acaba em
                  Milton.</p>
               <p rend="indent-first">Todas as outras épocas literárias são inferiores a estas duas
                  em originalidade. Todas descendem muito mais evidentemente do passado do que
                  estas. O próprio Romantismo não destaca da Renascença ou mesmo do século dezoito
                  como a Renascença surge da idade-média e a poesia grega do que lhe é anterior.
                  Isto é incontestável.</p>
               <p rend="indent-first">Ora é precisamente nos dois períodos verificados como os
                  maiores da literatura em matéria de originalidade que aparecem as maiores obras
                  individuais, as maiores figuras individuais de poetas. Porque é fora de dúvida
                  para quem tenha mais do que um vácuo de compreensão que as alturas máximas da
                  poesia estão na <hi rend="italic">Ilíada</hi> e em Shakespeare, e, logo abaixo,
                  nos dramaturgos gregos e nos dois épicos supremos da Renascença, Dante e Milton.
                  De modo que a questão se reduz simplesmente a procurar o grau de originalidade,
                  equilíbrio e nacionalidade no atual período poético português; se essas forem
                  constatadas grandes, inevitavelmente se terá de concluir ou que os novíssimos
                  poetas nossos são grandes poetas, ou caso seja impossível considerá-los como tais,
                  que brevemente surgirão grandes poetas ou, pelo menos, um grande poeta <app>
                     <lem wit="República_1912">da</lem>
                     <rdg wit="Clássica_1915">na</rdg>
                  </app> nossa
                  nova poesia.</p>
               <p rend="indent-first">Mas a questão pode ser posta à prova mais restritamente
                  analisando. Em primeiro lugar, escusamos de prescrutar a  <hi rend="italic"
                     >nacionalidade</hi> de uma poesia: se se prova a sua plena e equilibrada
                  originalidade, fica ipso facto, provado o seu carácter de absolutamente nacional.
                  Porque se a poesia de uma nação é em certo período em absoluto original, de onde
                  lhe poderá vir essa originalidade, esse poder de ser diversa e outra do que todas
                  as outras poesias, senão de ser a genuína e suprema interpretação do que esse país
                  tem de essencialmente diverso e outro do que outros países — e isso é ser tal país
                  e não outro, é a <hi rend="italic">raça</hi>&gt;. Fica, portanto, restrita a nossa
                  investigação a constatar a existência ou não-existência, na nossa nova poesia, de
                  originalidade e equilíbrio.</p>
               <p rend="indent-first">Mas mesmo isto é escusado. O caso é <hi rend="italic"
                  >saber</hi> constatar ori<pc>-</pc><pb/>ginalidade: pois que perfeita e verdadeira
                  originalidade não existe sem equilíbrio perfeito. Vejamos porquê. <app>
                     <lem wit="República_1912">Primeiro,</lem>
                     <rdg wit="Clássica_1915">Primeiro</rdg>
                  </app> em que
                  consiste o equilíbrio de um psiquismo qualquer, individual ou coletivo?
                  Essencialmente no grau da sua atenção ao mundo exterior; <app>
                     <lem wit="República_1912">a</lem>
                     <rdg wit="Clássica_1915">e</rdg>
                  </app> quanto mais ele é
                  atento no mundo exterior, tanto maior seu equilíbrio é. E em que consiste a
                  originalidade? Em ter ideias inteiramente próprias e individuais; e «inteiramente
                  individuais e próprias» quer dizer inteiramente subjetivas. Como, porém, o
                  espírito elabora impressões vindas do exterior, a originalidade será tanto maior
                  quanto maior for o número de impressões do exterior que o espírito é capaz de
                  acolher e elaborar para originalidade; isto é, quanto maior for a sua atenção ao
                  mundo exterior; quer dizer, pois, quanto maior for o seu equilíbrio. Portanto,
                  originalidade verdadeira e perfeita envolve, equilíbrio, nunca é senão
                  originalidade equilibrada.</p>
               <p rend="indent-first">Mas como é que se pode medir a originalidade de uma corrente
                  literária? Em que é que consiste, propriamente, essa originalidade? Vejamos
                  primeiro o que é uma corrente literária. É manifestamente uma comunidade de ideias
                  ou <app>
                     <lem wit="República_1912">instituições,</lem>
                     <rdg wit="Clássica_1915">intuições</rdg>
                  </app>, característica de poetas e literatos de uma época. Qual é a base
                  de uma comunidade de ideias? Um fundamental conceito igual das coisas, uma igual
                  atitude perante o universo e a vida.</p>
               <p rend="indent-first"><app>
                  <lem wit="República_1912">Que</lem>
                  <rdg wit="Clássica_1915">O que</rdg>
               </app> é um comum conceito do universo e da vida? Um comum
                  conceito do que constitui a realidade. O ponto único, portanto, para onde tem de
                  convergir a nossa atenção é este — se a nova poesia portuguesa envolve qualquer
                  conceito novo do que é a realidade, se a sua atitude perante o universo e a vida é
                  uma atitude inteiramente nova.</p>
               <p rend="indent-first">Ora Portugal pertence à civilização europeia ocidental; a sua
                  evolução, literária ou outra, tem vindo integrada, portanto, na evolução literária
                  ou outra, dessa civilização. E visto que essa civilização tem, em literatura
                  porque em tudo, uma linha evolutiva, se a nossa nova poesia traz qualquer coisa de
                  original em si, essa originalidade deve ser o princípio de um novo estádio na
                  linha evolutiva da civilização em que Portugal está integrado — nova Renascença
                  portanto que de Portugal se derramará para a Europa, como da Itália para a Europa
                  se derramou a outra Renascença. Mas se essa originalidade, a ser verdadeira,
                  representará um novo estádio na geral linha evolutiva literária da Europa, a sua
                  natureza deve ser de certo modo deduzível dos anteriores estádios da evolução
                  literária europeia. O que temos portanto que fazer é analisar os estádios
                  anteriores da evolução literária da Europa moderna, deduzir dessa análise quais
                  devam ser os característicos do estádio literário seguinte, e depois comparar
                  esses característicos deduzidos com os característicos da nossa novíssima poesia.
                  Se houver coincidência, teremos provado a nossa tese.</p>
               <p rend="indent-first">Os dois estádios literários da civilização europeia moderna
                  são a Renascença e o Romantismo. Analisemos os característicos destes, deduzamos
                  depois os prováveis característicos do período literário que se lhes deve seguir e
                  comparemos finalmente esses característicos com os da nova poesia portuguesa.</p>
               <p rend="indent-first">Qual é a atitude da Renascença perante o <app>
                  <lem wit="República_1912">universo</lem>
                  <rdg wit="Clássica_1915">Universo</rdg>
               </app> e a vida? O
                  que é que para ela constitui essencialmente a Realidade? É a alma e só a alma: a
                  Renascença não tem o sentimento da Natureza. Vejamos. Quais são as formas poéticas
                  da Renascença? São ou poemas de amor (Petrarca), ou poemas de ação humana (os
                  poetas épicos) ou dramas (Shakespeare e os dramaturgos do seu tempo). São portanto
                  três formas de poesia de Alma, só de Alma — visto que tratam ou do sentimento que
                  liga as almas — o amor —<app>
                     <lem wit="República_1912"/>
                     <rdg wit="Clássica_1915">;</rdg>
                  </app> ou de ação humana, ação de almas, portanto; ou, no seu
                  poeta culminante, Shakespeare, mais completamente ainda de almas em ação. Quanto à
                  Natureza, os poetas da Renascença não a <app>
                     <lem wit="República_1912">sentem</lem>
                     <rdg wit="Clássica_1915"><hi rend="italic">sentem</hi></rdg>
                  </app>, por mais nitidamente que a <app>
                     <lem wit="República_1912">vejam</lem>
                     <rdg wit="Clássica_1915"><hi rend="italic">vejam</hi></rdg>
                  </app>:
                  assim, o mais observador de todos eles, Shakespeare, não é poeta perante a
                  Natureza, é observador simplesmente. Descreve o que vê em maravilhosos versos; mas
                  nenhuma simpatia o liga a essa Natureza que tão nitidamente vê.</p>
               <p rend="indent-first">Dá-se com o Romantismo o caso inverso. Para os românticos a
                  única verdadeira Realidade é a Natureza; da Alma conhecem só cada um a sua alma
                  individual. Daí o carácter inteiramente diverso da poesia romântica em relação à
                  da Renascença. A sua noção da ação humana é fraca e descontínua, de modo que são
                  incapazes de elaborar uma epopeia. A sua fraqueza psicológica é conhecida: os
                  únicos românticos capazes de alguma intuição psicológica, Goethe e Shelley,
                  apoiam-se ao passado, à tradição da Renascença, na figura de Shakespeare, para
                  beber psicologia. E o resultado? Grande como é em outras coisas, Goethe-psicólogo
                  não se pode medir, não digamos já com Shakespeare, mas mesmo com outros
                  dramaturgos — Webster, por exemplo — da época shakespeareana. Shelley, para
                  escrever <hi rend="italic">The Censi</hi>, estudou atentamente os processos
                  shakespeareanos — e o que resultou, ainda que belo, não se pode comparar em
                  intuição dramática sequer com a obra de outros tais que Webster.</p>
               <p rend="indent-first">Esta diferença entre os poetas da Renascença e os do
                  Romantismo colhe-se flagrantemente no modo como pensam. Os poetas da Renascença
                  pensam por <hi rend="italic">ideias</hi> ou por abstrações: os românticos pensam
                     por <hi rend="italic">imagens</hi>. Isto é, os primeiros pensam em termos de
                  Alma, os segundos em termos de Natureza. Nenhum romântico poderia escrever um
                  soneto como o <app>
                     <lem wit="República_1912"><hi rend="italic">Alma</hi> minha <hi rend="italic"
                        >gentil</hi></lem>
                     <rdg wit="Clássica_1915"><hi rend="italic">Alma minha gentil</hi></rdg>
                  </app>, tão
                  despido de imagens, tão <hi rend="italic">diretamente</hi>  exprimindo a alma.</p>
               <p rend="indent-first">Ora, sendo estes os característicos dos dois grandes períodos
                  da poesia europeia moderna, será possível deduzir deles os característicos que
                  deverá ter o grande período da poesia que se lhes seguirá? A dedução não é fácil;
                  é facílima. Para a Renascença a Realidade é a Alma; para o Romantismo a Realidade
                  é a Natureza. Ora, como o nosso conhecimento não tem outros objetos além da Alma e
                  da Natureza, a Nova Renascença (chamemos-lhe assim) não tem outra coisa que tomar
                  para Realidade. A sua originalidade só poderá vir portanto <app>
                     <lem wit="República_1912">de</lem>
                     <rdg wit="Clássica_1915"><hi rend="italic">de</hi></rdg>
                  </app> <hi rend="italic"
                     >uma fusão do psiquismo da Renascença com o psiquismo do Romantismo</hi>. Não
                  há outra hipótese concebível.</p>
               <p rend="indent-first">Essa fusão, porém, produz um facto curioso — a coexistência de
                  dois sentimentos da Realidade, uma dupla noção de Realidade. Mas só pode haver
                  noção de <hi rend="italic">uma</hi> Realidade; a Realidade é concebível só como
                     <hi rend="italic">uma</hi>. Resulta, portanto, que para a Nova Renascença a
                  Realidade deverá ser <hi rend="italic">fusão de Natureza e Alma</hi>. A realidade
                  será pois <hi rend="italic">Natureza-Alma</hi>. Isto é, pela Nova Renascença 
                     a <hi rend="italic">Natureza será concebida como Alma</hi>.</p>
               <p rend="indent-first">Ora eu creio que o professor Adolfo Coelho é suficientemente
                  inteligente para perceber que estamos em plena descrição da nova poesia
                  portuguesa. Os característicos que deduzimos como devendo infalivelmente ser os da
                  poesia da Nova Renascença <hi rend="italic">coincidem em absoluto com os
                     característicos patentes da nossa novíssima poesia</hi>.</p>
               <p rend="indent-first">Provas? Devem ser escusadas para qualquer criatura capaz de
                  seguir um raciocínio e ler uma página. Leia o professor Adolfo Coelho as poesias
                  características dos nossos novíssimos poetas; medite todos os artigos de Teixeira
                  de Pascoais — cada verso trai o conceito de Natureza-Alma, cada frase desses
                  artigos o exprime.</p>
               <p rend="indent-first">Para não fugir, porém, ao exemplo direto e individual,
                  examinemos aqueles dois trechos citados por mim e recitados pelo professor Adolfo
                  Coelho, cuja erudita incompreensão não encontrou diferença entre eles e uma
                  estância, citada, de Byron, inteiramente diversa no seu sentimento, perfeitamente
                  romântico, de Natureza como Natureza. O primeiro trecho é este, de Jaime
                  Cortezão:</p>
               <lg rend="center">
                  <l>E, mal o luar os molha,</l>
                  <l>Os choupos, na noite calma,</l>
                  <l>Já não têm ramos nem folha,</l>
                  <l>São apenas choupos de alma.</l>
               </lg>
               <p rend="indent-first">Aqui temos, flagrantissimamente, o material concebido como
                  espiritual — <hi rend="italic">choupos de alma</hi>. Vejamos o outro trecho: são
                  os dois versos de Pascoais:</p>
               <lg>
                  <!-- UH: also rend="center"? -->
                  <l>A folha que tombava</l>
                  <l>Era alma que subia.</l>
               </lg>
               <p rend="indent-first">Aqui temos o <app>
                  <lem wit="República_1912">ato material</lem>
                  <rdg wit="Clássica_1915"><hi rend="italic">ato material</hi></rdg>
               </app>, que é a queda de uma folha,
                  concebido como <hi rend="italic">ato espiritual</hi>; e repare o professor Adolfo
                  Coelho que Pascoais não compara a queda da folha à ascensão da alma — a queda da
                  folha, <app>
                     <lem wit="República_1912">é, materialmente,</lem>
                     <rdg wit="Clássica_1915">é materialmente,</rdg>
                  </app> a subida da alma.</p>
               <p rend="indent-first">&gt;Comparando estes maravilhosos trechos a trechos de Byron e
                  de Victor Hugo, mostrou o professor Adolfo Coelho que não sabe olhar para além das
                  palavras, e da mera gramática das frases.</p>
               <p rend="indent-first">Eu bem sei que o professor Adolfo Coelho <hi rend="italic">não
                     pode sentir</hi> a nossa nova poesia; ouso esperar que possa compreendê-la de
                  longe, através do meu raciocínio.</p>
               <p rend="indent-first">Que provámos, pois?</p>
               <p rend="indent-first">Que a nossa nova poesia é a poesia auroral de uma Nova
                  Renascença, que é uma poesia perfeita e plenamente original. Mas, como acima
                  vimos, se é perfeitamente original, é equilibrada: erram portanto os que a
                  consideram doentia e confusa, lançando sobre ela a sombra da sua própria
                  incompreensão. — Se é original e equilibrada resulta, como acima provámos, que <hi
                     rend="italic">é inteiramente nacional</hi>: erram portanto quantos falam em
                  estrangeirismo a propósito dela. — Se é original, equilibrada e nacional produz ou
                  produzirá, como acima o mostrámos, grandes e máximas figuras de poeta: erra
                  portanto o professor Adolfo Coelho, primeiro quando acha inferiores os nossos
                  novíssimos poetas, e depois quando considera <hi rend="italic">messianismo</hi> a
                  ideia de um super-Camões, isto é, de um poeta máximo, inevitavelmente maior do que
                  aquele poeta verdadeiramente grande, mas longe de ser um Dante ou um
                  Shakespeare.</p>
               <p rend="indent-first">São estas, meu caro amigo, as considerações que julgo
                  indispensáveis como resposta ao professor Adolfo Coelho. Servem, ao mesmo tempo,
                  como viu, para responder a outros adversários da <hi rend="italic">Renascença
                     Portuguesa</hi>.</p>
               <p rend="indent-first">Repliquei com perfeita serenidade, 1.° porque o professor
                  Adolfo Coelho com isenção de dureza escreveu, e 2.° porque de outro modo não
                  poderia escrever em atenção à sua pessoa e ao seu jornal. Para o folheto que
                  preparo reservo o tratar no tom que julgar merecido alguns indivíduos pouco
                  inteligentes ou menos corretos, que têm deposto no seu inquérito.</p>
               <p rend="indent-first">Desculpe-me o espaço que lhe tomei e disponha sempre do seu
                  amigo e admirador.—<hi rend="italic">Fernando Pessoa</hi>.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
