<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>O escritor Fernando Pessoa expõe-nos as suas ideias sobre os vários aspetos
                    da arte e da literatura portuguesas</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>     
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_O_Escritor_Fernando_Pessoa.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W284">O escritor Fernando Pessoa expõe-nos as suas
                            ideias sobre os vários aspetos da arte e da literatura
                        portuguesas</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">O escritor Fernando Pessoa expõe-nos as suas ideias sobre
                            os vários aspetos da arte e da literatura portuguesas</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J36">Revista
                            Portuguesa</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1923-10-13">13 de outubro de 1923</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="issue">23-24</biblScope>
                  <biblScope unit="page">17-22</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <handNotes>
            <handNote xml:id="H_Alves_Martins">Texto não redigido por Pessoa mas pelo jornalista
                    António Alves Martins.</handNote>
            <handNote xml:id="H_FP">Texto redigido por Pessoa.</handNote>
         </handNotes>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/O_Escritor_Fernando_Pessoa_1.jpg"/>
      <graphic url="prosa/O_Escritor_Fernando_Pessoa_2.jpg"/>
      <graphic url="prosa/O_Escritor_Fernando_Pessoa_3.jpg"/>
      <graphic url="prosa/O_Escritor_Fernando_Pessoa_4.jpg"/>
      <graphic url="prosa/O_Escritor_Fernando_Pessoa_5.jpg"/>
      <graphic url="prosa/O_Escritor_Fernando_Pessoa_6.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W284">
      <body>
         <div>
                 <pb n="17"/>
            <head>
               <handShift new="#H_Alves_Martins"/>O escritor <rs type="name" key="FP" role="topic">Fernando Pessoa</rs> expõe-nos as suas ideias sobre os varios
                    aspectos da arte e da literatura portuguesas</head>
            <p rend="indent-first">Entrevistar <rs type="name" key="FP" role="topic">Fernando
                        Pessôa</rs> não é facil. Só é facil entrevistar os que não pensam, os que
                    não se importam de jogar palavras, ao acaso, atirando-as impudicamente ao
                    vento.</p>
            <p rend="indent-first">
               <rs type="name" key="FP" role="topic">Fernando Pessôa</rs>,
                    quere como <rs type="name" key="FP" role="topic">Fernando Pessôa</rs>, quere
                    como <rs type="name" key="AdC" role="topic">Alvaro de Campos</rs> ― o engenheiro
                    alucinado que comporta o seu segundo eu, e que aparece em toda a parte, enchendo
                    a voz de louvores e raios para a Vida ― <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Campos_Soneto_ja_Antigo">
                  <hi rend="italic">raios partam a Vida e quem lá ande!</hi>
                    </ref> ― é sempre
                    um voluptuoso do raciocinio, um amante da inteligencia, podemos dizer: um
                    creadôr duma nova Razão. Paradoxal? Sem duvida. Mas ha tantas maneiras de ser
                    paradoxal!</p>
            <p rend="indent-first">A entrevista que se segue, toda escripta por <rs type="name" key="FP" role="topic">Fernando Pessôa</rs> — nem podia deixar de ser visto
                        <rs type="name" key="FP" role="topic">Fernando Pessôa</rs> possuir uma
                    sintaxe propria para a logica propria dos seus pensamentos, mixto de seriedade e
                    de ironia, vái decerto prender o espirito dos leitores...</p>
            <p rend="indent-first">Atenção! <rs type="name" key="FP" role="topic">Fernando
                        Pessôa</rs> vai responder ás perguntas que lhe fizemos:</p>
                 <p rend="indent-first">― Que pensa da nossa crise? Dos seus aspectos ― politico,
                    moral e intellectual?</p>
            <p rend="indent-first">
                    <said who="FP">― A nossa crise provém,
                    essencialmente, do excesso de civilização dos incivilizaveis. Esta phrase, como
                    todas que involvem uma contradição não involve contradicção nenhuma. Eu
                    explico.</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">
               <said who="FP">Todo povo se compõe de uma aristocracia e de ele mesmo. Como
                       o povo é um, esta aristocracia e este elle <pb n="18"/>mesmo teem uma substancia identica;
                    manifestam-se, porém, differentemente. A aristocracia manifesta-se como
                    individuos, incluindo alguns individuos amadores; o povo revela-se como todo
                    elle um individuo só. Só collectivamente é que o povo não é collectivo.</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">
               <said who="FP">O povo portuguez é, essencialmente, cosmopolita. Nunca um
                    verdadeiro portuguez foi portuguez: foi sempre tudo. Ora ser tudo em um
                    individuo é ser tudo; ser tudo em uma collectividade é cada um dos individuos
                    não ser nada. Quando a atmosphera da civilização é cosmopolita, como na
                    Renascença, o portuguez pode ser portuguez, pode portanto ser individuo, pode
                    portanto ter aristocracia. Quando a atmosphera da civilização não é cosmopolita
                    ― como no tempo entre o fim da Renascença e o principio, em que estamos, de uma
                    Renascença nova ― o portuguez deixa de poder respírar individualmente. Passa a
                    ser só portuguezes. Passa a não poder ter aristocracia. Passa a não passar.
                    (Garanto-lhe que estas phrases teem uma mathematica intima.)</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">
               <said who="FP">Ora um povo sem aristocracia não pode ser civilizado. A
                    civilização, porém, não perdôa. Porisso esse povo civiliza-se com o que pode
                    arranjar, que é o seu conjuncto. E como o seu conjuncto é individualmente nada,
                    passa a ser tradicionalista e a imitar o estrangeiro, que são as duas maneiras
                    de não ser nada. É claro que o portuguez, com a sua tendencia para ser tudo,
                    forçosamente havia de ser nada de todas as maneiras possiveis. Foi neste vacuo
                    de si-proprio que o portuguez abusou de civilizar-se. Está nisto, como lhe
                    disse, a essencia da nossa crise.</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">
               <said who="FP">As nossas crises particulares procedem d’esta crise geral. A
                    nossa crise politica é o sermos governados por uma maioria que não ha. A nossa
                    crise moral é que desde 1580 ― fim da Renascença em nós e de nós na Renascença ―
                    deixou de haver individuos em Portugal para haver só portuguezes. Porisso mesmo
                    acabaram os portuguezes nessa ocasião. Foi então que começou o portuguez á
                    antiga portugueza, que é mais moderno que o portuguez, e é o resultado de
                    estarem interrompidos os portuguezes. A nossa crise intellectual é simplesmente
                    o não termos consciencia d’isto.</said>
            </p>
                 <pb n="19"/>
            <p rend="indent-first">
               <said who="FP">Respondi, creio, á sua pergunta. Se v. reparar bem para o que
                    lhe disse, verá que tem um sentido. Qual, não me compete a mim dizer.</said>
            </p>
                 <p rend="indent-first">― <said who="H_Alves_Martins">Que pensa dos nossos
                    escriptores do momento, prosadores, poetas e dramaturgos?</said>
            </p>
                 <p rend="indent-first">― <said who="FP">Citar é ser injusto. Enumerar é
                    esquecer. Não quero esquecer ninguem de quem me não lembre. Confio ao silencio a
                    injustiça. A ansia de ser completo leva ao desespero de o não poder ser. Não
                    citarei ninguem. Julgue-se citado quem se julgue com direito a sel-o. Resolvo
                    assim todos. Lavo as mãos, como <rs type="name" key="P489">Pilatos</rs>;
                    lavo-as, porém, inutilmente, porque é sempre inutilmente que se faz um gesto
                    simplificador. Que sei eu do presente, salvo que elle é já o futuro? Quem são os
                    meus contemporaneos? Só o futuro o poderá dizer. Coexiste commigo muita gente
                    que vive commigo apenas porque dura commigo. Esses são apenas os meus
                    conterraneos no tempo; e eu não quero ser bairrista em materia de immortalidade.
                    Na duvida, repito, não citarei ninguem.</said>
            </p>
                 <p rend="indent-first">― <said who="H_Alves_Martins">Estaremos em face de uma
                    renascença espiritual?</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">
                    <said who="FP">― Estamos tão desnacionalizados que
                    devemos estar renascendo. Para os outros povos, na sua totalidade
                    elles-proprios, o desnacionalizar-se é o perder-se. Para nós, que não somos
                    nacionaes, o desnacionalizar-se é o encontrar-se. Apezar dos grandes obstáculos
                    á nossa regeneração ― todas as doutrinas de regeneração ― estamos no inicio de
                    tornar a começar a existir. Chegámos ao ponto em que collectivamente estamos
                    fartos de tudo e individualmente fartos de estar fartos. Extraviámo-nos a tal
                    ponto que devemos estar no bom caminho. Os signaes do nosso resurgimento proximo
                    estão patentes para os que não vêem o visivel. São o caminho de ferro de <rs type="name" key="P18">Anthero</rs> a <rs type="name" key="P52">Pascoaes</rs>
                    e a nova linha que está quasi construida. Fallo em termos de vida metallica
                    porque a epocha renasce nestes termos. O symbolo, porém, nasceu antes dos
                    engenheiros.</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">
               <said who="FP">Nada ha a esperar, é certo, das classes dirigentes, porque
                    não são dirigentes; e ainda menos da proletariagem, porque ser inferior não é
                    uma superioridade. Com razão lhes chamei eu, a estes, <hi rend="italic">sub-gente</hi>, <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Pessoa_Reincidindo">num artigo
                    </ref> da antiga <pb n="20"/><rs type="periodical" key="J5">Aguia</rs> ― da <rs type="periodical" key="J5">Aguia</rs> que voava. Só a burguezia, que é a
                    ausencia da classe social, pode crear o futuro. Só de uma classe que não ha pode
                    nascer uma classe que não ha ainda. Seja como fôr, avancemos confiadamente.
                    Todos os caminhos vão dar á ponte quando o rio não tem nenhuma.</said>
            </p>
                 <p rend="indent-first">― <said who="H_Alves_Martins">O que se deve entender por arte portugueza? Concorda com
                    este termo? Ha arte verdadeiramente portugueza?</said>
            </p>
                 <p rend="indent-first">― <said who="FP">Por arte portugueza deve entender-se uma arte de Portugal
                    que nada tenha de portuguez, por nem sequer imitar o estrangeiro. Ser portuguez
                    no sentido decente da palavra, é ser europeu sem a má-creação de nacionalidade.
                    Arte portugueza será aquella em que a Europa ― entendendo por Europa
                    principalmente a Grecia antiga e o universo inteiro ― se mire e se reconheça sem
                    se lembrar do espelho. Só duas nações ― a Grecia passada e Portugal futuro ―
                    receberam dos deuses a concessão de serem não só ellas mas tambem todas as
                    outras. Chamo a sua attenção para o facto, mais importante que geographico, de
                    que Lisboa e Athenas estão quasi na mesma latitude.</said>
            </p>
                 <p rend="indent-first">― <said who="H_Alves_Martins">O regionalismo na
                    litteratura e na pintura?</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">
                    <said who="FP">― O regionalismo é uma degeneração
                    gordurosa do nacionalismo, e o nacionalismo tambem. E como o nacionalismo é
                    anti-portuguez (sendo bom, cá no Sul, só para os povos latinos e ibericos), o
                    regionalismo em Portugal é uma doença do que não ha. Amar a nossa terra não é
                    gostar do nosso quintal. E isto de quintal tambem tem interpretações. O meu
                    quintal em Lisboa está ao mesmo tempo em Lisboa, em Portugal e na Europa. O bom
                    regionalismo é amal-o por elle estar na Europa. Mas quando chego a este
                    regionalismo, sou já portuguez, e já não penso no meu quintal. (O facto de o meu
                    quintal ser inteiramente metaphorico não diminue a verdade de tudo isto: <rs type="name" key="P573">Deus</rs>, e o proprio universo, são metaphoras
                    tambem.)</said>
            </p>
                 <p rend="indent-first">― <said who="H_Alves_Martins">Teriam existido em toda
                    a nossa historia litteraria periodos de creação?</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">
                    <said who="FP">― O nosso unico periodo de creação
                            foi dedicado a crear um mundo. Não tivemos tempo para pensar nisso. <pb n="21"/>O proprio
                        <rs type="name" key="P15">Camões</rs> não foi mais que o que esqueceu fazer.
                        <rs type="title">Os Lusiadas</rs> é grande, mas nunca se escreveu a valer.
                    Litterariamente, o passado de Portugal está no futuro. O <rs type="name" key="P487">Infante</rs>, <rs type="name" key="P488">Albuquerque</rs> e os
                    outros semi-deuses da nossa gloria esperam ainda o seu cantor. Este poderá não
                    fallar d’elles; basta que os valha em seu canto, e fallará d’elles. <rs type="name" key="P15">Camões</rs> estava muito perto para poder sonhal-os.
                    Nas faldas do Himalaya o Himalaya é só as faldas do Himalaya. É na distancia, ou
                    na memoria, ou na imaginação que o Himalaya é da sua altura, ou talvez um pouco
                    mais alto. Ha só um periodo de creação na nossa historia litteraria: não chegou
                    ainda.</said>
            </p>
                 <p rend="indent-first">― <said who="H_Alves_Martins">Continuará sendo o
                    lyrismo a nossa feição litteraria predominante?</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">
                    <said who="FP">― Ha duas feições litterarias ― a
                    epica e a dramatica. O lyrismo é a incapacidade commovida de ter qualquer
                    d’ellas. O que é ser lyrico? É cantar as emoções que se teem. Ora cantar as
                    emoções que se teem faz-se até sem cantar. O que custa é cantar as emoções que
                    se não teem. Sentir profundamente o que se não sente é a flamula de almirante da
                    inspiração. O poeta dramatico faz isto directamente; o poeta epico fal-o
                    indirectamente, sentindo o conjuncto da obra mais que as partes d’ella, isto é,
                    sentindo exactamente aquelle elemento da obra de que não pode haver emoção
                    nenhuma pessoal, porque é abstracto e porisso impessoal. Fomos esboçadamente
                    epicos. Seremos inviolavelmente dramaticos. Fomos lyricos quando não fomos nada.
                    O lyrismo só continuará sendo a nossa feição predominante se não formos capazes
                    de ter feição predominante.</said>
            </p>
                 <p rend="indent-first">― <said who="H_Alves_Martins">O que calcula que seja o
                    futuro da raça portugueza?</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">
                    <said who="FP">― O Quinto Imperio. O futuro de
                            Portugal ― que não calculo mas <hi rend="italic">sei</hi> ― está escripto já,
                    para quem saiba lel-o, nas trovas do <rs type="name" key="P259">Bandarra</rs>, e
                    tambem nas quadras de <rs type="name" key="P357">Nostradamus</rs>. Esse futuro é
                    sermos tudo. Quem, que seja portuguez, pode viver a estreiteza de uma só
                    personalidade, de uma só nação, de uma só fé? Que portuguez verdadeiro pode, por
                    exemplo, viver a estreiteza esteril do catholicismo, quando fóra d’elle ha que
                    viver todos os <pb n="22"/>protestantismos, todos os credos orientaes, todos os paganismos
                    mortos e vivos, fundindo-os portuguezmente no Paganismo Superior? Não queiramos
                    que fóra de nós fique um unico deus! Absorvamos os deuses todos! Conquistámos já
                    o Mar: resta que conquistemos o Céu, ficando a terra para os Outros, os
                    eternamente Outros, os Outros de nascença, os europeus que não são europeus
                    porque não são portuguezes. Ser tudo, de todas as maneiras, porque a verdade não
                    pode estar em faltar ainda alguma cousa! Creemos assim o Paganismo Superior, o
                    Polytheismo Supremo! Na eterna mentira de todos os deuses, só os deuses todos
                    são verdade.</said>
            </p>
            <signed rend="right">
               <rs type="name" key="P361">Alves Martins</rs>.</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W284">
      <body>
         <div>
                 <pb n="17"/>
            <head>
               <handShift new="#H_Alves_Martins"/>O escritor Fernando Pessoa expõe-nos as suas ideias sobre os vários
                    aspetos da arte e da literatura portuguesas</head>
            <p rend="indent-first">Entrevistar Fernando
                        Pessoa não é fácil. Só é fácil entrevistar os que não pensam, os que
                    não se importam de jogar palavras, ao acaso, atirando-as impudicamente ao
                    vento.</p>
            <p rend="indent-first">Fernando Pessoa,
                    quer como Fernando Pessoa, quer
                    como Álvaro de Campos ― o engenheiro
                    alucinado que comporta o seu segundo eu, e que aparece em toda a parte, enchendo
                    a voz de louvores e raios para a Vida ― <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Campos_Soneto_ja_Antigo">
                  <hi rend="italic">raios partam a Vida e quem lá ande!</hi>
                    </ref> ― é sempre
                    um voluptuoso do raciocínio, um amante da inteligência, podemos dizer: um
                    criador duma nova Razão. Paradoxal? Sem dúvida. Mas há tantas maneiras de ser
                    paradoxal!</p>
            <p rend="indent-first">A entrevista que se segue, toda escrita por Fernando Pessoa — nem podia deixar de ser visto
                        Fernando Pessoa possuir uma
                    sintaxe própria para a lógica própria dos seus pensamentos, misto de seriedade e
                    de ironia, vai decerto prender o espírito dos leitores...</p>
            <p rend="indent-first">Atenção! Fernando
                        Pessoa vai responder às perguntas que lhe fizemos:</p>
                 <p rend="indent-first">― Que pensa da nossa crise? Dos seus aspetos ― político,
                    moral e intelectual?</p>
            <p rend="indent-first">
                    <said who="FP">― A nossa crise provém,
                    essencialmente, do excesso de civilização dos incivilizáveis. Esta frase, como
                    todas que envolvem uma contradição não envolve contradição nenhuma. Eu
                    explico.</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">
               <said who="FP">Todo povo se compõe de uma aristocracia e de ele mesmo. Como
                       o povo é um, esta aristocracia e este ele <pb n="18"/>mesmo têm uma substância idêntica;
                    manifestam-se, porém, diferentemente. A aristocracia manifesta-se como
                    indivíduos, incluindo alguns indivíduos amadores; o povo revela-se como todo
                    ele um indivíduo só. Só coletivamente é que o povo não é coletivo.</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">
               <said who="FP">O povo português é, essencialmente, cosmopolita. Nunca um
                    verdadeiro português foi português: foi sempre tudo. Ora ser tudo em um
                    indivíduo é ser tudo; ser tudo em uma coletividade é cada um dos indivíduos
                    não ser nada. Quando a atmosfera da civilização é cosmopolita, como na
                    Renascença, o português pode ser português, pode portanto ser indivíduo, pode
                    portanto ter aristocracia. Quando a atmosfera da civilização não é cosmopolita
                    ― como no tempo entre o fim da Renascença e o princípio, em que estamos, de uma
                    Renascença nova ― o português deixa de poder respirar individualmente. Passa a
                    ser só portugueses. Passa a não poder ter aristocracia. Passa a não passar.
                    (Garanto-lhe que estas frases têm uma matemática íntima.)</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">
               <said who="FP">Ora um povo sem aristocracia não pode ser civilizado. A
                    civilização, porém, não perdoa. Por isso esse povo civiliza-se com o que pode
                    arranjar, que é o seu conjunto. E como o seu conjunto é individualmente nada,
                    passa a ser tradicionalista e a imitar o estrangeiro, que são as duas maneiras
                    de não ser nada. É claro que o português, com a sua tendência para ser tudo,
                    forçosamente havia de ser nada de todas as maneiras possíveis. Foi neste vácuo
                    de si próprio que o português abusou de civilizar-se. Está nisto, como lhe
                    disse, a essência da nossa crise.</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">
               <said who="FP">As nossas crises particulares procedem desta crise geral. A
                    nossa crise política é o sermos governados por uma maioria que não há. A nossa
                    crise moral é que desde 1580 ― fim da Renascença em nós e de nós na Renascença ―
                    deixou de haver indivíduos em Portugal para haver só portugueses. Por isso mesmo
                    acabaram os portugueses nessa ocasião. Foi então que começou o português à
                    antiga portuguesa, que é mais moderno que o português, e é o resultado de
                    estarem interrompidos os portugueses. A nossa crise intelectual é simplesmente
                    o não termos consciência disto.</said>
            </p>
                 <pb n="19"/>
            <p rend="indent-first">
               <said who="FP">Respondi, creio, à sua pergunta. Se v. reparar bem para o que
                    lhe disse, verá que tem um sentido. Qual, não me compete a mim dizer.</said>
            </p>
                 <p rend="indent-first">― <said who="H_Alves_Martins">Que pensa dos nossos
                    escritores do momento, prosadores, poetas e dramaturgos?</said>
            </p>
                 <p rend="indent-first">― <said who="FP">Citar é ser injusto. Enumerar é
                    esquecer. Não quero esquecer ninguém de quem me não lembre. Confio ao silêncio a
                    injustiça. A ânsia de ser completo leva ao desespero de o não poder ser. Não
                    citarei ninguém. Julgue-se citado quem se julgue com direito a sê-lo. Resolvo
                    assim todos. Lavo as mãos, como Pilatos;
                    lavo-as, porém, inutilmente, porque é sempre inutilmente que se faz um gesto
                    simplificador. Que sei eu do presente, salvo que ele é já o futuro? Quem são os
                    meus contemporâneos? Só o futuro o poderá dizer. Coexiste comigo muita gente
                    que vive comigo apenas porque dura comigo. Esses são apenas os meus
                    conterrâneos no tempo; e eu não quero ser bairrista em matéria de imortalidade.
                    Na dúvida, repito, não citarei ninguém.</said>
            </p>
                 <p rend="indent-first">― <said who="H_Alves_Martins">Estaremos em face de uma
                    renascença espiritual?</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">
                    <said who="FP">― Estamos tão desnacionalizados que
                    devemos estar renascendo. Para os outros povos, na sua totalidade
                    eles próprios, o desnacionalizar-se é o perder-se. Para nós, que não somos
                    nacionais, o desnacionalizar-se é o encontrar-se. Apesar dos grandes obstáculos
                    à nossa regeneração ― todas as doutrinas de regeneração ― estamos no início de
                    tornar a começar a existir. Chegámos ao ponto em que coletivamente estamos
                    fartos de tudo e individualmente fartos de estar fartos. Extraviámo-nos a tal
                    ponto que devemos estar no bom caminho. Os sinais do nosso ressurgimento próximo
                    estão patentes para os que não veem o visível. São o caminho de ferro de Antero a Pascoaes
                    e a nova linha que está quase construída. Falo em termos de vida metálica
                    porque a época renasce nestes termos. O símbolo, porém, nasceu antes dos
                    engenheiros.</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">
               <said who="FP">Nada há a esperar, é certo, das classes dirigentes, porque
                    não são dirigentes; e ainda menos da proletariagem, porque ser inferior não é
                    uma superioridade. Com razão lhes chamei eu, a estes, <hi rend="italic">subgente</hi>, <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Pessoa_Reincidindo">num artigo
                    </ref> da <pb n="20"/>antiga Águia ― da Águia que voava. Só a burguesia, que é a
                    ausência da classe social, pode criar o futuro. Só de uma classe que não há pode
                    nascer uma classe que não há ainda. Seja como for, avancemos confiadamente.
                    Todos os caminhos vão dar à ponte quando o rio não tem nenhuma.</said>
            </p>
                 <p rend="indent-first">― <said who="H_Alves_Martins">O que se deve entender por arte portuguesa? Concorda com
                    este termo? Há arte verdadeiramente portuguesa?</said>
            </p>
                 <p rend="indent-first">― <said who="FP">Por arte portuguesa deve entender-se uma arte de Portugal
                    que nada tenha de português, por nem sequer imitar o estrangeiro. Ser português
                    no sentido decente da palavra, é ser europeu sem a má-criação de nacionalidade.
                    Arte portuguesa será aquela em que a Europa ― entendendo por Europa
                    principalmente a Grécia antiga e o universo inteiro ― se mire e se reconheça sem
                    se lembrar do espelho. Só duas nações ― a Grécia passada e Portugal futuro ―
                    receberam dos deuses a concessão de serem não só elas mas também todas as
                    outras. Chamo a sua atenção para o facto, mais importante que geográfico, de
                    que Lisboa e Atenas estão quase na mesma latitude.</said>
            </p>
                 <p rend="indent-first">― <said who="H_Alves_Martins">O regionalismo na
                    literatura e na pintura?</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">
                    <said who="FP">― O regionalismo é uma degeneração
                    gordurosa do nacionalismo, e o nacionalismo também. E como o nacionalismo é
                    antiportuguês (sendo bom, cá no Sul, só para os povos latinos e ibéricos), o
                    regionalismo em Portugal é uma doença do que não há. Amar a nossa terra não é
                    gostar do nosso quintal. E isto de quintal tambem tem interpretações. O meu
                    quintal em Lisboa está ao mesmo tempo em Lisboa, em Portugal e na Europa. O bom
                    regionalismo é amá-lo por ele estar na Europa. Mas quando chego a este
                    regionalismo, sou já português, e já não penso no meu quintal. (O facto de o meu
                    quintal ser inteiramente metafórico não diminui a verdade de tudo isto: Deus, e o próprio universo, são metáforas
                    também.)</said>
            </p>
                 <p rend="indent-first">― <said who="H_Alves_Martins">Teriam existido em toda
                    a nossa história literária períodos de criação?</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">
                    <said who="FP">― O nosso único período de criação
                            foi dedicado a criar um mundo. Não tivemos tempo para pensar nisso. <pb n="21"/>O próprio
                        Camões não foi mais que o que esqueceu fazer.
                        Os Lusíadas é grande, mas nunca se escreveu a valer.
                    Literariamente, o passado de Portugal está no futuro. O Infante, Albuquerque e os
                    outros semideuses da nossa glória esperam ainda o seu cantor. Este poderá não
                    falar deles; basta que os valha em seu canto, e falará deles. Camões estava muito perto para poder sonhá-los.
                    Nas faldas do Himalaia o Himalaia é só as faldas do Himalaia. É na distância, ou
                    na memória, ou na imaginação que o Himalaia é da sua altura, ou talvez um pouco
                    mais alto. Há só um período de criação na nossa história literária: não chegou
                    ainda.</said>
            </p>
                 <p rend="indent-first">― <said who="H_Alves_Martins">Continuará sendo o
                    lirismo a nossa feição literária predominante?</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">
                    <said who="FP">― Há duas feições literárias ― a
                    épica e a dramática. O lirismo é a incapacidade comovida de ter qualquer
                    delas. O que é ser lírico? É cantar as emoções que se têm. Ora cantar as
                    emoções que se têm faz-se até sem cantar. O que custa é cantar as emoções que
                    se não têm. Sentir profundamente o que se não sente é a flâmula de almirante da
                    inspiração. O poeta dramático faz isto diretamente; o poeta épico fá-lo
                    indiretamente, sentindo o conjunto da obra mais que as partes dela, isto é,
                    sentindo exatamente aquele elemento da obra de que não pode haver emoção
                    nenhuma pessoal, porque é abstrato e por isso impessoal. Fomos esboçadamente
                    épicos. Seremos inviolavelmente dramáticos. Fomos líricos quando não fomos nada.
                    O lirismo só continuará sendo a nossa feição predominante se não formos capazes
                    de ter feição predominante.</said>
            </p>
                 <p rend="indent-first">― <said who="H_Alves_Martins">O que calcula que seja o
                    futuro da raça portuguesa?</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">
                    <said who="FP">― O Quinto Império. O futuro de
                            Portugal ― que não calculo mas <hi rend="italic">sei</hi> ― está escrito já,
                    para quem saiba lê-lo, nas trovas do Bandarra, e
                    também nas quadras de Nostradamus. Esse futuro é
                    sermos tudo. Quem, que seja português, pode viver a estreiteza de uma só
                    personalidade, de uma só nação, de uma só fé? Que português verdadeiro pode, por
                    exemplo, viver a estreiteza estéril do catolicismo, quando fora dele há que
                    viver todos os <pb n="22"/>protestantismos, todos os credos orientais, todos os paganismos
                    mortos e vivos, fundindo-os portuguesmente no Paganismo Superior? Não queiramos
                    que fora de nós fique um único deus! Absorvamos os deuses todos! Conquistámos já
                    o Mar: resta que conquistemos o Céu, ficando a terra para os Outros, os
                    eternamente Outros, os Outros de nascença, os europeus que não são europeus
                    porque não são portugueses. Ser tudo, de todas as maneiras, porque a verdade não
                    pode estar em faltar ainda alguma coisa! Criemos assim o Paganismo Superior, o
                    Politeísmo Supremo! Na eterna mentira de todos os deuses, só os deuses todos
                    são verdade.</said>
            </p>
            <signed rend="right">Alves Martins.</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
