<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Crónica da vida que passa... (ʺRecentementeʺ)</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Cronica_da_vida_que_passa_Recentemente.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W265">Crónica da vida que passa... (ʺRecentementeʺ)</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Crónica da vida que passa... (ʺRecentementeʺ)</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J45">O Jornal</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1915-04-05">5 de abril de 1915</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page">1</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Cronica_da_Vida_Que_Passa_Recentemente.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W265">
      <body>
         <div>
            <head>
               <hi rend="underline">CRÓNICA</hi>
               <lb/>da vida que passa...</head>
            <p rend="indent-first">Recentemente, entre a poeira de algumas campanhas politicas,
                    tomou de novo relevo aquele grosseiro habito de polemista que consiste em levar
                    a mal a uma creatura que ela mude de partido, uma ou mais vezes, ou que se
                    contradiga frequentemente. A gente inferior que usa opiniões continua a empregar
                    esse argumento como se ele fosse depreciativo. Talvez não seja tarde para
                    estabelecer, sobre tão delicado assunto do trato intelectual, a verdadeira
                    atitude cientifica.</p>
            <p rend="indent-first">Se ha facto estranho e inexplicavel é que uma creatura de
                    inteligencia e sensibilidade se mantenha sempre sentada sobre a mesma opinião,
                    sempre coerente comsigo proprio. A continua transformação de tudo dá-se tambem
                    no nosso corpo, e dá-se no nosso cerebro consequentemente. Como então, senão por
                    doença, cair e reincidir na anormalidade de querer pensar hoje a mesma coisa que
                    se pensou hontem, quando não só o cerebro de hoje já não é o de hontem, mas nem
                    sequer o dia de hoje é o de hontem? Ser coerente é uma doença, um atavismo,
                    talvez; data de antepassados animaes em cujo estádio de evolução tal desgraça
                    seria natural.</p>
            <p rend="indent-first">A coerencia, a convicção, a certeza, são além disso,
                    demonstrações evidentes — quantas vezes escusadas — de falta de educação. É uma
                    falta de cortezia com os outros ser sempre o mesmo á vista deles; é maçal-os,
                    apoquental-os com a nossa falta de variedade.</p>
            <p rend="indent-first">Uma creatura de nervos modernos, de inteligencia sem
                    cortinas, de sensibilidade acordada, tem a obrigação cerebral de mudar de
                    opinião e de certeza varias vezes no mesmo dia. Deve ter, não crenças
                    religiosas, opiniões politicas, predilêções literarias, mas sensações
                    religiosas, impressões politicas, impulsos de admiração literaria.</p>
            <p rend="indent-first">Certos estados de alma da luz, certas atitudes da paisagem
                    teem sobretudo quando excessivos, o direito de exigir a quem está deante deles
                    determinadas opiniões politicas, religiosas e artisticas, aquelas que eles
                    insinuem, e que variarão, como é de entender, consoante esse exterior varie. O
                    homem disciplinado e culto faz da sua sensibilidade e da sua inteligencia
                    espelhos do ambiente transitorio: é republicano de manhã e monárquico ao
                    crepusculo; ateu sob um sol descoberto é catolico ultramontano a certas horas de
                    sombra e de silencio; e não podendo admitir senão <rs type="name" key="P197">Mallarmé</rs> áqueles momentos do
                    anoitecer citadino em que desabrocham as luzes, ele deve sentir todo o
                    simbolismo uma invenção de louco quando, ante uma solidão de mar, ele não souber
                    de mais do que da «<rs type="title">Odisséia</rs>».</p>
            <p rend="indent-first">Convicções profundas, só as teem as creaturas superficiaes.
                    Os que não reparam para as coisas quasi que as veem apenas para não esbarrar com
                    elas, esses são sempre da mesma opinião, são os integros e os coerentes. A
                    politica e a religião gastam d’essa lenha, e é por isso que ardem tão mal ante a
                    Verdade e a Vida.</p>
            <p rend="indent-first">Quando é que despertaremos para a justa noção de que a
                    politica, religião e vida social são apenas graus inferiores e plebeus da
                    estética — a estética dos que ainda a não podem ter? Só quando uma humanidade
                    livre dos preconceitos de sinceridade e coerencia tiver acostumado as suas
                    sensações a viverem independentemente, se poderá conseguir qualquer coisa de
                    beleza, elegancia e serenidade na vida.</p>
            <signed rend="right"><rs type="name" key="FP" role="author" style="a">Fernando Pessôa</rs></signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W265">
      <body>
         <div>
            <head>
               <hi rend="underline">CRÓNICA</hi>
               <lb/>da vida que passa...</head>
            <p rend="indent-first">Recentemente, entre a poeira de algumas campanhas políticas,
                    tomou de novo relevo aquele grosseiro hábito de polemista que consiste em levar
                    a mal a uma criatura que ela mude de partido, uma ou mais vezes, ou que se
                    contradiga frequentemente. A gente inferior que usa opiniões continua a empregar
                    esse argumento como se ele fosse depreciativo. Talvez não seja tarde para
                    estabelecer, sobre tão delicado assunto do trato intelectual, a verdadeira
                    atitude científica.</p>
            <p rend="indent-first">Se há facto estranho e inexplicável é que uma criatura de
                    inteligência e sensibilidade se mantenha sempre sentado sobre a mesma opinião,
                    sempre coerente consigo próprio. A contínua transformação de tudo dá-se também
                    no nosso corpo, e dá-se no nosso cérebro consequentemente. Como então, senão por
                    doença, cair e reincidir na anormalidade de querer pensar hoje a mesma coisa que
                    se pensou ontem, quando não só o cérebro de hoje já não é o de ontem, mas nem
                    sequer o dia de hoje é o de ontem? Ser coerente é uma doença, um atavismo,
                    talvez; data de antepassados animais em cujo estádio de evolução tal desgraça
                    seria natural.</p>
            <p rend="indent-first">A coerência, a convicção, a certeza, são além disso,
                    demonstrações evidentes — quantas vezes escusadas — de falta de educação. É uma
                    falta de cortesia com os outros ser sempre o mesmo à vista deles; é maçá-los,
                    apoquentá-los com a nossa falta de variedade.</p>
            <p rend="indent-first">Uma criatura de nervos modernos, de inteligência sem
                    cortinas, de sensibilidade acordada, tem a obrigação cerebral de mudar de
                    opinião e de certeza várias vezes no mesmo dia. Deve ter, não crenças
                    religiosas, opiniões políticas, predileções literárias, mas sensações
                    religiosas, impressões políticas, impulsos de admiração literária.</p>
            <p rend="indent-first">Certos estados de alma da luz, certas atitudes da paisagem
                    têm sobretudo quando excessivos, o direito de exigir a quem está diante deles
                    determinadas opiniões políticas, religiosas e artísticas, aquelas que eles
                    insinuem, e que variarão, como é de entender, consoante esse exterior varie. O
                    homem disciplinado e culto faz da sua sensibilidade e da sua inteligência
                    espelhos do ambiente transitório: é republicano de manhã e monárquico ao
                    crepúsculo; ateu sob um sol descoberto é católico ultramontano a certas horas de
                    sombra e de silêncio; e não podendo admitir senão Mallarmé àqueles momentos do
                    anoitecer citadino em que desabrocham as luzes, ele deve sentir todo o
                    simbolismo uma invenção de louco quando, ante uma solidão de mar, ele não souber
                    de mais do que da «Odisseia».</p>
            <p rend="indent-first">Convicções profundas, só as têm as criaturas superficiais.
                    Os que não reparam para as coisas quase que as veem apenas para não esbarrar com
                    elas, esses são sempre da mesma opinião, são os íntegros e os coerentes. A
                    política e a religião gastam dessa lenha, e é por isso que ardem tão mal ante a
                    Verdade e a Vida.</p>
            <p rend="indent-first">Quando é que despertaremos para a justa noção de que a
                    política, religião e vida social são apenas graus inferiores e plebeus da
                    estética — a estética dos que ainda a não podem ter? Só quando uma humanidade
                    livre dos preconceitos de sinceridade e coerência tiver acostumado as suas
                    sensações a viverem independentemente, se poderá conseguir qualquer coisa de
                    beleza, elegância e serenidade na vida.</p>
            <signed rend="right">Fernando Pessoa</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
