<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>"Notícia" ― <hi rend="italic">Motivos de Beleza</hi>, de António Botto</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação, Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e Tradição
               (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2021</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Noticia_Motivos_de_Beleza.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W316">"Notícia" ― Motivos de Beleza, de António Botto</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Notícia</title>
                  <!-- UH: the historically correct title should be used here -->
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m">Motivos de Beleza</title>
                  <!-- UH: which one is the title of the whole book in which the preface appears,
                     Motivos de Beleza ? -->
                  <author><rs type="name" key="P17">António Botto</rs></author>
                  <!-- UH: who is the author of the whole book, António Botto?
                  please add rs-element here -->
                  <imprint>
                     <date when="1923">1923</date>
                     <pubPlace>Lisboa</pubPlace>
                     <publisher>Portugália</publisher>
                     <biblScope unit="page">17-19</biblScope>
                     <!-- UH: usually, not the amount of pages, but their range in terms of page numbers should be given here -->
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Pessoa_Noticia_Motivos_1.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Noticia_Motivos_2.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Noticia_Motivos_3.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Noticia_Motivos_4.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Noticia_Motivos_5.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W223">
      <front>
         <titlePage>
            <docTitle>
               <titlePart type="main"><hi rend="italic">NOTICIA</hi></titlePart>
            </docTitle>
         </titlePage>
      </front>
      <body>
         <pb n="17"/>
         <p>Estes villancetes de Antonio Botto são representativos da phase de sua arte que precedeu
            a composição das CANÇÕES. São estas sem duvida melhores, tanto por novidade com em
            perfeição; são, talvez por isso mesmo, menos accessiveis ao maior publico. Em seus
            villancetes Antonio Botto continúa galhardamente uma tradição portugueza que nasceu ― ao
            contrario de muitas tradições, ― se não com a propria nacionalidade, por certo com a
            adolescencia d'ella. O villancete, que Antonio Botto escreve, não é porém o tradicional:
            o poeta, como todos espiritos interessantes, segue a tradição principalmente em
            afastar-se d'ella, que antes de começar tambem não existia.</p>
         <p rend="indent-first">No trabalho do villancete, ao contrario de no da cantiga, requere-se
            uma sciencia especial, subtil e astuciosa, elegante sem que seja dolente. O villancete
            de Antonio <pb n="18"/>Botto está mais proximo da cantiga. Não pode já dizer-se que nelle não haja
            dolencia, ou que a subtileza se accrescente á astucia. Na feitura das suas cantigas em
            villancete Antonio Botto dificilmente pode ser superado. A elegancia espontanea de seu
            pensamento, a dolencia latente de sua emoção asseguram-lhe facilmente, conjugando-se, a
            mestria nesta subespecie do lyrismo.</p>
         <p rend="indent-first">Áparte isto, estes villancetes são um exemplo translato da arte de
            Antonio Botto. Distingue-se esta pela simplicidade perversa e pela preoccupação esthetica
            destituida de preoccupações. Foge da complicação com o mesmo ardor com que se esconde da
            intenção directa. É em verdade singular que se seja simples para dizer exactamente outra
            cousa, e se vá buscar as palavras mais naturaes para por meio d'ellas ter entendimentos
            secretos.</p>
         <pb n="19"/>
         <p rend="indent-first">Certo é que o que Antonio Botto escreve, em verso ou em prosa, ha
            que ser lido sempre com a attenção posta em o que não está lá escripto. Pode tambem ser
            lido com a attenção posta em o que está lá escripto. De qualquer das formas se é
            leitor.</p>
         <signed rend="right"><rs type="name" role="author" key="FP" style="b">Fernando
            Pessoa</rs>.</signed>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W223">
      <front>
         <titlePage>
            <docTitle>
               <titlePart type="main"><hi rend="italic">NOTÍCIA</hi></titlePart>
            </docTitle>
         </titlePage>
      </front>
      <body>
         <pb n="17"/>
         <p>Estes vilancetes de António Botto são representativos da fase de sua arte que precedeu
            a composição das CANÇÕES. São estas sem dúvida melhores, tanto por novidade com em
            perfeição; são, talvez por isso mesmo, menos acessíveis ao maior público. Em seus
            vilancetes António Botto continua galhardamente uma tradição portuguesa que nasceu ― ao
            contrário de muitas tradições, ― se não com a própria nacionalidade, por certo com a
            adolescência dela. O vilancete, que António Botto escreve, não é porém o tradicional:
            o poeta, como todos espíritos interessantes, segue a tradição principalmente em
            afastar-se dela, que antes de começar também não existia.</p>
         <p rend="indent-first">No trabalho do vilancete, ao contrário de no da cantiga, requere-se
            uma ciência especial, subtil e astuciosa, elegante sem que seja dolente. O vilancete
            de António <pb n="18"/>Botto está mais próximo da cantiga. Não pode já dizer-se que nele não haja
            dolência, ou que a subtileza se acrescente à astúcia. Na feitura das suas cantigas em
            vilancete António Botto dificilmente pode ser superado. A elegância espontânea de seu
            pensamento, a dolência latente de sua emoção asseguram-lhe facilmente, conjugando-se, a
            mestria nesta subespécie do lirismo.</p>
         <p rend="indent-first">À parte isto, estes vilancetes são um exemplo translato da arte de
            António Botto. Distingue-se esta pela simplicidade perversa e pela preocupação estética
            destituída de preocupações. Foge da complicação com o mesmo ardor com que se esconde da
            intenção direta. É em verdade singular que se seja simples para dizer exatamente outra
            coisa, e se vá buscar as palavras mais naturais para por meio delas ter entendimentos
            secretos.</p>
         <pb n="19"/>
         <p rend="indent-first">Certo é que o que António Botto escreve, em verso ou em prosa, há
            que ser lido sempre com a atenção posta em o que não está lá escrito. Pode também ser
            lido com a atenção posta em o que está lá escrito. De qualquer das formas se é
            leitor.</p>
         <signed rend="right">Fernando
            Pessoa.</signed>
      </body>
   </text>
</TEI>
