<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Justiça</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Justica.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="summary">Texto recuperado e reproduzido por Paulo Samuel no jornal <hi rend="italic">Vila da Feira — Terra de Santa Maria</hi>, nº 35, Outubro de
                    2013 (<ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/bibliography/About_the_work_of_Fernando_Pessoa#Samuel_2013">Samuel 2013, pp. 12-19</ref>), e recentemente republicado pelo próprio na
                    revista Pessoa Plural nº 17 (<ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/bibliography/About_the_work_of_Fernando_Pessoa#Samuel_2020">Samuel, 2020</ref>). Agradecemos a Fernando Cabral Martins a indicação
                    deste texto. </note>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W271">Justiça</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Justiça</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J93">O Mutilado da
                                Guerra: Órgão da “Liga Portuguesa dos Mutilados e Inválidos da
                                Guerra”</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1925-02-03">3 de fevereiro de 1925</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="issue">Número Extraordinário</biblScope>
                  <biblScope unit="page">3</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Justiça.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W271">
      <body>
         <div>
            <head>JUSTIÇA</head>
            <p rend="indent-first">De todos quantos directamente sofreram pela guerra, dos que
                    efetivamente sofreram a mesma guerra, são os mutilados os que mais
                    pungentemente, porque mais visivelmente, fazem preza nossa compaixão. Segurou-os
                    a Morte, na passagem; não os largou a Vida: seus corpos ficaram esfarrapados da
                    força egual e contraria dos supremos contendentes.</p>
            <p rend="indent-first">Se alguem tem jus humano ― que, se não é mais, não é tambem
               menos, que o patriotico ― ao carinho supremo dos que governam e administram os
                    Estados, são estes, que trazem nos corpos, de um modo sinistramente negativo, a
                    mais indiscutivel das condecorações.</p>
            <p rend="indent-first">Não pergunto nunca se foi bom ou mau que entrassemos, se foi
                    bem ou mal que entrámos, na guerra alemã; não o pergunto porque ninguem me
                    saberia responder, pois nisto, como em tudo, nem ha factos nem argumentos, mas
                    só testemunhas e argumentadores. Neste caso dos mutilados, menos ha mister que
                    se pergunte. Fosse quem fosse o responsavel da guerra ― supondo que ha
                    verdadeiros responsaveis em estas, como em todas as coisas ― não o foram eles
                    por certo, que para o circo foram mandados como animais, na jaula inevitavel da
                    politica dos que não partiram. Assim, não havendo um criterio de culpa propria
                    que restrinja o direito que eles teem ao nosso carinho expontaneo, nada ha que
                    desculpe em qualquer homem são a indiferença para eles. E, se já a ninguem é
                    humanamente licito que neles pense como em quem não mereça os extremos da acção
                    caritativa e justa, nos governos do paiz, que os exilou regularmente para as
                    fronteiras da Morte, tal indiferença tem a estatura de um crime.</p>
            <p rend="indent-first">Urge extinguir essa indiferença, e, visto que em ela um crime
                    se tem cometido, fazer, ao menos, o unico acto proficuo de arrependimento
                    verdadeiro, que é a não reincidencia e a compensação.</p>
            <p rend="indent-first">Duvido, porém, que esta justiça se consiga, por isso mesmo
                    que é justiça. A surdez moral dos nossos governantes tem par só em sua cegueira
                    intelectual. E onde não ha sentimento que se mova, nem razão que se convença,
                    que esperança pode haver de justiça?</p>
            <signed rend="right"><rs type="name" role="author" key="FP" style="b">Fernando Pessoa</rs></signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W271">
      <body>
         <div>
            <head>JUSTIÇA</head>
            <p rend="indent-first">De todos quantos diretamente sofreram pela guerra, dos que
                    efetivamente sofreram a mesma guerra, são os mutilados os que mais
                    pungentemente, porque mais visivelmente, fazem presa nossa compaixão. Segurou-os
                    a Morte, na passagem; não os largou a Vida: seus corpos ficaram esfarrapados da
                    força igual e contrária dos supremos contendentes.</p>
            <p rend="indent-first">Se alguem tem jus humano ― que, se não é mais, não é também
               menos, que o patriótico ― ao carinho supremo dos que governam e administram os
                    Estados, são estes, que trazem nos corpos, de um modo sinistramente negativo, a
                    mais indiscutível das condecorações.</p>
            <p rend="indent-first">Não pergunto nunca se foi bom ou mau que entrássemos, se foi
                    bem ou mal que entrámos, na guerra alemã; não o pergunto porque ninguém me
                    saberia responder, pois nisto, como em tudo, nem há factos nem argumentos, mas
                    só testemunhas e argumentadores. Neste caso dos mutilados, menos há mister que
                    se pergunte. Fosse quem fosse o responsável da guerra ― supondo que há
                    verdadeiros responsáveis em estas, como em todas as coisas ― não o foram eles
                    por certo, que para o circo foram mandados como animais, na jaula inevitável da
                    política dos que não partiram. Assim, não havendo um critério de culpa própria
                    que restrinja o direito que eles têm ao nosso carinho espontâneo, nada há que
                    desculpe em qualquer homem são a indiferença para eles. E, se já a ninguém é
                    humanamente lícito que neles pense como em quem não mereça os extremos da ação
                    caritativa e justa, nos governos do país, que os exilou regularmente para as
                    fronteiras da Morte, tal indiferença tem a estatura de um crime.</p>
            <p rend="indent-first">Urge extinguir essa indiferença, e, visto que em ela um crime
                    se tem cometido, fazer, ao menos, o único ato profícuo de arrependimento
                    verdadeiro, que é a não reincidência e a compensação.</p>
            <p rend="indent-first">Duvido, porém, que esta justiça se consiga, por isso mesmo
                    que é justiça. A surdez moral dos nossos governantes tem par só em sua cegueira
                    intelectual. E onde não há sentimento que se mova, nem razão que se convença,
                    que esperança pode haver de justiça?</p>
            <signed rend="right">Fernando Pessoa</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
