<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Os preceitos práticos em geral e os de Henry Ford em particular</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe e Maria José Galeano</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
               Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2021</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Os_preceitos_practicos.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                   <rs type="work" key="W309">Os preceitos práticos em geral e os de Henry Ford em particular</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                   <title level="a">Os preceitos práticos em geral e os de Henry Ford em particular</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J101">Revista de Comércio e Contabilidade</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1926-06-25">25 de junho de 1926</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="issue">6</biblScope>
                  <biblScope unit="pages">184-189</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="Prosa/Os_preceitos_practicos_1.jpg"/>
       <graphic url="Prosa/Os_preceitos_practicos_2.jpg"/>
       <graphic url="Prosa/Os_preceitos_practicos_3.jpg"/>
       <graphic url="Prosa/Os_preceitos_practicos_4.jpg"/>
       <graphic url="Prosa/Os_preceitos_practicos_5.jpg"/>
       <graphic url="Prosa/Os_preceitos_practicos_6.jpg"/>
       <graphic url="Prosa/Os_preceitos_practicos_7.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W309">
      <body>
         <div>
            <head>OS PRECEITOS PRÁTICOS EM GERAL E OS DE <rs type="name" key="P679">HENRY FORD</rs>
               EM PARTICULAR</head>


            <p rend="indent-first">DEVE O LEITOR ter notado que, em várias alturas dêste volume,
               temos enchido os espaços entre os fins dos artigos e os das páginas com breves
               preceitos, máximas e considerações de diversa ordem, tendentes muitas a indicar,
               tanto quanto em nós coube fazê-lo, regras de vida para a realidade, distintas
               daquelas regras de vida que teem apenas um sentido moral ou educativo. Apreciadas
               favoravelmente por muitos leitores, teem levantado em outros alguns reparos, assim
               como os tem levantado o tom por vezes leve ou irónico com que anotámos uma ou outra
               materia.</p>
            <p rend="indent-first">Quanto ao tom humoristico de certos trechos e preceitos, não
               queremos defendê-lo senão com a explicação de que mais vale expôr uma coisa com
               leveza do que com pedantismo. A verdade não vale menos dita com um sorriso do que
               dita com um ar severo, pela mesma razão que não pesa mais um argumento exposto em
               linguagem erudita do que um argumento exposto em linguagem simples. É tudo uma
               questão de modo de dizer, e mais nada.</p>
            <p rend="indent-first">Mais interessante, porque mais complexo, é o problema que surge
               em torno da natureza, que a vários tem parecido crua e quasi cínica, de alguns
               preceitos que aqui receberam o relevo a concisão e do itálico. Achamos, por isso, que
               nos cumpre, ao fechar êste volume, dar do assunto uma breve explicação. E essa
               explicação servirá de motivo á apresentação de certos novos preceitos, cujo interêsse
               particular participará do interêsse geral que pretendemos dar a êste artigo.</p>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">O homem supõe que é um animal racional. Pode ser que o seja, e
               pode ser que o não seja; a psicologia scientifica contesta a importancia e a
               preponderancia da razão na vida individual. São, diz ela, os instintos, os habitos,
               os sentimentos e as emoções que verdadeiramente guiam o homem; a razão não serve
               senão de interpretar para a vontade êsses impulsos subracionais. Mas o facto é que a
               propria circunstancia de o homem se considerar um ente essencialmente racional faz
               com que, ainda que de um modo indirecto, a razão assuma, na vida dêle, uma
               importancia verdadeira. Ora um dos emprêgos abstratos da razão é o de formar
               preceitos, máximas, ou normas intelectuais, para a condução, geral ou particular, da
               vida.</p>
            <p rend="indent-first">Os preceitos são de trez ordens: podemos chamar-lhes (1)
               preceitos morais, (2) preceitos racionais, (3) preceitos práticos. Os preceitos
               morais expõem o que devemos fazer para ficarmos de bem com a nossa consciencia. Os
               preceitos racionais expõem o que devemos fazer para ficarmos de bem com a nossa vida.
               Os preceitos práticos expõem o que devemos fazer para ficarmos de bem com as nossas
               ambições. Os primeiros são, como diz o nome que lhes demos, invariavelmente morais no
               que expõem. Os segundos são simplesmente o que se pode chamar sensatos. Os terceiros
               são muitas vezes pouco morais, e, até, pouco sensatos, por isso mesmo que a vida, na
               sua realidade prática, e frequentemente imoral, e não poucas vezes absurda.</p>
            <p rend="indent-first">Quatro exemplos explicarão os trez casos. Exemplo de um preceito
               moral: <hi rend="italic">Não faças aos outros o que não quizeres que êles te
                  façam</hi>. Exemplo de um preceito racional: <hi rend="italic">Conhece-te a ti
                  mesmo</hi>. Exemplo de um preceito prático pouco moral: <hi rend="italic">Se
                  quizeres enganar alguem por intermedio de um enviado, engana primeiro êsse
                  enviado, porque então êle mentirá com convicção</hi>. Exemplo de um preceito pouco
               «sensato»: <hi rend="italic">Quem não deixa nada ao acaso, pouco fará mal, mas fará
                  muito pouco</hi>. O primeiro preceito é, em uma forma ou outra, de diversos
               sistemas religiosos. O segundo, inscripção num templo grego, é atribuido a um sabio
               da Grecia que provavelmente nunca existiu. Dos dois ultimos, o primeiro é do
               florentino <rs type="name" key="P587">Guicciardini</rs>, e o segundo do inglez <rs
                  type="name" key="XXX">Halifax.</rs></p>
            <p rend="indent-first">Nos proprios preceitos populares, a que chamamos proverbios,
               encontramos estas trez ordens de máximas. Um proverbio moral: <hi rend="italic">Filho
                  és e pai serás; conforme fizeres, assim acharás</hi>. Um proverbio racional: <hi
                  rend="italic">Fia-te na Virgem e não corras, e verás o tombo que levas</hi>.
               Exemplo de um proverbio prático: <hi rend="italic">Quem seu inimigo poupa, ás mãos
                  lhe morre</hi>. Ninguem poderá dizer que êste ultimo proverbio, que é uma espécie
               de recomendação do que podemos chamar o homicidio predefensivo, tenha vantagens
               morais sobre o preceito de <rs type="name" key="P587">Guicciardini</rs>, acima
               citado. É-lhe, aliás inferior em utilidade, pois o preceito do florentino é
               universalmente verdadeiro, e o proverbio portuguez é-o apenas em relação a certos
               inimigos e a certas circunstancias.</p>
            <p rend="indent-first">Estas considerações, que, assim ilustradas por exemplos, devem
               ser claras para todos, servir-nos-hão de base para o estudo do problema.</p>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">A sociedade é um sistema de egoismos maleaveis, de concorrencias
               intermitentes. Cada homem é, ao mesmo tempo, um ente individual e um ente social.
               Como individuo, distingue-se de todos os outros homens; e, porque se distingue,
               opõe-se-lhes. Como sociavel, parece-se com todos os outros homens; e, porque se
               parece, agrega-se-lhes. A vida social do homem divide-se, pois, em duas partes: uma
               parte individual, em que é concorrente dos outros, e tem que estar na defensiva e na
               ofensiva perante êles; e uma parte social, em que é semelhante dos outros, e tem
               tão-sómente que ser-lhes util e agradavel. Para estar na defensiva ou na ofensiva,
               tem êle que vêr claramente o que os outros realmente são e o que realmente fazem, e
               não o que deveriam ser ou que seria bom que fizessem. Para lhes ser util ou
               agradavel, tem que consultar simplesmente a sua mera natureza de homens. A
               exacerbação, em qualquer homem, de um ou outro dêstes elementos leva á ruina integral
               dêsse homem, e, portanto, á propria frustração do intuito do elemento predominante,
               que, como é parte do homem, cái com a queda dêle. Um individuo que conduza a sua vida
               em linhas de uma moral altissima e pura acabará por ser intrujado por toda a gente ―
               até pelos individuos que, sendo tambem morais, o são com menos altura e pureza. E o
               despeito, a amargura, a desilusão, que corroem a natureza moral, serão os resultados
               da sua experiencia. Mas tambem um individuo, que conduza a sua vida em linhas de um
               embuste constante, acabará, ou na cadeia, onde ha pouco que intrujar, ou por se
               tornar suspeito a todos e porisso já não poder intrujar ninguem.</p>
            <p rend="indent-first">Ora é por causa desta dupla natureza real do homem que se
               engendraram preceitos de dupla natureza ― os dirigidos á formação do homem moral ou
               social; outros tendentes á sua educação defensiva e ofensiva. Os preceitos que
               chamámos racionais ocupam um lugar intermedio; não se dirigem á formação da
               socialidade, nem á educação do egoismo: são regras para uma vida harmónica e
               socegada, que se não estorva a si, nem estorva aos outros.</p>
            <p rend="indent-first">O que constitui, porêm, a essencia de um preceito é que, quer se
               dirija especialmente á formação do homem moral ou social, quer se dirija
               especialmente á formação do homem individual ou egoista, o preceito conta sempre com
               a existencia da outra natureza do homem. Como a realidade tem dois elementos ― o
               moral e o prático ―, o preceito moral conta sempre com a existencia do elemento
               prático, e o preceito prático conta sempre com a existencia do elemento moral. O
               preceito moral, para ser verdadeiramente preceito, nunca esquece um certo limite. O
               preceito prático, para ser verdadeiramente preceito, nunca esquece uma certa regra.
               Nisto se distinguem os preceitos, propriamente ditos, das regras misticamente
               religiosas, por um lado, e das indicações cinicamente absurdas, por outro. O
               preceito, moral ou prático, está num ponto intermedio entre o <rs type="title"><hi
                     rend="italic">Sermão da Montanha</hi></rs> e o <rs type="title"><hi
                     rend="italic">Manual do Perfeito Escroc</hi></rs>. Do preceito, a que chamámos
               racional, não é preciso acentuar êste caracter médio, porque a propria definição, que
               dêle demos, por si mesma o acentúa.</p>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Propuzemo-nos estudar e explicar o preceito, a que chamámos
               prático ― aquêle que frequentemente parece imoral ou insensato. Estamos já, depois do
               breve estudo que fizemos, em estado de o definir.</p>
            <p rend="indent-first">Um preceito prático é uma regra do procedimento egoista que não
               esquece a dupla natureza do homem nem o equilibrio entre os seus dois elementos. Ha
               assuntos ou circunstancias em que, pela sua propria natureza, o elemento moral não
               figura; o preceito que se estabelece para êsses será necessariamente imoral. Ha
               assuntos ou circunstancias em que, pela sua propria natureza, o elemento prático mal
               figura; o preceito que se estabeleça para êsses será necessariamente moral. Ha
               assuntos ou circunstancias, quasi sempre anormais, em que, pela sua propria natureza,
               se deu uma ruptura do equilibrio usual das coisas; o preceito, que se estabeleça para
               êsses, tem que recomendar que se faça, para equilibrar as coisas, uma ruptura de
               equilibrio em sentido contrário, resultando pois um preceito que parecerá
               insensato.</p>
            <p rend="indent-first">Estas explicações, que, embora lucidas, são abstratas,
               concretizar-se-hão para o leitor nos novos exemplos, que vamos dar, de cada espécie
               de preceito prático que mencionámos.</p>
            <p rend="indent-first">Exemplos do preceito prático simples: <hi rend="italic">Todos
                  vêem o que pareces; poucos sabem o que és</hi> (<rs type="name" key="P402"
                  >Macchiavelli</rs>). <hi rend="italic">Nunca faças a alguem um favôr á custa de
                  outro; pois o primeiro provavelmente esquecerá o favor, mas o segundo com certeza
                  não esquecerá a injuria</hi> (<rs type="name" key="P587">Guicciardini</rs>). <hi
                  rend="italic">A dissimulação é como a maioria das outras qualidades; é necessaria,
                  e é, ao mesmo tempo, perigosa. Não a ter torna-nos despreziveis; tel-a em excesso
                  torna-nos suspeitos. Nada há, porêm, de grande nesta qualidade, pois uma criada de
                  quarto a possue ordinariamente em maior grau que qualquer principe</hi> (<rs
                  type="name" key="XXX">Halifax</rs>).</p>
            <p rend="indent-first">Exemplos do preceito prático necessariamente imoral: <hi
                  rend="italic">Ou evita fazer mal a alguem; ou, se decides fazer-lhe mal, faze-lhe
               então todo o mal que puderes. ― É melhor matar um homem do que ameaçal-o de morte,
               porque os mortos já não pensam em vingar-se. ― Os homens são sempre mais prontos
                  em retribuir injurias do que favores, porque retribuir um favor é uma obrigação, e
                  retribuir uma injuria é um prazer</hi>. Todos estes primores de moral são de <rs
                  type="name" key="P402">Macchiavelli</rs>, que, deve notar-se, escreveu
               principalmente para politicos, e numa epoca de politica subtil e agitada. Mas, salvo
               em circunstancias sociais onde em absoluto não tenham cabimento, estes principios são
               absolutamente verdadeiros.</p>
            <p rend="indent-first">Exemplo do preceito prático necessariamente moral: <hi
                  rend="italic">A honestidade é a melhor tactica</hi> (Proverbio Inglez)</p>
            <p rend="indent-first">Exemplos do preceito prático necessariamente «insensato»: <hi
                  rend="italic">Nas grandes dificuldades, age sempre antes de pensares</hi>
               (Anonimo). ― <hi rend="italic">O que não tem remedio, remediado está</hi> (Proverbio
               Portuguez).</p>
            <p rend="indent-first">Com as explicações que demos, e os exemplos que acabamos de dar,
               deve o leitor ter ficado sabendo o que é essencialmente um preceito prático. E com
               êsse conhecimento nos terá absolvido do pouco, que lhe possa ter parecido crú ou
               cínico, em qualquer das breves maximas que temos espalhado pelas bases das nossas
               paginas.</p>
            <p rend="indent-first">Cumprido isto, que era uma parte do que prometeramos fazer nêste
               estudo, vamos cumprir a outra parte prometida. Vamos apresentar o ultimo grupo de
               preceitos práticos que surgiu na publicidade. É mais que recente, é recentissimo, o
               seu aparecimento. Devemos êsses preceitos, de intuito primordialmente industrial e
               portanto proprio desta Revista, ao grande fabricante americano, e milionario supremo
               do mundo, <rs type="name" key="P679">Henry Ford.</rs></p>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Os preceitos práticos mais uteis são, como é de esperar, obra,
               não dos homens inteligentes mais práticos, mas, o que é diferente, dos homens
               práticos mais inteligentes. Os grandes mestres do preceito prático fôram políticos
               que reflectiram sôbre a politica. Tal foi <rs type="name" key="P402"
                  >Macchiavelli</rs>, cujos preceitos iluminam principalmente o que ha de vil e de
               mau em todos os homens; tal foi <rs type="name" key="P588">George Saville</rs>, <rs
                  type="name" key="XXX">Marquez de Halifax</rs>, cujas máximas ilustram sobretudo o
               que há de francamente humano em toda a gente.</p>
            <p rend="indent-first">De <rs type="name" key="P679">Henry Ford</rs>, mestre de
               indústria, haveria a esperar preceitos práticos que esclarecessem as condições
               essenciais das chefias modernas, pelo menos no campo particular da indústria e do
               comércio. A vida actual, porém, ou as pessoas que a vivem, tem, ao que parece, um
               caracter maior de hipocrisia que a Renascença italiana ou a Restauração ingleza. Os
               preceitos práticos de <rs type="name" key="P679">Henry Ford</rs> dão-nos o que parece
               ser o resultado de só aquela metade da sua experiência que lhe convém dizer-nos.
               Participam um pouco da atmosfera da lei sêca. São-nos servidos com água.</p>
            <p rend="indent-first">Tais quais são, porém, vale a pena lê-los. No original ― que está
               no último dos vários livros que <rs type="name" key="P679">Henry Ford</rs> vem
               lançando em explicação da sua vida e rèclame dos seus carros ― estão dispersos e
               incoordenados. Lord <rs type="name" key="P680">Riddell</rs> deu-se ao trabalho de os
               coordenar e concentrar. É, pois, na redacção de Lord
                  <rs type="name" key="P680">Riddell</rs> que vamos dar os nove mandamentos industriais do multimilionario
               americano.</p>
            <p rend="indent-first">Ai vão:</p>

            <p rend="indent-first">I. ― Busca a simplicidade. Examina tudo constantemente, para vêr
               se descobres como simplificá-lo e aperfeiçoá-lo. Não respeites o passado. O facto de
               que uma coisa se fez sempre de certa maneira não prova que não haja uma maneira
               melhor de a fazer.</p>
            <p rend="indent-first">II. ― Não teorizes; faze experiências. O facto de as experiências
               passadas não terem dado resultado não quere dizer que o não darão as experiências
               futuras. Os peritos são escravos da tradição. É, pois, preferivel entregar a
               investigação de novos projectos a pessoas enérgicas de inteligência lúcida. Elas que
               se sirvam dos peritos.</p>
            <p rend="indent-first">III. ― O trabalho e a perfeição do trabalho tomam a precedência
               do dinheiro e do lucro.</p>
            <p rend="indent-first">IV. ― Faze o trabalho do modo mais directo sem te importares com
               regras e leis, nem com as divisões vulgares da disciplina.</p>
            <p rend="indent-first">V. ― Instala e mantém todas as máquinas no melhor estado possivel
               e exige um aceio absoluto em toda a parte, para que um homem aprenda a respeitar a
               sua ferramenta, o seu ambiente e a sua própria pessoa.</p>
            <p rend="indent-first">VI. ― Se puderes fabricar uma coisa, que tens que usar em grandes
               quantidades, a um preço inferior ao por que a compras, fabrica-a.</p>
            <p rend="indent-first">VII. ― Sempre que fôr possivel, substitui o homem pela
               máquina.</p>
            <p rend="indent-first">VIII. ― O negocio não pertence ao patrão ou aos empregados, mas
               ao público.</p>
            <p rend="indent-first">IX. ― O salário justo é o salário mais alto que o patrão pode
               pagar regularmente.</p>
            <p rend="indent-first">Estas regras ― dissemo-lo e mantemo-lo ― representam apenas
               metade da experiência industrial e comercial de <rs type="name" key="P679">Henry
                  Ford</rs>. Da outra parte, que não deve ter contribuido pouco para o tornar o
               super-Rockfeller que é, não extrairá êle porventura nunca os mandamentos
               correspondentes. Contentemo-nos porém com estes, que, em sua espécie, são admiraveis.
               Contêem ensinamentos que a maioria dos nossos industriais poderia, sem quebra de
               amor-próprio, gravar na memória e na atenção.</p>
            <p rend="indent-first">Não comentaremos êstes preceitos, que, aliás, não requerem
               comentário. Só ao último dêles ― ou, antes, a um seu derivado na política industtial
               recente de <rs type="name" key="P679">Ford</rs> ― nos referiremos para fecho dêste
               artigo.</p>
            <p rend="indent-first"><rs type="name" key="P679">Henry Ford</rs> acaba de criar em suas
               fábricas a semana de cinco dias. E acaba de propôr á consideração do mundo, como
               exemplo a seguir, esta redução filantrópica do trabalho dos seus operários. Sucede,
               porém, que já se sabe que os fabricantes de outros carros baratos americanos estão
               entrando pelas vendas dos automoveis Ford; que, ao passo que durante anos Ford
               produzia mais de metade dos automoveis fabricados nos Estados Unidos, produz agora
               apenas cêrca de trinta e cinco por cento do total; que as fábricas Ford se vêem
               portanto confrontadas com o problema da sobreprodução, forçadas a produzir apenas
               sessenta e cinco por cento da sua capacidade, e obrigadas pois a trabalhar só
               quarenta horas por semana...</p>
            <p rend="indent-first">De sorte que, ao proclamar ao mundo como novo lema económico e
               moral a semana de cinco dias, <rs type="name" key="P679">Henry Ford</rs>, sem ter que
               inventar para si um novo preceito prático, se limitou a seguir aquêle, que é
               admiravel, do mestre <rs type="name" key="P402">Macchiavelli</rs>: <hi rend="italic"
                  >O que fazemos por necessidade, devemos fazer parecer que foi por vontade nossa
                  que o fizemos.</hi></p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>


