<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>A essência do comércio</title>
                <author>
                    <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
                    <name>Jorge Uribe e Maria José Galeano</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
                    <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Consultoria</resp>
                    <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e Tradição
                    (IELT)</publisher>
                <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
                <date>2021</date>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
                </availability>
                <idno type="filename">Pessoa_A_essencia_do_comercio.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="genre">
                    <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <list type="work-index">
                    <item>
                        <rs type="work" key="W301">A essência do comércio</rs>
                    </item>
                </list>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <title level="a">A essência do comércio</title>
                        <author>
                            <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                        </author>
                        <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">
                            <rs type="periodical" key="J101">Revista de Comércio e Contabilidade</rs>
                        </title>
                        <imprint>
                            <date when="1926-01-25">25 de janeiro de 1926</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                        <biblScope unit="pages">7-11</biblScope>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
        <graphic url="Prosa/A_essencia_do_comercio_1.jpg"/>
        <graphic url="Prosa/A_essencia_do_comercio_2.jpg"/>
        <graphic url="Prosa/A_essencia_do_comercio_3.jpg"/>
        <graphic url="Prosa/A_essencia_do_comercio_4.jpg"/>
        <graphic url="Prosa/A_essencia_do_comercio_5.jpg"/>
    </facsimile>
    <text type="orig" corresp="#W301">
        <body>
            <div>
                <head>A ESSENCIA DO COMERCIO</head>
                
                <p rend="indent-first">AQUI ha ânos, antes da Grande Guerra, correu os meios inglêses,
                    como exemplo demonstrativo da insinuação comercial alemã, a noticia do caso curioso
                    das «taças para ovos» (<hi rend="italic">egg-cups</hi>) que se vendiam na India.</p>
                <p rend="indent-first">O inglês costuma comer os ovos», a que nós chamamos «quentes»,
                    não em copos e partidos, mas em pequenas taças de louça, do feitio de meio ovo, e em
                    que o ovo portanto entra até metade; partem a extremidade livre do ovo, e comem-no
                    assim, com uma colher de chá, depois de lhe ter deitado sal e pimenta. Na India,
                    colonia britânica, assim se comiam, e naturalmente ainda se comem, os ovos «quentes».
                    Como é de supôr, eram casas inglêsas as que, por tradição aparentemente inquebravel,
                    exportavam para a India as taças para este fim.</p>
                <p rend="indent-first">Sucedeu, porêm, que, alguns ânos antes da Guerra, as firmas
                    inglêsas exportadoras dêste artigo notaram que a procura dêle na India decrescera
                    quasi até zero. Estranharam o facto, buscaram saber a causa, e não tardou que
                    descobrissem que estavam sendo batidas por casas exportadoras alemãs, que vendiam
                    identico artigo <hi rend="italic">ao mesmo preço.</hi></p>
                <p rend="indent-first">Se as casas alemãs houvessem entrado no mercado indio com o
                    artigo a preços mais baixos, sem duvida que os agentes dos exportadores inglêses
                    teriam advertido estes sem demora. Mas, como o preço era igual, e a qualidade igual
                    tambem, não era necessário o aviso; nem houve receio senão quando se verificou que
                    havia rasão para mais que receio ― isto é, quando se verificou que, nestas condições
                    de duvidosa vantagem para um novo concorrente, o artigo alemão vencêra por
                    completo.</p>
                <p rend="indent-first">Feita a averiguação ansiosa da causa dêste misterio, não tardou
                    que se descobrisse. Os ovos das galinhas indianas eram ― e naturalmente ainda são ―
                    ligeiramente maiores que os das galinhas da Europa, ou, pelo menos, das da
                    Grã-Bretanha. Os fabricantes inglêses exportavam as taças de tipo unico que produziam
                    para o consumo domestico. Essas taças, evidentemente, serviam de um modo imperfeito
                    aos ovos das galinhas da India. Os alemães notaram isto, e fizeram taças ligeiramente
                    maiores, proprias para receber esses ovos. Não tinham que alterar qualidade (podiam,
                    até, baixá-la), nem que diminuir o preço: tinham certa a victoria por o que em
                    linguagem scientifica se chama a adaptação ao meio. Tinham resolvido, na India e para
                    si, o problema de comer o ovo de Colombo.</p>
                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                <p rend="indent-first">Esta história, em aparencia tão simples, encerra um ensinamento
                    que todo comerciante, que o não seja simplesmente por brincar às vendas, devia tomar
                    a peito compreender na sua essencia. Um comerciante, qualquer que seja, não é mais
                    que um servidor do publico, ou de um publico; e recebe uma paga, a que chama o seu
                    «lucro», pela prestação dêsse serviço. Ora toda a gente que serve deve, parece-nos,
                    buscar agradar a quem serve. Para isso é preciso estudar a quem se serve ― mas
                    estudá-lo sem preconceitos nem anticipações; partindo, não do principio de que os
                    outros pensam como nós, ou devem pensar como nós ― porque em geral não pensam como
                    nós ― mas do principio de que, se queremos servir os outros (para lucrar com isso ou
                    não), nós é que devemos pensar como êles: o que temos que vêr é como é que êles
                    efectivamente pensam, e não como é que nos seria agradavel ou conveniente que êles
                    pensassem.</p>
                <p rend="indent-first">Nada revela mais uma incapacidade fundamental para o exercicio do
                    comercio que o habito de concluir o que os outros querem sem estudar os outros,
                    fechando-nos no gabinete da nossa propria cabeça, e esquecendo que os olhos e os
                    ouvidos ― os sentidos, enfim ― é que fornecem os elementos que o nosso cerebro ha de
                    elaborar, para com essa elaboração formar a nossa experiencia.</p>
                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                <p rend="indent-first">O estudo do público, isto é, dos mercados, é de três ordens ―
                    económico, psicológico, e propriamente social. Isto é, para entrar num mercado, seja
                    domestico ou estranho, é preciso (1) saber as condições de aceitação económica do
                    artígo, e aquelas em que trabalha, e em que oferece, a concorrencia; (2) conhecer a
                    indole dos compradores, para àparte questões de preço, saber qual a melhor fórma de
                    apresentar, de distribuir e de rèclamar o artigo; (3) averiguar quais são as
                    circunstancias especiais, se as houver, que, de ordem profunda e social ou politica,
                    ou superficial e de moda ou de momento, obrigam a determinadas correcções no
                    resultado dos dois estudos anteriores.</p>
                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                <p rend="indent-first">É espantoso ― não: é pavoroso ― o numero de comerciantes que
                    contam para um mercado, estrangeiro e até nacional, espontaneamente ou solicitados,
                    sem averiguar se não estarão cotando um preço que seja um disparate de tal ordem que
                    os desqualifique intelectualmente ― e a desqualificação intelectual é por vêses pior
                    que a moral ― no espirito dos que recebem a oferta.</p>
                <p rend="indent-first">Quando um comerciante, que use a cabeça para fins mais interiores
                    que a colocação do chapéu, verifica que lhe é impossivel cotar convenientemente para
                    certo mercado, deve responder a um pedido de cotação que, dada estas ou aquelas
                    circunstancias, não pode cotar nesse momento; ou que oferece a um preço mais alto que
                    o do mercado (mas mostre que conheça o preço do mercado), porém que o artigo, se é
                    mais caro, é porque é melhor; ou que, por não ter nesse momento disponivel senão um
                    tipo dêsse artigo, não pode cotar senão em determinadas condições.</p>
                <p rend="indent-first">A maioria dos comerciantes ― sim, e infelizmente, a maioria! ―
                    não faz isto, nem nada que disto se aproxime. Cota um preço, porque êsse preço lhe
                    dará certo lucro, e não olha a mais. Não lhe passa pela cabeça, sequer, que é
                    preciso, ás vêses, não cotar com lucro, sendo essa ausencia de lucro uma autentica
                    despeza de publicidade. E porque não lhe passa isto pela cabeça? Porque vive só no
                    presente, e tem casa comercial sem ámanhã. Porque não pensa que, mesmo quando se não
                    possa cotar convenientemente, se deve atrair convenientemente; e que a demonstração
                    de inteligencia e de estudo das conveniencias e necessidades alheias é uma
                    demonstração da posição sobre os ombros de uma cabeça que contém miolos.</p>
                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                <p rend="indent-first">O estudo psicológico do mercado é tambem importante, mas, ao
                    passo que o seu estudo económico é essencial e fundamental em qualquer genero de
                    comercio, é o comercio de retalho, e as formas do outro comercio (de origem
                    directamente industrial) que com êle têem similhança que mais têem que atender a este
                    elemento. A maneira de fabricar, de apresentar, de distribuir e de rèclamar um artigo
                    varia conforme a indole geral dos indivíduos que compõem o mercado onde se pretende
                    vendê-lo. Num meio de gente educada as condições são diferentes, para todos estes
                    casos, do que num meio de analfabetos. Um meio provinciano ― educado ou não ― tem uma
                    psicologia distinta da de um meio de cidade.</p>
                <p rend="indent-first">O modo de encarar a vida, ou, pelo menos, certos aspectos da
                    vida, varía de país para país, de região para região. A humanidade, sem duvida, é a
                    mesma em toda a parte. Sucede, porêm, que em toda a parte é diferente. É a mesma nas
                    coisas essenciais, nos sentimentos fundamentais; mas, as mais das vezes, não são as
                    coisas realmente essenciais que ela tem por essencias, nem os sentimentos
                    fundamentais que a preocupam como fundamentais. Em todos os tempos, em todas as
                    terras, é o local, o superficial, o ocasional o que mais tem preocupado a humanidade.
                    Ora é ao que mais preocupa a humanidade, e constitue portanto as suas necessidades,
                    que o comercio essencialmente se dirige. E é por isso que o comerciante, que deveras
                    o seja, tem para consigo mesmo o dever de estudar psicologicamente, e um a um, os
                    agrupamentos humanos a que destina os seus artigos.</p>
                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                <p rend="indent-first">O estudo propriamente social do meio é aparentado com o seu
                    estudo psicológico, mas, ao mesmo tempo, distinto dêle. O estudo psicológico tem por
                    objecto a mentalidade típica dos componentes de um determinado meio comerciavel; o
                    estudo propriamente social tem por objecto os hábitos puramente exteriores, as
                    convenções, permanentes ou de acaso (e a estas últimas chama-se modas), e os
                    caprichos incaracteristicos dêsses mesmos indivíduos. É claro que êsses hábitos e
                    essas convenções formam parte da indole dessa gente; mas é uma parte «externa», que
                    não pode ser adivinhada através de um estudo cuidadoso dos individuos, mas tem que
                    ser conhecida, mais propriamente, através do estudo do meio em que êles vivem,
                    considerado como destacado dêles.</p>
                <p rend="indent-first">Suponhamos que temos que introduzir determínado artigo na Itália.
                    Nem para todos os artigos se dará ― mas sem duvida haverá alguns para cuja colocação
                    importe considerar (áparte as circunstancias económicas, de que não estamos agora
                    tratando) o italiano como italiano; o italiano como romano, venesiano, genovês, etc.;
                    o italiano como governado pelo regíme fascista; o italiano como crescentemente
                    detestador da França; e assim indefinida, mas, ao mesmo tempo, muito
                    definidamente.</p>
                <p rend="indent-first">Um industrial, que inventasse e produzisse um typo de whisky
                    novo, bom e barato, teria um mercado certo nas ilhas britânicas; mas, se tivesse a
                    lembrança de ornar as garrafas dêsse liquido de um rotulo com a bandeira daquêle
                    imperio, não deveria admirar-se de vêr a maioria dos habitantes do Estado Livre da
                    Irlanda impôr-se o horroroso sacrificio de o não beber. O producto estava
                    psicologicamente certo para esse meio, mas estava «socialmente» errado. Parece-nos
                    que assim transmitimos claramente ao leitor a ideia da distinção entre o criterio
                    psicologico, e o, por assim dizer, sociológico no estudo comercial dos mercados.</p>
                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                <p rend="indent-first">Em resumo: O comerciante é um servidor do público; tem que
                    estudar esse público, e as diferenças de público para público se o artigo que vende
                    ou explora não é limitado a um mercado só. O comerciante não pode ter opiniões <hi
                        rend="italic">como comerciante</hi>, nem deve fazer comercialmente qualquer coisa
                    que leve a crêr que as tem. Um comerciante português que faça um rotulo encarnado e
                    verde, ou azul e branco, comete um erro comercial: quem segue a política das côres do
                    rotulo não lhe compra o produto por isso, e quem segue a política oposta deixa muitas
                    vêses de o comprar. Por um lado não ganha, por o outro perde.</p>
                <p rend="indent-first">Mais incisivamente ainda: O comerciante não tem personalidade,
                    tem comercio; a sua personalidade deve estar subordinada, como comerciante, ao seu
                    comercio; e o seu comercio está fatalmente subordinado ao seu mercado, isto é, ao
                    público que o fará comercio, e não brincadeira de crianças com escritório e
                    escrita.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>

