<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Tábua bibliográfica, Fernando Pessoa</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
             <respStmt>
                 <resp>Atualização ortográfica</resp>
                 <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
             </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Tabua_Bibliografica_FPessoa.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W230">Tábua bibliográfica, Fernando
                        Pessoa</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Tábua bibliográfica, Fernando Pessoa</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J1">Presença</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1928-12">dezembro de 1928</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="issue">17</biblScope>
                  <biblScope unit="page">10</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Tabua_bibliografica_FP.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W230">
      <body>
         <div>
            <head>TÁBUA BIBLIOGRÁFICA</head>
            <head type="sub">
               <rs type="name" role="topic" key="FP" style="b">Fernando
                        Pessoa</rs>
            </head>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="bold">NASCEU</hi> em Lisboa, em 13 de Junho de
                    1888. Foi educado no Liceu (<hi rend="italic">HIGH SCHOOL</hi>) de Durban,
                    Natal, África do Sul, e na Universidade (ingleza) do Cabo de Boa Esperança.
                    Nesta ganhou o prémio Rainha Victória de estylo inglez; foi em 1903 ― o primeiro
                    anno em que esse prémio se concedeu.</p>
            <p rend="indent-first">O que <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs> escreve
                    pertence a duas categorias de obras, a que poderemos chamar orthónymas e
                    heterónymas. Não se poderá dizer que são autónymas e pseudónymas, porque deveras
                    o não são. A obra pseudónyma é do autor em sua pessoa, salvo no nome que assina;
                    a heterónyma é do auctor fóra da sua pessoa, é de uma individualidade completa
                    fabricada por êlle, como o seriam os dizeres de qualquer personagem de qualquer
                    drama seu.</p>
             <p rend="indent-first">As obras heterónymas de <rs type="name" role="topic" key="FP">Fernando Pessoa</rs> são feitas por, até agora, trez nomes de gente ― <rs type="name" role="topic" key="AC">Alberto Caeiro</rs>, <rs type="name" role="topic" key="RR">Ricardo Reis</rs>, <rs type="name" role="topic" key="AdC">Alvaro de Campos</rs>. Estas individualidades devem ser
                    consideradas como distinctas da do auctor dellas. Fórma cada uma uma espécie de
                    drama; e todas ellas juntas formam outro drama. <rs type="name" key="AC">Alberto
                        Caeiro</rs>, que se tem por nascido em 1889 e morto em 1915, escreveu poemas
                 com uma, e determinada, orientação. Teve por discipulos ― oriundos, como taes,
                 de diversos aspectos dessa orientação ― aos outros dois: <rs type="name" role="topic" key="RR">Ricardo Reis</rs>, que se considera nascido em 1887, e
                    que isolou naquela obra, estylizando, o lado intellectual e pagão; <rs type="name" role="topic" key="AdC">Alvaro de Campos</rs>, nascido em 1890,
                    que nella isolou o lado por assim dizer emotivo, a que chamou «sensacionista», e
                    que ― ligando-o a influências diversas, em que predomina, ainda que abaixo da de
                        <rs type="name" key="AC">Caeiro</rs>, a de <rs type="name" key="P216">Walt
                        Whitman</rs> ― produziu diversas composições, em geral de índole escandalosa
                    e irritante, sobretudo para <rs type="name" role="topic" key="FP">Fernando
                        Pessoa</rs>, que, em todo o caso, não tem remédio senão faze-las e
                    publicá-las, por mais que dellas discorde. As obras destes trez poetas formam,
                    como se disse, um conjuncto dramático; e está devidamente estudada a entreacção
                    intellectual das personalidades, assim como as suas próprias relações pessoaes.
                    Tudo isto constará de biographias a fazer, acompanhadas, quando se publiquem, de
                    horoscopos e, talvez, de photographias. É um drama em gente, em vez de em
                    actos.</p>
            <p rend="indent-first">(Se estas três individualidades são mais ou menos reaes que o
                próprio <rs type="name" role="topic" key="FP">Fernando Pessoa</rs> ― é problema
                    metaphisico, que êste, ausente do segrêdo dos Deuses, e ignorando portanto o que
                    seja realidade, nunca poderá resolver).</p>
            <p rend="indent-first">
               <rs type="name" role="topic" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                    publicou, orthonymamente, quatro folhetos em verso inglez: <rs type="title">ANTINOUS</rs> e <rs type="title">35 SONNETS</rs>, junctos, em 1918, e <rs type="title">ENGLISH POEMS I—II</rs> e <rs type="title">ENGLISH POEMS
                        III</rs>, também junctos, em 1922. O primeiro poema do terceiro d’estes
                    folhetos é a refundição do <rs type="title">«Antinous»</rs> de 1918. Publicou,
                    além d’isto, em 1923 um manifesto, <rs type="title">SOBRE UM MANIFESTO DE
                        ESTUDANTES</rs>, em appoio de <rs type="name" key="P71">Raul Leal</rs>, e,
                    em 1928, um folheto, <rs type="title">INTERREGNO — DEFESA E JUSTIFICAÇÃO DA
                        DICTADURA MILITAR EM PORTUGAL</rs>, que o Govêrno consentiu que se editasse.
                    Nenhum d’estes textos é definitivo. Do ponto de vista esthetico, o auctor
                    prefere pois considerar estas obras como apenas approximadamente existentes.
                    Nenhum escripto heterónymo se publicou em folheto ou livro.</p>
            <p rend="indent-first">Tem <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs> collaborado
                    bastante, sempre pelo acaso de pedidos amigos, em revistas e outras publicações,
                    de diversa índole. O que d’elle por ellas anda espalhado é, na generalidade, de
                    ainda menor interesse público que os folhetos acima citados. Abrem-se, porém,
                    mas com reservas, as seguintes excepções: </p>
            <p rend="indent-first">Quanto a obras orthónymas: o drama stático <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Pessoa_O_Marinheiro">O
                        MARINHEIRO</ref> in <rs type="periodical" key="J12">ORPHEU I</rs> (1915); O
                        <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Pessoa_O_Banqueiro_Anarchista">BANQUEIRO ANARCHISTA</ref> in <rs type="periodical" key="J11">CONTEMPORANEA
                        I</rs> (1922); os poemas <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Pessoa_Mar_Portuguez">MAR
                        PORTUGUÊS</ref> in <rs type="periodical" key="J11">CONTEMPORANEA 4</rs>
                    (1922); uma pequena <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Pessoa_Alguns-Poemas">collecção
                        de poemas</ref> in <rs type="periodical" key="J2">ATHENA 3</rs> (1925); e,
                    em o número I do diário de Lisboa <rs type="periodical" key="J10">SOL</rs>
                    (1926), a narração exacta e comovida do que é o <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Pessoa_Um_grande_portugues">Conto
                        do Vigário</ref>.</p>
             <p rend="indent-first">Quanto a obras heterónymas: as duas odes ― <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Campos_Ode_Triunfal">ODE
                        TRIUMPHAL</ref> e <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Campos_Ode_Maritima">ODE
                            MARÍTIMA</ref> ―de <rs type="name" role="topic" key="AdC">Alvaro de
                        Campos</rs> in <rs type="periodical" key="J12">ORPHEU 1 e 2</rs> (1915); o
                        <ref target="http://www.pessoadigital.pt/en/pub/Campos_Ultimatum">ULTIMATUM</ref>, do mesmo individuo, em o número único de <rs type="periodical" key="J29">PORTUGAL FUTURISTA</rs> (1917); o livro de <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Reis_Odes_Livro_Primeiro">ODES</ref>, de <rs type="name" role="topic" key="RR">Ricardo Reis</rs>, em
                        <rs type="periodical" key="J2">ATHENA 1</rs> (1924); e excerptos dos poemas
                    de <rs type="name" role="topic" key="AC">Alberto Caeiro</rs> in <rs type="periodical" key="J2">
                  <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Caeiro_De_O_Guardador_de_Rebanhos">ATHENA 4</ref> e <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Caeiro_Dos_Poemas_Inconjunctos">5</ref>
               </rs> (1925).</p>
            <p rend="indent-first">O resto, orthónymo ou heterónymo, ou não tem interesse, ou o
                    não teve mais que passageiro, ou está por aperfeiçoar ou redefinir, ou são
                    pequenas composições, em prosa ou em verso, que seria difficil lembrar e
                    tediento enumerar, depois de lembradas. </p>
            <p rend="indent-first">Do ponto de vista, por assim dizer, publicitário, vale,
                    contudo, a pena registrar <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Pessoa_A_Nova_Poesia_Portugueza_Sociologicamente_Considerada                         http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Pessoa_A_Nova_Poesia_Portugueza_No_Seu_Aspecto_Psychologico                         http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Pessoa_Reincidindo"> uns artigos</ref> em <rs type="periodical" key="J5">A ÁGUIA</rs>, no ano
                    1912, sobretudo pela irritação que causou o anúncio nelles feito do «próximo
                    apparecimento do super-<rs type="name" key="P15" style="b">Camões</rs>». Com a
                    mesma intenção se pode citar <ref target="http://www.pessoadigital.pt/de/pub/Pessoa_Chuva-Obliqua"> o
                        conjuncto</ref> do que veio em <rs type="periodical" key="J12">ORPHEU</rs>,
                    dado o escândalo desmedido que resultou d’esta publicação. São os dois únicos
                    casos em que qualquer escripto de <rs type="name" role="topic" key="FP">Fernando
                        Pessoa</rs> chegasse até à attenção do público.</p>
            <p rend="indent-first">
               <rs type="name" role="topic" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                não tenciona publicar ― pelo menos por um largo emquanto ― livro nem folheto
                    algum. Não tendo público que os leia, julga-se dispensado de gastar inutilmente,
                    em essa publicação, dinheiro seu que não tem; e, para o fazer gastar inutilmente
                    a qualquer editor, fôra preciso um tirocínio para o processo a que deu seu
                    apellido o saudoso <rs type="name" key="P370">Manuel Peres Vigário</rs>, já
                    acima indirectamente citado.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W230">
      <body>
         <div>
            <head>TÁBUA BIBLIOGRÁFICA</head>
            <head type="sub">Fernando
                        Pessoa</head>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="bold">NASCEU</hi> em Lisboa, em 13 de junho de
                    1888. Foi educado no Liceu (<hi rend="italic">HIGH SCHOOL</hi>) de Durban,
                    Natal, África do Sul, e na Universidade (inglesa) do Cabo de Boa Esperança.
                    Nesta ganhou o prémio Rainha Victória de estilo inglês; foi em 1903 ― o primeiro
                    ano em que esse prémio se concedeu.</p>
            <p rend="indent-first">O que Fernando Pessoa escreve
                    pertence a duas categorias de obras, a que poderemos chamar ortónimas e
                    heterónimas. Não se poderá dizer que são autónimas e pseudónimas, porque deveras
                    o não são. A obra pseudónima é do autor em sua pessoa, salvo no nome que assina;
                    a heterónima é do autor fora da sua pessoa, é de uma individualidade completa
                    fabricada por ele, como o seriam os dizeres de qualquer personagem de qualquer
                    drama seu.</p>
             <p rend="indent-first">As obras heterónimas de Fernando Pessoa são feitas por, até agora, três nomes de gente ― Alberto Caeiro, Ricardo Reis, Álvaro de Campos. Estas individualidades devem ser
                    consideradas como distintas da do autor delas. Forma cada uma uma espécie de
                    drama; e todas elas juntas formam outro drama. Alberto
                        Caeiro, que se tem por nascido em 1889 e morto em 1915, escreveu poemas
                        com uma, e determinada, orientação. Teve por discípulos ― oriundos, como tais,
                        de diversos aspetos dessa orientação ― aos outros dois: Ricardo Reis, que se considera nascido em 1887, e
                    que isolou naquela obra, estilizando, o lado intelectual e pagão; Álvaro de Campos, nascido em 1890,
                    que nela isolou o lado por assim dizer emotivo, a que chamou «sensacionista», e
                    que ― ligando-o a influências diversas, em que predomina, ainda que abaixo da de
                        Caeiro, a de Walt
                        Whitman ― produziu diversas composições, em geral de índole escandalosa
                    e irritante, sobretudo para Fernando
                        Pessoa, que, em todo o caso, não tem remédio senão fazê-las e
                    publicá-las, por mais que delas discorde. As obras destes três poetas formam,
                    como se disse, um conjunto dramático; e está devidamente estudada a entreação
                    intelectual das personalidades, assim como as suas próprias relações pessoais.
                    Tudo isto constará de biografias a fazer, acompanhadas, quando se publiquem, de
                    horóscopos e, talvez, de fotografias. É um drama em gente, em vez de em
                    atos.</p>
            <p rend="indent-first">(Se estas três individualidades são mais ou menos reais que o
                próprio Fernando Pessoa ― é problema
                    metafísico, que este, ausente do segredo dos Deuses, e ignorando portanto o que
                    seja realidade, nunca poderá resolver).</p>
            <p rend="indent-first">Fernando Pessoa
                    publicou, ortonimamente, quatro folhetos em verso inglês: ANTINOUS e 35 SONNETS, juntos, em 1918, e ENGLISH POEMS I—II e ENGLISH POEMS
                        III, também juntos, em 1922. O primeiro poema do terceiro destes
                    folhetos é a refundição do «Antinous» de 1918. Publicou,
                    além disto, em 1923 um manifesto, SOBRE UM MANIFESTO DE
                        ESTUDANTES, em apoio de Raul Leal, e,
                    em 1928, um folheto, INTERREGNO — DEFESA E JUSTIFICAÇÃO DA
                        DITADURA MILITAR EM PORTUGAL, que o Governo consentiu que se editasse.
                    Nenhum destes textos é definitivo. Do ponto de vista estético, o autor
                    prefere pois considerar estas obras como apenas aproximadamente existentes.
                    Nenhum escrito heterónimo se publicou em folheto ou livro.</p>
            <p rend="indent-first">Tem Fernando Pessoa colaborado
                    bastante, sempre pelo acaso de pedidos amigos, em revistas e outras publicações,
                    de diversa índole. O que dele por elas anda espalhado é, na generalidade, de
                    ainda menor interesse público que os folhetos acima citados. Abrem-se, porém,
                    mas com reservas, as seguintes exceções: </p>
            <p rend="indent-first">Quanto a obras ortónimas: o drama estático <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Pessoa_O_Marinheiro">O
                        MARINHEIRO</ref> in ORPHEU I (1915); O
                        <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Pessoa_O_Banqueiro_Anarchista">BANQUEIRO ANARQUISTA</ref> in CONTEMPORÂNEA
                        I (1922); os poemas <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Pessoa_Mar_Portuguez">MAR
                        PORTUGUÊS</ref> in CONTEMPORÂNEA 4
                    (1922); uma pequena <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Pessoa_Alguns-Poemas">coleção
                        de poemas</ref> in ATHENA 3 (1925); e,
                    em o número I do diário de Lisboa SOL
                    (1926), a narração exata e comovida do que é o <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Pessoa_Um_grande_portugues">Conto
                        do Vigário</ref>.</p>
             <p rend="indent-first">Quanto a obras heterónimas: as duas odes ― <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Campos_Ode_Triunfal">ODE
                        TRIUNFAL</ref> e <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Campos_Ode_Maritima">ODE
                            MARÍTIMA</ref> ― de Álvaro de
                        Campos in ORPHEU 1 e 2 (1915); o
                        <ref target="http://www.pessoadigital.pt/en/pub/Campos_Ultimatum">ULTIMATUM</ref>, do mesmo indivíduo, em o número único de PORTUGAL FUTURISTA (1917); o livro de <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Reis_Odes_Livro_Primeiro">ODES</ref>, de Ricardo Reis, em
                        ATHENA 1 (1924); e excertos dos poemas
                    de Alberto Caeiro in <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Caeiro_De_O_Guardador_de_Rebanhos">ATHENA 4</ref> e <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Caeiro_Dos_Poemas_Inconjunctos">5</ref> (1925).</p>
            <p rend="indent-first">O resto, ortónimo ou heterónimo, ou não tem interesse, ou o
                    não teve mais que passageiro, ou está por aperfeiçoar ou redefinir, ou são
                    pequenas composições, em prosa ou em verso, que seria difícil lembrar e
                    tediento enumerar, depois de lembradas. </p>
            <p rend="indent-first">Do ponto de vista, por assim dizer, publicitário, vale,
                    contudo, a pena registrar <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Pessoa_A_Nova_Poesia_Portugueza_Sociologicamente_Considerada                         http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Pessoa_A_Nova_Poesia_Portugueza_No_Seu_Aspecto_Psychologico                         http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Pessoa_Reincidindo"> uns artigos</ref> em A ÁGUIA, no ano
                    1912, sobretudo pela irritação que causou o anúncio neles feito do «próximo
                    aparecimento do super-Camões». Com a
                    mesma intenção se pode citar <ref target="http://www.pessoadigital.pt/de/pub/Pessoa_Chuva-Obliqua"> o
                        conjunto</ref> do que veio em ORPHEU,
                    dado o escândalo desmedido que resultou desta publicação. São os dois únicos
                    casos em que qualquer escrito de Fernando
                        Pessoa chegasse até à atenção do público.</p>
            <p rend="indent-first">Fernando Pessoa
                não tenciona publicar ― pelo menos por um largo enquanto ― livro nem folheto
                    algum. Não tendo público que os leia, julga-se dispensado de gastar inutilmente,
                    em essa publicação, dinheiro seu que não tem; e, para o fazer gastar inutilmente
                    a qualquer editor, fora preciso um tirocínio para o processo a que deu seu
                    apelido o saudoso Manuel Peres Vigário, já
                    acima indiretamente citado.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
