<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
         <?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
                <fileDesc>
                        <titleStmt>
                                <title>A opinião pública</title>
                                <author>
                                        <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                                </author>
                                <respStmt>
                                        <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
                                        <name>Jorge Uribe</name>
                                </respStmt>
                                <respStmt>
                                        <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
                                        <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
                                </respStmt>
                                <respStmt>
                                        <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
                                        <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
                                </respStmt>
                                <respStmt>
                                        <resp>Consultoria</resp>
                                        <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
                                </respStmt>
                        </titleStmt>
                        <publicationStmt>
                                <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de
                                        Literatura e Tradição (IELT)</publisher>
                                <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
                                <date>2017</date>
                                <availability status="free">
                                        <licence
                                                target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"
                                        />
                                </availability>
                                <idno type="filename">Pessoa_A_Opiniao_Publica.xml</idno>
                        </publicationStmt>
                        <notesStmt>
                                <note type="summary" resp="#JU">Trata-se da publicação das primeiras
                                        duas partes de um ensaio de três, sendo que a última teria
                                        sido censurada pela redação do jornal como assinalou Richard
                                        Zenith em <hi rend="italic">Prosa Publicada em Vida</hi>
                                                (<ref
                                                target="http://www.pessoadigital.pt/pt/bibliography/Works_of_Fernando_Pessoa#bibl_PPV"
                                                >PPV, 476</ref>).</note>
                                <note type="genre">
                                        <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
                                </note>
                        </notesStmt>
                        <sourceDesc>
                                <list type="work-index">
                                        <item>
                                                <rs type="work" key="W299">A opinião pública</rs>
                                        </item>
                                </list>
                                <biblStruct>
                                        <analytic>
                                                <title level="a">A opinião pública</title>
                                                <author>
                                                  <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                                                </author>
                                                <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
                                        </analytic>
                                        <monogr>
                                                <title level="j">
                                                  <rs type="periodical" key="J58">Acção</rs>
                                                </title>
                                                <imprint>
                                                  <date from="1919-05-19" to="1919-08-04">19 de maio
                                                  de 1919 e 4 de agosto de 1919</date>
                                                </imprint>
                                                <biblScope unit="page">2-4 e 3-4</biblScope>
                                        </monogr>
                                </biblStruct>
                        </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <encodingDesc>
                        <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
                </encodingDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
                <graphic url="prosa/A_Opiniao_Publica_1.jpg"/>
                <graphic url="prosa/A_Opiniao_Publica_2.jpg"/>
                <graphic url="prosa/A_Opiniao_Publica_3.jpg"/>
                <graphic url="prosa/A_Opiniao_Publica_4.jpg"/>
                <graphic url="prosa/A_Opiniao_Publica_5.jpg"/>
        </facsimile>
        <text type="orig" corresp="#W299">
                <body>
                        <div>
                                <pb n="2"/>
                                <head>A OPINIÃO PÚBLICA</head>
                                <p rend="indent-first">Entre as varias superstições verbaes, de que
                                        se alimenta a pseudo-intelligencia da nossa epocha, a mais
                                        vulgarmente usada é a da «opinião publica». E, como acontece
                                        com todas as superstições que conseguem deveras enraizar-se
                                        mas que não conseguem nunca tornar-se lucidas, este criterio
                                        instinctivo respeitador da opinião publica em palavras
                                        (porque sente que ha por detraz da phrase uma realidade),
                                        mas pouco respeitador d’ella em actos (porque não sabe
                                        definidamente que realidade é essa), é ao mesmo tempo o
                                        esteio e o vicio das sociedades modernas. É o seu esteio
                                        porque é o esteio de todas as sociedades, na sua realidade
                                        verdadeira; é o seu vicio porque as sociedades modernas teem
                                        da opinião publica um conceito absolutamente errado. Esse
                                        conceito provém do erro fundamental das theorias
                                        democraticas, profundamente anti-populares; e a origem do
                                        erro está na mentalidade do seculo dezoito, onde esse
                                        conceito, tal como o temos, se gerou. No decurso d’estas
                                        considerações os varios ponctos, em que já aqui se toca,
                                        ficarão devidamente esclarecidos.</p>
                                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                                <p rend="indent-first">Todos nós sentimos, qualquer que seja a nossa
                                        politica, que, em ultimo resultado, toda a politica, para
                                        que seja mais que um opportunismo de egoistas, tem de se
                                        conformar com a «opinião publica», com a pressão insistente
                                        de uma opinião geral. Todos nós temos a intuição, natural ou
                                        adquirida, de que uma nação vale o que vale a sua «opinião
                                        publica»; porque, como a essencia de uma politica estavel e
                                        fecunda consiste na sua conformação com a opinião publica,
                                        presuppõe-se, na nação em que tal politica é possivel, um
                                        estado da opinião publica que persistentemente compilla os
                                        politicos, os governantes, sob pena de deixarem de o ser, a
                                        conformar-se com as suas imposições.</p>
                                <p rend="indent-first">O principio, no que tem de instinctivo e de
                                        direito, é a tal poncto um produto da experiencia humana da
                                        politica, do instincto humano da realidade social, que
                                        encontramos a invocal-o, nos seus argumentos partidarios,
                                        creaturas dos partidos mais diversos e antagonicos, homens,
                                        mesmo, que teem pelas doutrinas e pelos systemas
                                        democraticos a mais explicita e confessada das aversões. Ao
                                        monarchico aristocratista, que defende não só a monarchia,
                                        mas ainda a monarchia anti-democratica, vel-o-emos, nos
                                        atalhos do argumento, embrenhar-se por afirmações como esta
                                        —  que tal paiz deve ter uma monarchia, porque «a maioria
                                        dos seus habitantes é monarchica». Um argumento occasional
                                        como este, sobretudo por o que tem de espontaneo e de
                                        instinctivo, parece, á primeira vista, que annulla, ou que
                                        corrige, uma theoria como aquella. Annullará ou não,
                                        corrigirá ou não: isso depende dos detalhes d’essa theoria,
                                        que para o caso não veem, e do conteúdo logico do termo
                                        «opinião publica», que ainda se não analysou.</p>
                                <p rend="indent-first">O caso, por enquanto, é que, qualquer que
                                        seja a nossa politica, estamos todos instinctivamente de
                                        accordo em que a politica se deve conformar com a «opinião
                                        publica». O que precisamos, portanto, determinar, para que
                                        devidamente nos orientemos no assumpto, é, <hi rend="italic"
                                                >primeiro</hi>, que especie de cousa é essa «opinião
                                        publica», com a qual uma politica fecunda tem que se
                                        conformar, se essa «opinião publica» na verdade coincide com
                                        a «opinião das maiorias», se essa «opinião publica», dado
                                        que coincida com a «opinião das maiorias», pode ser
                                        manifestada pelo suffragio; e, <hi rend="italic"
                                                >segundo</hi>, em que principios, em que regras,
                                        assenta, por que processos se produz, essa «conformação» da
                                        acção dos governantes com a «opinião publica», qual a
                                        maneira por que na verdade a interpretam ou servem, e não
                                        apenas dizem servil-a e interpretal-a. E, para que o estudo
                                        não seja de pura theoria, mas tenha o seu complemento,
                                        theoricamente práctico, estudaremos, depois de o que é a
                                        «opinião publica» e de como se governa com ella, de que modo
                                        se pode agir sobre a «opinião», por que forma ou formas se
                                        pode dispertal-a, agital-a, pôl-a em movimento.</p>
                                <p rend="indent-first">Já por este enunciado analytico deve o leitor
                                        começar a comprehender que o problema é mais complexo do que
                                        parecia quando era apenas uma phrase que toda a gente julga
                                        que comprehende; que ha talvez, nas distincções a fazer,
                                        possibilidades até aqui insuspeitas; que o hypothetico
                                        monarchico, de quem acima se fallou, não cahia porventura em
                                        contradicção com a sua theoria aristocratica no argumento
                                        das «maiorias», de que occasionalmente se serviu. E deve
                                        notar-se que, como não estudaremos o problema senão nas suas
                                        linhas geraes e essenciaes, as conclusões, a que formos
                                        levados, não serão os resultados minimos, a que essa
                                        analyse, assim feita, conduz. Se a analyse fosse, desde o
                                        principio, minuciosa, e as conclusões, que se tirassem,
                                        fossem, portanto, todas as que se pudessem tirar,
                                        chegariamos a resultados que, embora logicos e verdadeiros,
                                        chocariam, por certo, demasiado as almas «liberaes» de
                                        grande numero de leitores. Para os chocar bem basta o que
                                        não omitimos.</p>
                                <p rend="indent-first">Isto dicto, passemos ao problema.</p>
                                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                                <p rend="indent-first">A psychologia moderna, que, embora ainda
                                        imperfeita, é já definidamente uma sciencia, chegou, entre
                                        outras, a uma conclusão, que só por culpa da Natureza é
                                        diametralmente opposta áquella idéa dos homens em que o
                                        seculo dezoito apoiava as suas «philosophias». O seculo
                                        dezoito julgava, com a tradição, que o homem é um animal
                                        racional. A sciencia moderna sabe, e com certeza, que o
                                        homem é um animal irracional. A sciencia psychologica sabe
                                        que, no homem como nos animaes, o inconsciente, ou
                                        subconsciente, predomina sobre o consciente; que o homem é,
                                        na sua essencia, uma creatura de instinctos e de habitos, e
                                        apenas por accrescimo e superficialidade, um ser
                                        «intellectual». Com as pseudo-conclusões metaphysicas, que
                                        se possam tirar d’este facto, a sciencia nada tem; ella
                                        limita-se a constatar o facto, que é aquelle. Qualquer que
                                        seja o grau das nossas intelligencias, nós somos, na acção,
                                        irmãos dos animaes: instinctos, e não razões, nos levam;
                                        sentimentos, e não idéas, nos conduzem.</p>
                                <p rend="indent-first">Este facto, que, no que se refere ao
                                        individuo humano, ou pelo menos a certos typos de individuo,
                                        é um pouco mais complexo do que acima se expoz, volve á
                                        simplicidade, com que alli está dicto, quando passa a ser
                                        applicado, não já a individuos, mas a aggrupamentos humanos,
                                        e sobretudo aos aggrupamentos humanos definidos e
                                        duradouros, a que se dá o nome de sociedades.</p>
                                <p rend="indent-first">Deixemos o problema, que para o caso não vem,
                                        de como se constituiram as primeiras sociedades, de para que
                                        fim foram constituidas, e de com que grau de intenção os
                                        homens as constituiram. Olhemos para qualquer sociedade já
                                        constituida e definida. De que modo coexistem os homens
                                        adentro d’ella?</p>
                                <p rend="indent-first">A vida de uma sociedade é, fundamentalmente,
                                        uma vida de acção. As relações dos individuos adentro d’ella
                                        são, fundamentalmente, relações entre as actividades, entre
                                        as acções, d’elles. As relações d’essa sociedade com outras
                                        sociedades — sejam essas relações de que especie forem — são
                                        relações de qualquer espécie de actividade, são relações de
                                        acção. É, portanto, pela acção que o individuo é social.
                                        É, portanto, pelas faculdades que conduzem á acção que o
                                        individuo é directamente social. Ora, como a sciencia
                                        constata que são os instinctos, os habitos, os sentimentos —
                                        tudo quanto em nós constitue o inconsciente, ou o
                                        subconsciente — que levam á acção, segue que é pelos seus
                                        instinctos, pelos seus habitos, pelos seus sentimentos — e
                                        não pela sua intelligencia — que o individuo é directamente
                                        social.</p>
                                <p rend="indent-first">Por que especie de instinctos, porém, é que o
                                        individuo <pb n="3"/>é directamente social? Alguns dos seus instinctos,
                                        como o instincto de conservação e o instincto sexual, são
                                        sociaes, apenas indirectamente. Servindo-os, o individuo
                                        serve, em ultimo resultado, a sociedade a que pertence,
                                        porque, mantendo a sua vida, mantem a vida de um elemento
                                        componente da sociedade a que pertence, e, propagando a
                                        especie, contribue para a continuidade de vida d’essa
                                        sociedade; mas nem um, nem outro, d’esses instinctos tem um
                                        fim directamente social. O serviço d’esses instinctos
                                        involve, ao contrario, um grau maior ou menor de
                                        concorrencia, de lucta, com outros individuos. Esses
                                        instinctos, portanto, embora necessarios á sociedade, são de
                                        ordem individual e não social.</p>
                                <p rend="indent-first">Ora se a characteristica dos instinctos
                                        individuaes, embora uteis á sociedade, é que levam a um
                                        antagonismo com outros individuos, por certo que a
                                        characteristica dos instinctos propriamente sociaes será que
                                        levam ao contrario de um antagonismo d’esses, porque, se o
                                        não fizessem, não seriam propriamente sociaes. Se pelos seus
                                        instinctos individuaes um homem toma consciencia de si como
                                        em opposição aos outros homens, e portanto como differente
                                        d’elles, pelos seus instinctos sociaes, ao contrario,
                                        define-se para si como em collaboração com elles, isto é,
                                        como seu <hi rend="italic">similhante</hi>. Os instinctos
                                        propriamente sociaes são, pois, aquelles pelos quaes um
                                        individuo se sinta similhante de outro individuo, por
                                        divergentes que sejam as suas actividades, por antagonicos
                                        que sejam os seus temperamentos.</p>
                                <p rend="indent-first">Não esqueçamos, porém — porque, esquecendo-o,
                                        iriamos muito longe —, qual é o fim restricto d’este estudo.
                                        Elle é a determinação do que seja, essencialmente, a
                                        «opinião publica». Não estamos fazendo um estudo sociologico
                                        completo do conteúdo integral do instincto da sociedade;
                                        estamos fazendo um estudo sociologico limitado a uma feição
                                        especial d’este instincto. Tenhamos isto presente, para
                                        limitarmos ao que é rigorosamente necessario a nossa
                                        demonstração.</p>
                                <p rend="indent-first">«Opinião publica» quere dizer a opinião geral
                                        corrente em uma sociedade. Investigar quaes sejam os
                                        fundamentos da «opinião publica» quere dizer, portanto,
                                        investigar quaes sejam os fundamentos de uma opinião geral
                                        corrente em uma sociedade. E isso implica que investiguemos,
                                        apenas, quaes as condições mentaes que motivam a existencia,
                                        em uma sociedade, de uma opinião geral, ou «publica». E,
                                        como se tracta de uma opinião <hi rend="italic">geral</hi>, 
                                        isto involve, em final analyse, que determinemos quaes as
                                        condições, que motivam, em uma sociedade, a possibilidade da
                                        existencia de uma opinião <hi rend="italic">susceptivel
                                                de generalidade</hi>, capaz, por sua natureza, de se
                                        tornar extensiva a todos os homens que compõem essa
                                        sociedade. Tanto basta para que vejamos que a investigação,
                                        em que iamos, dos instinctos sociaes deve limitar-se á
                                        constatação de qual seja o <hi rend="italic">instincto
                                                social fundamental</hi>. E o instincto social
                                        fundamental será aquelle pelo qual um individuo se sinta <hi
                                                rend="italic">mais intima e
                                        profundamente</hi> similhante do <hi rend="italic">maior
                                                numero possivel</hi> de individuos.</p>
                                <p rend="indent-first">Isto posto e esclarecido, podemos regressar á
                                        linha do nosso raciocinio.</p>
                                <p rend="indent-first">A vida social, vimos, é essencialmente acção.
                                        A constatação de similhança entre dois individuos resume-se,
                                        portanto, na constatação, entre elles, de uma similhança de
                                        acção. A constatação de similhança profunda e extensivel a
                                        um grande numero de individuos assenta, portanto, na
                                        constatação, entre esses individuos, da similhança entre
                                        elles naquellas suas acções que mais demonstram uma
                                        similhança ou dissimilhança profunda entre os individuos, e
                                        naquellas suas acções que maior similhança ou dissimilhança
                                        estabelecem entre o maior numero possivel de individuos. Ora
                                        as acções que mais demonstram uma similhança ou
                                        dissimilhança profunda entre os individuos são aquellas que
                                        derivam do que em cada individuo haja de mais profundo. E as
                                        acções que estabelecem uma similhança ou dissimilhança entre
                                        o maior numero possivel de individuos são aquellas que, <hi
                                                rend="italic">por mais naturaes, mais geraes, mais
                                                repetidas</hi>, são por isso communs a um grande
                                        número de individuos, sendo, através d’ellas, constatada
                                        fácil–, immediata– e constantemente a similhança ou
                                        dissimilhança entre os individuos. Segue, portanto, que a
                                        acção que mais implica a similhança ou dissimilhança entre
                                        varios individuos é aquella que, sendo a mais natural, a
                                        mais geral e a mais repetida, seja, ao mesmo tempo, a que
                                        represente o que em cada individuo haja de mais
                                        profundo.</p>
                                <p rend="indent-first">Quando, porém, nos referimos ao que em cada
                                        individuo ha «de mais profundo», entendemos «de <hi
                                                rend="italic">socialmente</hi> mais profundo»; não
                                        nos reportamos áquelles seus instinctos profundos, que são
                                        de natureza individual. Esses, dada a natureza do problema,
                                        não nos interessam. Mas a base commum dos instinctos
                                        individuaes e sociaes profundos, a base, de resto, de todo o
                                        instincto profundo, é a hereditariedade. O que temos, enfim,
                                        que determinar é <hi rend="italic">por que acção se
                                                manifesta natural, geral e constantemente o que no
                                                instincto social ha de hereditario.</hi>
                                </p>
                                <p rend="indent-first">Ora a acção mais natural, geral e constante,
                                        que se dá na sociedade, é a acção de <hi rend="italic"
                                                >fallar</hi>. A mais simples de todas as acções
                                        sociaes é a de fallar com outra pessoa; sendo, porém, a mais
                                        simples é a que immediatamente nos põe em contacto com o que
                                        nessa pessoa ha de mais profundo e intimo. Mas fallar não é
                                        possivel, no sentido de conversar, senão quando os
                                        interlocutores se entendam. Fallar, portanto, no sentido
                                        social, pressupõe <hi rend="italic">fallar a mesma
                                                lingua</hi>. Fallar a mesma lingua pode involver,
                                        evidentemente, aquelle elemento de hereditariedade, que
                                        marcámos como necessario neste problema: é quando a lingua,
                                        que os interlocutores fallem, seja a lingua herdada e
                                        materna de todos elles.</p>
                                <p rend="indent-first">Encontrámos, portanto, a acção social que
                                        estabelece entre varios individuos a relação immediata de
                                        similhança extensa e profunda: é o <hi rend="italic"
                                                >fallarem a mesma lingua materna</hi>. E, com isso,
                                        queda revelado qual é o instincto social <hi rend="italic"
                                                >fundamental</hi>: é o instincto chamado <hi
                                                rend="italic">patriotismo.</hi>
                                </p>
                                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                                <p rend="indent-first">A conclusão parece mesquinha, e inutil, para
                                        ter chegado só a ella, tão longo raciocinio. Reparemos
                                        attentamente, porém, para qual é exactamente o valor da
                                        conclusão a que chegámos, considerando, sobretudo, a maneira
                                        por que chegámos a ela.</p>
                                <p rend="indent-first">Tivemos a vantagem de chegar a essa conclusão
                                        por meio de uma analyse cuidadosa, que a estabelece
                                        definitivamente. Já com isso, com o não ser essa conclusão
                                        uma mera hypothese ou uma these dogmaticamente dada por
                                        verdadeira, ganhámos alguma cousa. O valor principal da
                                        conclusão está, porém, no que ella involve, e que só
                                        nitidamente se determina considerando o raciocinio que a
                                        ella conduziu.</p>
                                <p rend="indent-first">O que estabelecemos? Que a base da opinião
                                        publica para que possa, com effeito, ser considerada opinião
                                        publica, é apoiar-se no instincto social fundamental; que o
                                        instincto social fundamental é o patriotismo; que a base da
                                        opinião publica, portanto, é o instincto patriotico.</p>
                                <p rend="indent-first">Qual é, porém, o conteúdo logico do termo
                                        «instincto patriotico»? Vimos que o instincto da lingua
                                        materna é o typo mais flagrante do instincto patriotico; se
                                        determinarmos em que se baseia, fundamentalmente, esse
                                        instincto da lingua materna, teremos a base de todos os
                                        instinctos de que se compõe o instincto patriotico. Ora a
                                        lingua materna é um habito, mas um habito que tem a
                                        especialidade de ser um habito <hi rend="italic"
                                                >hereditario</hi>; é um habito aprendido, não no
                                        meio social directo, mas no meio social hereditario. O
                                        characteristico do instincto patriotico é, portanto, ser
                                        composto de habitos sociais hereditarios. Ora um habito
                                        social hereditario tem um nome conhecido: chama-se uma <hi
                                                rend="italic">tradição</hi>. Se a opinião publica se
                                        baseia, pois, no instincto patriotico; se o instincto
                                        patriotico é, em ultima analyse, o instincto das tradições
                                        nacionais; segue que a base da opinião publica é a tradição
                                        nacional, que <hi rend="italic">não pode haver opinião
                                                publica senão tradicionalista.</hi>
                                </p>
                                <p rend="indent-first">E a confirmação practica da conclusão,
                                        tel-a-emos se repararmos que o paiz typico da «opinião
                                        publica», a Inglaterra, é, ao mesmo tempo (e sabemos já que
                                        é porque isso é a mesma cousa) o paiz typico do
                                        tradicionalismo, em que a propria liberdade é defendida, não
                                        como «liberdade» propriamente, mas como o «privilegio <hi
                                                rend="italic">tradicional</hi> do povo inglez».</p>
                                <p rend="indent-first">Fixemo-nos. A opinião publica é, então, duas
                                        cousas. É, <hi rend="italic">primeiro</hi>, um phenomeno de
                                        instincto; é, <hi rend="italic">segundo</hi>, um phenomeno
                                        sempre tradicionalista. Vejamos a que conclusões leva esta
                                        constatação; o que é que se deduz de ser a opinião publica
                                        um phenomeno de instincto, e o que é que se deduz de ser a
                                        opinião publica um phenomeno sempre tradicionalista.</p>
                                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                                <p rend="indent-first">A opinião publica, sendo um phenomeno do
                                        instincto, manifesta-se, como todo o instincto, <hi
                                                rend="italic">não-intellectualmente</hi>. Ora, como
                                        o proprio da intelligencia é definir e esclarecer,
                                        conclue-se que a opinião publica nunca se <hi rend="italic"
                                                >define</hi>, nunca explica em termos de idéas o seu
                                        conteudo instinctivo. É um estado de mera <hi rend="italic"
                                                >tendencia</hi>; é uma <hi rend="italic"
                                                >atmosphera</hi>, uma <hi rend="italic"
                                        >pressão</hi>, de modo nenhum uma orientação ou uma
                                        attitude.</p>
                                <p rend="indent-first">A opinião publica, como todo o instincto,
                                                manifesta-se <hi rend="italic"
                                                >conservativamente</hi>. O instincto não origina,
                                        não cria, não se adapta. A opinião publica nunca se adapta,
                                        nem se procura adaptar; adapta as cousas a si, ou procura
                                        fazel-o. Ante uma novidade, ou a absorve e a converte em sua
                                        substancia, ou a regeita. Assim é o instincto. A qualidade
                                        que busca adaptar-se ás cousas não é o instincto, é a
                                        intelligencia.</p>
                                <p rend="indent-first">A opinião publica, por fim, como todo o
                                        instincto, é radicalmente <hi rend="italic"
                                        >antagonista</hi>. A intelligencia, perante o não-ella, como
                                        busca comprehender, não odeia, porque se approxima; e,
                                        quando chega a comprehender, em geral tolera, e por vezes
                                        ama. «Comprehender», disse-se, «é amar». Não é assim o
                                        instincto. O que elle não sente como <hi rend="italic">seu,
                                                sente como contra si</hi>. «Quem não é por mim é
                                        contra mim» é a divisa do instincto, e, portanto, da opinião
                                        publica.</p>
                                <p rend="indent-first">A que conclusão levam estas constatações
                                                simples? <hi rend="italic">Ao esfrangalhamento
                                                integral do conceito moderno de Democracia</hi>, á
                                        demonstração de que a Democracia, como modernamente se
                                        comprehende, é <hi rend="italic">essencialmente</hi> inimiga
                                        da opinião publica, e, portanto, anti-social, anti-popular e
                                        anti-patriotica. Vejamos isto nos seus detalhes.</p>
                                <p rend="indent-first">A Democracia moderna, o systema politico que
                                        nasceu da Revolução Ingleza, e inundou a Europa atravez do
                                        phenomeno inglez chamado a Revolução Franceza, assenta em
                                        trez bases: o principio do suffragio como base da vida
                                        politica; o principio chamado «liberalismo», cuja substancia
                                        consiste na tendencia para abolir os privilegios especiaes
                                        de certas classes ou de certas pessoas, e de estabelecer
                                        entre os homens a maior egualdade possivel; e o principio a
                                        que melhor se pode chamar «pacifismo», que significa que a
                                        vida das sociedades, essencialmente commercial e industrial,
                                        é só episodicamente, ou por um resto de «atrazo», guerreira,
                                        e que a paz entre os povos é o estado normal, ou que deve
                                        ser normal, na vida social. E isto que resume o lemma
                                        «liberdade, igualdade, fraternidade», que a Revolução
                                        Franceza converteu em Sanctissima Trindade para uso de quem
                                        não tem religião.</p>
                                <p rend="indent-first">É facil demonstrar que os «principios»
                                        democraticos são essencialmente dirigidos contra a opinião
                                        publica, contra o povo, e contra a propria essencia de toda
                                        a vida social, que a Democracia é o resumo de tudo quanto
                                        seja anti-popular, anti-social e anti-patriotico.</p>
                                <p rend="indent-first">A opinião publica, vimos, não se define. O
                                        voto é uma definição. O voto é a expressão de uma opinião
                                        individual; a opinião publica não é susceptivel de expressão
                                        pelos individuos. É uma atmosphera que os involve e que
                                        elles criam em conjuncto, não em cada um de per si; é uma
                                        synthese organica, não uma somma mechanicamente feita. O
                                        voto é, mais, a expressão de uma convicção politica, isto é,
                                        de uma <hi rend="italic">idéa</hi>; ora o instincto, e tal é
                                        a opinião publica, tem por natureza <hi rend="italic">não
                                                ter idéas.</hi>
                                </p>
                                <p rend="indent-first">A opinião publica, sendo um instincto,
                                        localiza-se, em qualquer sociedade, essencialmente nos
                                        individuos em quem o instincto predomine; por isso ella se
                                        localiza na <hi rend="italic">maioria real</hi> da
                                        sociedade, pois que na maioria dos homens o instincto domina
                                        as manifestações da intelligencia, e porisso ella se
                                        localiza no <hi rend="italic">«povo»</hi>, não só porque
                                        ella é a maioria, mas porque a sua educação inferior o
                                        habilita a representar com menos perturbação os impulsos
                                        fundamentaes do instincto. Ora o suffragio, como, pelas
                                        razões que já foram expostas, não exprime a opinião publica,
                                        não exprime a opinião da maioria real do paiz, nem do povo,
                                        detentores da opinião publica verdadeira. O suffragio
                                        representa apenas, quando muito, a <hi rend="italic">maioria
                                                politica organizada</hi>, que perante a maioria real
                                        da sociedade é uma minoria, e, em geral, uma pequena
                                        minoria. E nem isto, mesmo, representa. Os resultados de uma
                                        eleição demonstram apenas a organização dos partidos
                                        politicos, vencendo, em geral, aquelle partido cuja
                                        organização puramente partidaria deriva da superioridade dos
                                        organizadores partidarios, resulta que os resultados de uma
                                        eleição provam apenas o poder dictatorial que adquiriram os
                                        poucos individuos que são dirigentes do partido
                                        vencedor.</p>
                                <p rend="indent-first">Tanto isto é assim que é assim em Inglaterra,
                                        o paiz onde o systema representativo moderno nasceu, e onde,
                                        ainda, mais limpamente correm os actos eleitoraes. E o que
                                        se dá em Inglaterra? Vai dizer-nol-o um homem que é politico
                                        tanto por hereditariedade como por actividade propria. Eis o
                                        que se lê a pág. 237 do livro <ref
                                                target="http://bibliotecaparticular.casafernandopessoa.pt/3-9">
                                                <rs type="title">
                                                  <hi rend="italic">Conservatism</hi>
                                                </rs>
                                        </ref> de <rs type="name" key="P665">Lord Hugh Cecil</rs>,
                                        filho do <rs type="name" key="P665">Marquez de
                                                Salisbury</rs>:</p>
                                <p rend="indent-first">«Pretende-se que a Casa dos Communs
                                        representa o povo. A verdade, porém, é que nem o povo tem
                                        voz activa na escolha da Casa dos Communs, nem contrôle
                                        definido sobre ella, uma vez escolhida. Na realidade, a
                                        unica cousa que o povo tem é occasião de escolher entre os
                                        candidatos partidarios apresentados á sua escolha. São os
                                        partidarios ardentes — a Guarda Pretoriana — quem escolhe os
                                        candidatos, e os eleitores teem apenas que determinar se
                                        preferem ser representados pelo nomeado dos Pretorianos
                                        Liberaes, ou pelo nomeado dos Pretorianos Conservadores, ou,
                                        em casos mais raros, podem escolher um candidato, não menos
                                        partidariamente disciplinado, que o Partido Laborista
                                        nomeia. Os Independentes podem, na verdade, propor-se, e ás
                                        vezes propõem-se. Mas as eleições, nas condições modernas,
                                        são a tal ponto uma questão de organização e de engrenagens
                                        que um Independente poucas esperanças tem de vencer contra
                                        os candidatos nomeados pelos partidos. A victoria eleitoral
                                        de um Independente é a cousa mais rara d’este mundo. A unica
                                        verdadeira influencia, que os Independentes podem ter,
                                        deriva do interesse que os gerentes dos partidos teem em
                                        conseguir os votos d’elles. Mas mesmo isto tem um effeito
                                        limitado. Porque ha polemicas em que os partidarios ardentes
                                        teem um interesse demasiado para que estejam dispostos a
                                        fazer concessões ao publico extra-partidario... O facto
                                        formidavel é que a authoridade suprema do nosso Imperio
                                        immenso e sem egual está alternadamente nas mãos de dois
                                        bandos de homens vehementes, intransigentes e
                                        desequilibrados.»</p>
                                <p rend="indent-first">Não quere isto dizer que nenhum paiz
                                        democratico seja governado de accordo com o instincto
                                        chamado a opinião publica. Onde a opinião publica é forte,
                                        coherente e rapida, eleitores, e sobretudo eleitos, sentem a
                                        sua pressão, e não ousam governar contra ella. Mas isso
                                        acontece em todo o paiz onde a opinião publica seja sã e
                                                forte, <hi rend="italic">qualquer que seja o regimen
                                                politico d’esse paiz</hi>. Num caso d’estes a
                                        Democracia, essencialmente anti-popular, não logra fazer o
                                        mal que pode; mas algum mal faz, porque há sempre, a
                                        estorvar o contacto directo entre a opinião <pb n="4"/>publica
                                        verdadeira e os governantes, a pseudo-opinião que sahiu das
                                        urnas, que constantemente perturba e obscurece as indicações
                                        instinctivas da alma nacional. Num regimen natural —
                                        aristocracia ou monarchia pura — podem existir outros males
                                        e defeitos, mas nenhum tão grave como este. É que o
                                        principio do suffragio politico é, na sua essencia, como
                                        vimos, não só não-social, mas <hi rend="italic"
                                                >anti-social</hi>. Admittil-o em uma sociedade é
                                        fazer-lhe escolher veneno para alimento.</p>
                                <p rend="indent-first">Nas sociedades tradicionalistas são talvez os
                                        Mortos que mandam; nas sociedades democraticas, porém, é a
                                        Morte que manda.</p>
                                <p rend="indent-first"><pb n="3"/>Demonstrado, assim, que a Democracia moderna
                                        é radicalmente anti-social, pois que um dos seus principios
                                        fundamentaes, o do suffragio politico, é substancialmente
                                        antagonico, por «intellectual», ao não-intellectualismo que
                                        caracteriza as manifestações do instinctivismo social e da
                                        «opinião publica», manifestação d’elle e base reconhecida de
                                        toda a vida politica, resta, neste capitulo, que provemos
                                        que a Democracia moderna é por egual anti-popular e
                                        anti-patriotica. A demonstração far-se-ha contrapondo o
                                        segundo dos principios «democraticos», o liberalismo, ao
                                        segundo dos principios do instinctivismo social, a
                                        conservatividade; e contrapondo o terceiro dos principios
                                        «democraticos», o pacifismo, ao terceiro dos principios do
                                        instinctivismo social, que é o antagonismo. Assim se
                                        provará, no primeiro caso, o caracter anti-popular da
                                        Democracia moderna, e, no segundo caso, o seu caracter
                                        anti-patriótico.</p>
                                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                                <p rend="indent-first">Ao comparar os principios «liberaes», ou
                                        liberalistas, com a essencia conservativa do instinctivismo
                                        social, temos que, logo de inicio, excluir uma possibilidade
                                        de erro, ou de confusão, que é a que resultaria de se
                                        confundir o sentido de <hi rend="italic"
                                                >conservatividade</hi> com a significação de <hi
                                                rend="italic">conservantismo</hi>. Quando tivermos
                                        que considerar a opinião publica como phenomeno <hi
                                                rend="italic">sempre tradicionalista</hi> (o que já
                                        provámos que era), será occasião de encarar o problema
                                                do <hi rend="italic">conservantismo</hi>
                                        propriamente dito, isto é, da attitude usualmente designada
                                                como <hi rend="italic">conservadora</hi>. O que nos
                                        preoccupa agora, na analyse comparativa do liberalismo da
                                        Democracia moderna e da <hi rend="italic"
                                                >conservatividade</hi> do instinctivismo social, é a
                                        definição differencial d’essa <hi rend="italic"
                                                >conservatividade</hi>. E, como o nome suggere <hi
                                                rend="italic">conservantismo</hi> por similhança
                                        etymologica, cumpre, antes de mais nada, distinguir.</p>
                                <p rend="indent-first">Quando, no anterior artigo, determinámos
                                        quaes os characteristicos fundamentaes do instincto, e,
                                        portanto, da opinião publica (que haviamos provado ser uma
                                        synthese de instinctos, e não de idéas), notámos que um
                                        d’esses characteristicos do instincto era o <hi
                                                rend="italic">não se adaptar</hi> (adaptando, antes,
                                        as cousas a si), sendo nisso o contrario da intelligencia,
                                        essencialmente adaptativa. A essa peculiaridade do instincto
                                        chamámos, porventura mal, <hi rend="italic"
                                                >conservatividade</hi>. Tal, porém, é o sentido que,
                                        a dentro d’este estudo, o termo comporta. A conservatividade
                                        entende-se, portanto, aqui como sendo aquella peculiaridade
                                        do instincto, pela qual elle tende a conservar-se tal qual
                                        é, não originando nem creando, e procurando, ante qualquer
                                        phenomeno externo, adaptal-o a si.</p>
                                <p rend="indent-first">Resulta de tal peculiaridade que, se ha
                                        tendencia fundamental do instincto, é a de fazer com que
                                        todas as cousas, com as quaes entre em contacto, se
                                        convirtam na sua propria substancia — substancia d’elle,
                                        instincto. Ora esta attitude dá como resultado nos
                                        individuos componentes da camada propriamente instinctiva,
                                        isto é, da quasi totalidade da nação, o <hi rend="italic"
                                                >egoismo</hi> como phenomeno distinctivo. O que na
                                        generalidade do instincto se characteriza por a tendencia
                                        não-adaptativa, characteriza-se na particularização
                                        individual do instincto por a tendencia centripeta. Ora,
                                        como são as camadas populares (assim vimos) as que
                                        concentram em si, com menos desvio e mais segura detenção, o
                                        instinctivismo social, como são ellas que são sanmente
                                        depositarias do instincto de sociedade, segue que estas
                                        camadas são por egual depositarias do <hi rend="italic"
                                                >egoismo</hi> como determinação individual d’esse
                                        phenomeno geral. E segue immediatamente que para uma theoria
                                        ser anti-popular, para ser feita contra o povo, contra os
                                        seus instinctos e contra a sua alma, basta que essa theoria
                                        seja anti-egoistica. Basta que se lance em uma sociedade uma
                                        theoria, pela qual se attaque o egoismo, para se lançar uma
                                        theoria, pela qual se attaca o povo. Só nas epochas de
                                        decadencia e de esgottamento social, quando o valor humano
                                        do individuo se abate e o seu dynamismo social affrouxa,
                                        pode uma doutrina altruista criar raizes na alma popular.
                                        Tal o caso das doutrinas liberaes na nossa epocha incerta e
                                        decadente. Tal o caso da invasão negra do cristismo, com a
                                        sua morbidez e a sua indisciplina, na decadencia do imperio
                                        romano, no crepusculo dos velhos deuses pagãos, por quem
                                        vieram ao mundo as virtudes civicas e a harmonia e a
                                        disciplina das almas.</p>
                                <p rend="indent-first">Há, evidentemente, uma excepção. Esse egoismo
                                        nasce da espontanea applicação particular do instinctivismo
                                        social; mas esse instinctivismo social tem por base (como já
                                        vimos) o sentimento patriotico. Ora onde tudo é instincto —
                                        e assim é nos depositarios essenciaes do instinctivismo
                                        social —, só se contraria ou equilibra a acção de um
                                        instincto pela acção de um outro instincto, egualmente
                                        forte. O egoismo individual e o sentimento patriotico teem a
                                        mesma base instinctiva; o individuo normal e são, portanto,
                                        só deixa de ser egoista pela sollicitação do sentimento
                                        patriotico. Quando não ha razão patriotica em jogo, o homem
                                        são é absolutamente egoista; e a objecção, que
                                        immediatamente occorre, do sentimento de familia, cahe em
                                        falso, pois que o sentimento de familia, é, no homem são,
                                        apenas um prolongamento complicado do instincto sexual. Isto
                                        no homem são, dizemos: o que acontece no homem doente não
                                        nos interessa saber.</p>
                                <p rend="indent-first">Não custa a ver que o principio liberalista,
                                        ou egualitario, inteiramente se contrapõe ao egoismo são dos
                                        homens. Busca o liberalismo a abolição de privilegios, a
                                        abolição de differenças sociaes entre os homens; e leva isto
                                        mais ou menos longe — theoricamente, consoante a ousadia ou
                                        indisciplina mental dos theorizadores; practicamente,
                                        segundo o grau de perturbação social que se atravesse.</p>
                                <p rend="indent-first">A abolição de privilegios parece, a
                                        principio, que deve ser concordante com o egoismo natural
                                        dos homens, pois que a abolição do privilegio de determinado
                                        homem pode favorecer o egoismo de mil homens, que não tenham
                                        tal privilegio; e, se ha aqui egoismo ferido, é por certo
                                        apenas o do desprivilegiado. Tal beneficio, porém, é
                                        apparente. Em outra parte está o ponto fundamental, e nelle
                                        o erro.</p>
                                <p rend="indent-first">Ao destruir privilegios, o liberalismo parte
                                        de um principio social falso, porque de um principio
                                        anti-egoista. Parte do principio de que o privilegio é um
                                        estorvo, e não de que elle é uma vantagem; isto é, encara o
                                        privilegio do lado <hi rend="italic">de quem não o
                                        tem</hi>, e não do lado <hi rend="italic">de
                                        quem o tem</hi>. Fazendo isto, o liberalismo encara o
                                        privilegio do lado anti-egoista, e, portanto, socialmente
                                        falso. Encara o privilegio como uma cousa que não deve
                                        haver. Se fôsse uma doutrina socialmente sã, devia encaral-o
                                        como uma coisa que devia haver em mais abundancia, visto
                                        que, para quem o tem, é uma vantagem. Tal applicação do
                                        principio seria — é certo — absurda, mas o absurdo estaria
                                        na extensão da applicação, e não em o proprio principio; no
                                        liberalismo, porém, o principio é, já de per si, absurdo, de
                                        sorte que qualquer applicação que d’elle se tente virá
                                        sempre eivada do vicio de origem.</p>
                                <p rend="indent-first">Neste criterio anti-egoista está, pois, o
                                        erro do liberalismo; e tanto é erro que veremos a espontanea
                                        operação do principio e do criterio contrarios — primeiro,
                                        em uma sociedade barbara, e, portanto, proxima dos proprios
                                        instinctos e livre de perversões accumuladas; segundo, na
                                        nossa propria sociedade pervertida e decadente, por o que de
                                        fundamental opera por baixo da apparencia egualitaria ou
                                        liberalista.</p>
                                <p rend="indent-first">Como epocha barbara, brutalmente instinctiva,
                                        não temos melhor, ou mais estudado, exemplo que a Edade
                                        Media. E qual o criterio de «liberdade» na Edade Media? O
                                        povo medieval tinha a liberdade como  <hi rend="italic">uma
                                                regalia</hi>, como <hi rend="italic">um
                                                privilegio</hi>, como qualquer cousa que
                                        essencialmente valia <hi rend="italic">por os outros a não
                                                terem</hi>. Qualquer citação de uma authoridade
                                        competente poderá servir para authenticar esta asserção.
                                        Melhor que quaesquer outras servirão as palavras do Prof.<rs
                                                type="name" key="P667">A. F. Pollard</rs>, na
                                                sua <ref
                                                target="http://bibliotecaparticular.casafernandopessoa.pt/index/aut/P/pollardaf.htm">
                                                <rs type="title">
                                                  <hi rend="italic">History of England</hi>
                                                </rs>
                                        </ref>:</p>
                                <p rend="indent-first">«Em 1215 uma «liberdade» era a posse, por uma
                                        pessoa definida ou um grupo definido de pessoas, de
                                        privilegios bem definidos e tangiveis... O valor de uma
                                        «liberdade» estava em que, pelo seu goso, não se era como os
                                        outros homens» (p. 53).</p>
                                <p rend="indent-first">No que respeita á epocha presente, com os
                                        seus preconceitos liberalistas e egualitarios, veremos que
                                        elles em nada impedem a operação instinctiva, em plena
                                        affirmação egualitaria, do fundamental egoismo humano.
                                        Escolheremos para exemplo a mesma classe — a classe popular
                                        —, e iremos colher a amostra naquella parte da classe
                                        popular que mais extremo «liberalismo» estadeia — os
                                        infelizes mentais cuja ignorancia sociologica e
                                        desconhecimento da historia os leva a ter idéas socialistas
                                        ou parecidas, demencia terminal do liberalismo.</p>
                                <p rend="indent-first">Vemos, com effeito, que esses pobres diabos
                                        busquem espontaneamente qualquer resultado de accordo com a
                                        base liberalista e egualitaria da sua doutrina? Não o vemos.
                                        O que encontramos, é, ao contrario, a tendencia para
                                        substituir aos pretensos «privilegios» do capital uns outros
                                        «privilegios» — os do chamado «trabalho». A tendencia
                                        espontanea é para a inversão dos factores, não para a sua
                                        egualização. E a celebre «ditadura do proletariado», ultimo
                                        avatar da ignorancia e da asneira, revela, com a ingenuidade
                                        mental characteristica dos seus creadores, aquelle <hi
                                                rend="italic">naturel</hi> que <hi rend="italic"
                                                >revient au galop</hi>, quanto mais o querem
                                        escorraçar.</p>
                                <p rend="indent-first">Um povo, de resto, sobretudo se se sentiu
                                        opprimido, pode a principio sympathizar com o movimento
                                        liberalista; mas, tarde ou cedo, de desconfiar d’elle, passa
                                        a odial-o. O caso é simples. Ou o liberalismo segue o seu
                                        caminho logico e justo, ou não o segue. Se o segue, entra,
                                        mais tarde ou mais cedo, em conflicto com privilegios que a
                                        elle, povo, tocam já de perto; porque privilegios todos os
                                        teem, reaes ou esperados. Se o não segue, que é o que em
                                        geral acontece — dada a impossibilidade radical da operação
                                        do liberalismo e os attritos que quotidianamente encontra ao
                                        tentar existir — vae o liberalismo gradualmente desviando-se
                                        do seu primitivo intuito, porventura sincero, e torna-se uma
                                        mera arma de espoliação para os politicos sem escrupulos,
                                        modo-de-viver dos <rs type="name" key="P540">Lloyd
                                                Georges</rs> e dos <rs type="name" key="P668"
                                                >Clemenceaux</rs> da charlatanice politica
                                        internacional. Mero implemento de ambiciosos, quando não
                                        positivamente de ladrões, o liberalismo acaba por dispertar
                                        as iras do povo, quando o caso se não dê de no povo, por
                                        decadente, já não haver a possibilidade sã da ira
                                        legitima.</p>
                                <p rend="indent-first">O caso é, pois, que, sendo assim
                                        anti-egoista, o liberalismo é radicalmente anti-popular.
                                        Para se ser «liberal» é preciso ser-se inimigo do povo, não
                                        ter contacto nenhum com a alma popular, nem a noção das
                                        noções instinctivas que lhe são naturaes e queridas.
                                        Theoria, de resto, originada por emissarios da aristocracia
                                        ingleza, no seu conflicto com a velha monarchia; espalhada,
                                        depois, por homens de lettras francezes, mais como arma
                                        contra a Egreja que contra o <hi rend="italic">ancien
                                                régime</hi>, o liberalismo ainda hoje se conserva
                                        fiel á sua origem extra-popular. Hoje, porém, são os
                                        transviados do povo quem theoriza — os infelizes que sahiram
                                        do povo e, perdido o contacto com elle e com os seus
                                        instinctos naturaes, não subiram, porém, a nenhuma das
                                        aristocracias que o exforço pode conquistar, eternos
                                        intermedios da vida social, sem cultura verdadeira, sem
                                        posição conquistada, sem valor interna ou externamente
                                        definido. Escravos de todas as invejas e de todas as
                                        fallencias, o seu subconsciente indisciplinado
                                        espontaneamente os leva a collaborar em quanto seja obra de
                                        dissolução social, traidores naturaes a tudo, excepto á sua
                                        propria incompetencia para tudo. Tão triste e debil epocha é
                                        a nossa que as proprias theorias falsas desceram de
                                        categoria nas pessoas dos seus sequazes! Feito, assim, por
                                        quem ou não é povo, ou já não sabe sentir como povo, que
                                        admira que este sistema venha eivado de todos os vicios
                                        anti-instinctivistas, de todas as raivas anti-naturaes?</p>
                                <p rend="indent-first">Ainda se o liberalismo compensasse o ser
                                        anti-egoistico com o ser, de qualquer fórma, um aspecto do
                                        sentimento patriotico; se, por exemplo, a theoria liberal
                                        tivesse por base o ser applicada só a determinada nação — a
                                        dos seus theoricos — com o fim, absurdo mas explicavel, de
                                        dar a essa nação a superioridade, pelo «goso da liberdade»,
                                        sobre todas as outras, até certo ponto, talvez, o
                                        liberalismo equilibraria o mal que lhe advém da outra parte
                                        da sua these. Mas, se ha traço characteristico do
                                        liberalismo é o de ser extensivo a toda a humanidade, de ser
                                        uma panacéa universal. E, assim, nem esta defeza, absurda
                                        que fôsse, lhe resta.</p>
                                <p rend="indent-first">O assumpto comportaria, a não ter que
                                        limitar-se, uma série muito mais extensa de considerações,
                                        entre as quaes a menos interessante não seria, por certo, a
                                        demonstração de que um povo são é espontaneamente
                                        aristocratista ou monarchico; de que nunca um povo foi
                                        liberal ou democratico; de que nunca um povo defendeu, de
                                        seu, senão os seus egoismos, individuo a individuo, e a sua
                                        patria, collectivamente; que nunca, nunca, excepto por
                                        doença da socialidade, ou perversão da decadência, os seus
                                        «direitos», as suas «justiças» foram assumpto por que um
                                        homem do povo déssse o esforço de se levantar de um banco ou
                                        de tirar as mãos das algibeiras.</p>
                                <p rend="indent-first">Deixemos, porém, o assumpto, e esses
                                        «direitos» e «justiças» aos que forçaram o commercio do opio
                                        sobre os chinezes, estrangularam as creanças irlandezas com
                                        os cabellos maternos, e deixaram morrer as mulheres boers
                                        nos campos de concentração do Transvaal.</p>
                                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                                <p rend="indent-first">Consideremos agora a opposição, mais facil de
                                        determinar, entre o instinctivismo social, no seu
                                                characteristico <hi rend="italic">antagonismo</hi> e
                                        a Democracia moderna, no <hi rend="italic"
                                        >pacifismo</hi> que a characteriza.</p>
                                <p rend="indent-first">O patriotismo — vimos nós e demonstrámos — é
                                        a base do instincto social, é, mesmo, o único instincto <hi
                                                rend="italic">social</hi> verdadeiro; não é, de
                                        resto, mais que um egoismo collectivo, ou melhor, a fórma
                                        collectiva do egoismo, base de toda a vida psychica.
                                        Demonstrámos tambem que, ao contrario da intelligencia — que
                                        busca comprehender e, pois que o busca, não pode odiar
                                        aquillo cuja comprehensão a attrahe —, o instincto odeia
                                        tudo quanto não seja elle, que o instincto é, portanto,
                                                radicalmente <hi rend="italic">antagonista</hi>. Da
                                        fusão d’estas duas constatações se vê que o sentimento
                                        patriotico é forçosamente <hi rend="italic"
                                        >antagonista</hi>; que, portanto, a attitude normal de
                                        qualquer nação com relação ás outras é o odio; que a guerra
                                        é, por conseguinte, o estado natural da humanidade, não
                                        sendo a paz, evidentemente, mais que um estado de preparação
                                        para a guerra.</p>
                                <p rend="indent-first">É esta a velha these do povo inglez, do <hi
                                                rend="italic">dammed foreigner</hi> («o raio do
                                        estrangeiro»); é esta a theoria para sempre celebre de <rs
                                                type="name" key="P669">Heraclito</rs>, quando,
                                        commentando o desejo de <rs type="name" key="P218"
                                                >Homero</rs> de que as guerras cessassem de vez, diz
                                        que, se as guerras cessassem, a propria vida cessaria,
                                        porque «a guerra», diz, «é a mãe de todas as cousas». E
                                        assim é. Atrazo ainda da evolução humana? peccado original
                                        pesando sobre a raça dos homens? Seja o que <pb n="4"/>fôr, tal é a
                                        dura lei, e por certo a these christista da maldade
                                        fundamental dos homens tem mais base que a these romantica e
                                        liberal da sua bondade inata. <hi rend="italic">Homo homini
                                                lupus</hi> é uma das tristes certezas da vida.</p>
                                <p rend="indent-first">A these, com effeito, pode ser alargada, e
                                        applicada não só ao egoismo nacional, como tambem ao egoismo
                                        dos individuos. Se o amor é a fonte de toda a vida physica,
                                        o odio é a fonte de toda a vida psychica. É do odio entre
                                        homem e homem que a civilização nasce, é da concorrencia
                                        entre homem e homem que o progresso surge, é do conflicto
                                        entre nação e nação que a humanidade recebe o seu impulso.
                                        Só a paz é infecunda, só a concordia é improficua, só o
                                        humanitarismo é anti-humanitario. E assim morre, ante a
                                        analyse sociologica, o ultimo dos falsos principios da
                                        Democracia moderna.</p>
                                <p rend="indent-first">E como vimos que a base do instinctivismo
                                        social é o sentimento patriotico; como vimos que o instincto
                                        é radicalmente antagonista, sabemos, por conclusão, que não
                                        ha instincto patriotico que não seja antagonista e
                                        guerreiro. No que pacifista, portanto, a Democracia moderna
                                        é radicalmente inimiga do sentimento patriotico,
                                        radicalmente anti-patriotica e anti-nacional.</p>
                                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                                <p rend="indent-first">Contrapuzemos, assim, sucessivamente aos trez
                                        principios fundamentaes do instinctivismo social, base de
                                        toda a saúde das collectividades e das nações, os trez
                                        principios fundamentaes do phenomeno de baixo
                                        intellectualismo chamado a Democracia moderna. Vimos que á
                                        não-intellectualidade do instinctivismo se oppunha a
                                        pseudo-intellectualidade do principio do suffragio, e que
                                        assim, e por esse seu principio, a Democracia moderna é
                                        anti-social. Vimos que á conservatividade do instinctivismo
                                        se oppunha o pseudo-altruismo nivelador do liberalismo, e
                                        que assim, e por esse seu principio, a Democracia moderna é
                                        anti-popular. Vimos que ao antagonismo do instinctivismo
                                        social se oppunha o pacifismo fraternario, e que assim, e
                                        por esse seu principio, a Democracia moderna é anti-nacional
                                        e anti-patriotica.</p>
                                <p rend="indent-first">E assim demonstrámos que a analyse
                                        escrupulosa do que seja a opinião publica, e de quaes as
                                        bases psychicas de uma vida social sã e assente em essa
                                        opinião, leva inevitalvelmente ao esfrangalhamento integral
                                        do conceito moderno de Democracia.</p>
                                <p rend="indent-first">Cumpre junctar a estas considerações só mais
                                        uma, tendente a esclarecer o apparecimento, nestes
                                        argumentos, de uma condicionação constante. Dissemos sempre
                                                «Democracia <hi rend="italic">moderna</hi>», e não
                                        foi sem razão que o dissemos. «Democracia», de per si,
                                        comporta, além d’este, dois outros sentidos possiveis. Podia
                                        entender-se, sem este escrupulo nosso, que o nosso argumento
                                        negativo era extensivo tambem á democracia antiga dos
                                        pagãos, systema muito differente, solidamente assente, como
                                        era, na dupla base da escravidão e da aristocracia, e
                                        vaccinado assim contra grande numero de doenças socies.
                                        Podia tambem entender-se que o nosso argumento visasse a
                                        democracia monarchica (tal, na verdade, se pode dizer que
                                        era) da Edade Media. Mas essa, sobre ser barbara, e,
                                        portanto, para o caso, insignificativa, era, por barbara,
                                        sã, e porisso (como em um argumento casual se viu) livre da
                                        justa injuria do nosso argumento analytico.</p>
                                <p rend="indent-first">Por isso accentuámos constantemente que os
                                        resultados destructivos do nosso raciocinio se entendiam
                                        constantemente só com a Democracia <hi rend="italic"
                                                >moderna</hi>.</p>
                                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                                <p rend="indent-first">Resta, agora, que demonstremos a segunda
                                        parte da nossa these primaria. Provámos que a opinião
                                        publica era um instincto; provámos que a opinião publica era
                                        sempre tradicionalista. Vimos já o que se podia deduzir de
                                        ser a opinião publica um instincto. Vamos ver agora o que se
                                        pode deduzir de ser a opinião publica sempre
                                        tradicionalista. É este o ponto em que entra em discussão
                                                aquelle <hi rend="italic">conservantismo</hi>, que
                                        nos cumpriu, ha pouco, que distinguissemos cuidadosamente da
                                                <hi rend="italic">conservatividade</hi>, então
                                        tractada.</p>
                                <p rend="indent-first">Se a opinião publica é sempre
                                        tradicionalista, segue que o impulso manifestado d’essa
                                        opinião será sempre no sentido de se conservar o que está,
                                        as tradições do paiz, os habitos e costumes do povo. Mas
                                        para se affirmar em apoio ao que já existe, ou ao que é
                                        habito ou tradição existir, não ha, evidentemente,
                                        necessidade de affirmação; ninguem pede o que já ha. Ha,
                                        porém, uma excepção: é quando isso, que já ha, esteja
                                        ameaçado.Temos, pois, como primeira conclusão, que a opinião
                                        publica nunca se afirma <hi rend="italic">senão contra
                                                alguem</hi>, que o tradicionalismo nunca se
                                                manifesta <hi rend="italic">senão contra o
                                                anti-tradicionalismo</hi>. Quer dizer, não ha nunca
                                                indicações <hi rend="italic">positivas</hi> da
                                        opinião publica; todas as suas indicações são <hi
                                                rend="italic">negativas</hi>, mau grado o seu
                                        character affirmativo de violencia. A opinião publica nunca
                                                pede <hi rend="italic">que</hi>: pede sempre <hi
                                                rend="italic">que não</hi>.</p>
                                <p rend="indent-first">O corollario immediato a tirar d’esta
                                        conclusão é que <hi rend="italic">não ha revoluções
                                                nacionaes</hi>; os unicos movimentos revolucionarios
                                        que podem ser na verdade <hi rend="italic"
                                        >nacionaes</hi> são as contra-revoluções. E no capitulo de
                                        revoluções, propriamente, só podem considerar-se
                                        nacionaes as que são feitas <hi rend="italic">contra um
                                                dominio estrangeiro</hi>, reacções essas, tambem, do
                                        tradicionalismo insultado no que tem de mais fundamental — a
                                        tradição maior de todas, a da independencia da patria.</p>
                                <p rend="indent-first">Porisso são revoluções nacionaes o 1.º de
                                        Dezembro de 1640 e o 8 de Dezembro de 1917; porisso o não
                                        são, sendo meros phenomenos de baixa politica, a rebellião
                                        que implantou o constitucionalismo, e a sublevação que
                                        instaurou a republica. Porisso os idolos populares, quando
                                        não sejam (como Cesar ou <rs type="name" key="P12" style="b">
                                                <rs type="name" key="P12" style="b">Napoleão</rs>
                                        </rs>) chefes militares, com o seu appelo fundamental ao
                                        instincto guerreiro e patriotico, são sempre <hi
                                                rend="italic">chefes de momentos
                                                contra-revolucionarios</hi> (<rs type="name"
                                                key="P12" style="b">
                                                <rs type="name" key="P12" style="b">Napoleão</rs>
                                        </rs> ainda, <rs type="name" key="P539">Bismarck</rs>, <rs
                                                type="name" key="P51">Sidonio Pais</rs>.) Mesmo
                                        figuras secundarias, como <rs type="name" key="P670">Carlos
                                                II</rs> de Inglaterra, ou <rs type="name" key="P671"
                                                >D. Miguel I</rs>, de Portugal, tiveram a aura
                                        nacional que compete aos representantes supremos das
                                        contra-revoluções.</p>
                                <p rend="indent-first">A revolta popular contra o dominio
                                        estrangeiro e a revolta popular contra o dominio de
                                        revolucionarios nacionaes são, no fundo, da mesma origem,
                                        partem ambas do mesmo instincto — a tradição ferida, ou no
                                        seu conjuncto patriotico, ou no seu habito politico e
                                        social. Digo mal, digo pouco: ha entre as razões para os
                                        dois tipos de revolta uma identidade absoluta. Visto que
                                        existem revoluções, e visto que (como se viu) não existem
                                                revoluções <hi rend="italic"
                                        >nacionaes</hi>, conclue-se que toda a revolução é um acto
                                        de desnacionalização, uma invasão estrangeira espiritual. E
                                        a historia assim o confirma — quer no caso da Revolução
                                        Franceza, que foi uma intrusão de idéas inglezas; quer no
                                        estabelecimento dos varios constitucionalismos e republicas
                                        modernos, intrusão, nos varios paizes, de uma indestrinçavel
                                        mixordia anglo-franceza. De modo que com verdade se pode
                                        dizer que não ha revolta nacional que não seja contra o
                                        estrangeiro — quer elle seja o estrangeiro de fóra, quer
                                        elle seja o estrangeiro de dentro.</p>
                                <p rend="indent-first">E assim, como ha <hi rend="italic">verdade
                                                popular</hi> só nesses movimentos, a Democracia
                                        moderna, sobre ser provada falsa em toda a extensão dos seus
                                        principios, queda provada tambem falsa em toda a extensão
                                        dos seus processos, que são os revolucionarios.</p>
                                <p rend="indent-first">Ser revolucionario é servir o inimigo. Ser
                                        liberal é odiar a patria. A Democracia moderna é uma orgia
                                        de traidores.</p>
                                <signed rend="right">
                                        <rs type="name" key="FP" role="author" style="b">FERNANDO
                                                PESSOA</rs>. </signed>
                        </div>
                </body>
        </text>
        <text type="reg" corresp="#W299">
                <body>
                        <div>
                                <pb n="2"/>
                                <head>A OPINIÃO PÚBLICA</head>
                                <p rend="indent-first">Entre as várias superstições verbais, de que
                                        se alimenta a pseudointeligência da nossa época, a mais
                                        vulgarmente usada é a da «opinião publica». E, como acontece
                                        com todas as superstições que conseguem deveras enraizar-se
                                        mas que não conseguem nunca tornar-se lúcidas, este critério
                                        instintivo respeitador da opinião pública em palavras
                                        (porque sente que há por detrás da frase uma realidade), mas
                                        pouco respeitador dela em atos (porque não sabe
                                        definidamente que realidade é essa), é ao mesmo tempo o
                                        esteio e o vício das sociedades modernas. É o seu esteio
                                        porque é o esteio de todas as sociedades, na sua realidade
                                        verdadeira; é o seu vício porque as sociedades modernas têm
                                        da opinião pública um conceito absolutamente errado. Esse
                                        conceito provém do erro fundamental das teorias
                                        democráticas, profundamente antipopulares; e a origem do
                                        erro está na mentalidade do século dezoito, onde esse
                                        conceito, tal como o temos, se gerou. No decurso destas
                                        considerações os varios pontos, em que já aqui se toca,
                                        ficarão devidamente esclarecidos.</p>
                                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                                <p rend="indent-first">Todos nós sentimos, qualquer que seja a nossa
                                        política, que, em último resultado, toda a política, para
                                        que seja mais que um oportunismo de egoístas, tem de se
                                        conformar com a «opinião pública», com a pressão insistente
                                        de uma opinião geral. Todos nós temos a intuição, natural ou
                                        adquirida, de que uma nação vale o que vale a sua «opinião
                                        pública»; porque, como a essência de uma política estável e
                                        fecunda consiste na sua conformação com a opinião pública,
                                        pressupõe-se, na nação em que tal política é possível, um
                                        estado da opinião pública que persistentemente compila os
                                        políticos, os governantes, sob pena de deixarem de o ser, a
                                        conformar-se com as suas imposições.</p>
                                <p rend="indent-first">O princípio, no que tem de instintivo e de
                                        direito, é a tal ponto um produto da experiência humana da
                                        política, do instinto humano da realidade social, que
                                        encontramos a invocá-lo, nos seus argumentos partidários,
                                        criaturas dos partidos mais diversos e antagónicos, homens,
                                        mesmo, que têm pelas doutrinas e pelos sistemas democráticos
                                        a mais explícita e confessada das aversões. Ao monárquico
                                        aristocratista, que defende não só a monarquia, mas ainda a
                                        monarquia antidemocrática, vê-lo-emos, nos atalhos do
                                        argumento, embrenhar-se por afirmações como esta —  que tal
                                        país deve ter uma monarquia, porque «a maioria dos seus
                                        habitantes é monárquica». Um argumento ocasional como este,
                                        sobretudo por o que tem de espontâneo e de instintivo,
                                        parece, à primeira vista, que anula, ou que corrige, uma
                                        teoria como aquela. Anulará ou não, corrigirá ou não: isso
                                        depende dos detalhes dessa teoria, que para o caso não vêm,
                                        e do conteúdo lógico do termo «opinião pública», que ainda
                                        se não analisou.</p>
                                <p rend="indent-first">O caso, por enquanto, é que, qualquer que
                                        seja a nossa política, estamos todos instintivamente de
                                        acordo em que a política se deve conformar com a «opinião
                                        pública». O que precisamos, portanto, determinar, para que
                                        devidamente nos orientemos no assunto, é, <hi rend="italic"
                                                >primeiro</hi>, que espécie de coisa é essa «opinião
                                        pública», com a qual uma política fecunda tem que se
                                        conformar, se essa «opinião pública» na verdade coincide com
                                        a «opinião das maiorias», se essa «opinião pública», dado
                                        que coincida com a «opinião das maiorias», pode ser
                                        manifestada pelo sufrágio; e, <hi rend="italic"
                                        >segundo</hi>, em que princípios, em que regras, assenta,
                                        por que processos se produz, essa «conformação» da ação dos
                                        governantes com a «opinião pública», qual a maneira por que
                                        na verdade a interpretam ou servem, e não apenas dizem
                                        servi-la e interpretá-la. E, para que o estudo não seja de
                                        pura teoria, mas tenha o seu complemento, teoricamente
                                        prático, estudaremos, depois de o que é a «opinião pública»
                                        e de como se governa com ela, de que modo se pode agir sobre
                                        a «opinião», por que forma ou formas se pode dwspertá-la,
                                        agitá-la, pô-la em movimento.</p>
                                <p rend="indent-first">Já por este enunciado analítico deve o leitor
                                        começar a compreender que o problema é mais complexo do que
                                        parecia quando era apenas uma frase que toda a gente julga
                                        que compreende; que há talvez, nas distinções a fazer,
                                        possibilidades até aqui insuspeitas; que o hipotético
                                        monárquico, de quem acima se falou, não caía porventura em
                                        contradição com a sua teoria aristocrática no argumento das
                                        «maiorias», de que ocasionalmente se serviu. E deve notar-se
                                        que, como não estudaremos o problema senão nas suas linhas
                                        gerais e essenciais, as conclusões, a que formos levados,
                                        não serão os resultados mínimos, a que essa análise, assim
                                        feita, conduz. Se a análise fosse, desde o princípio,
                                        minuciosa, e as conclusões, que se tirassem, fossem,
                                        portanto, todas as que se pudessem tirar, chegaríamos a
                                        resultados que, embora lógicos e verdadeiros, chocariam, por
                                        certo, demasiado as almas «liberais» de grande número de
                                        leitores. Para os chocar bem basta o que não omitimos.</p>
                                <p rend="indent-first">Isto dito, passemos ao problema.</p>
                                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                                <p rend="indent-first">A psicologia moderna, que, embora ainda
                                        imperfeita, é já definidamente uma ciência, chegou, entre
                                        outras, a uma conclusão, que só por culpa da Natureza é
                                        diametralmente oposta àquela ideia dos homens em que o
                                        século dezoito apoiava as suas «filosofias». O século
                                        dezoito julgava, com a tradição, que o homem é um animal
                                        racional. A ciência moderna sabe, e com certeza, que o homem
                                        é um animal irracional. A ciência psicológica sabe que, no
                                        homem como nos animais, o inconsciente, ou subconsciente,
                                        predomina sobre o consciente; que o homem é, na sua
                                        essência, uma criatura de instintos e de hábitos, e apenas
                                        por acréscimo e superficialidade, um ser «intelectual». Com
                                        as pseudoconclusões metafísicas, que se possam tirar deste
                                        facto, a ciência nada tem; ela limita-se a constatar o
                                        facto, que é aquele. Qualquer que seja o grau das nossas
                                        inteligências, nós somos, na ação, irmãos dos animais:
                                        instintos, e não razões, nos levam; sentimentos, e não
                                        ideias, nos conduzem.</p>
                                <p rend="indent-first">Este facto, que, no que se refere ao
                                        indivíduo humano, ou pelo menos a certos tipos de indivíduo,
                                        é um pouco mais complexo do que acima se expôs, volve à
                                        simplicidade, com que ali está dito, quando passa a ser
                                        aplicado, não já a indivíduos, mas a agrupamentos humanos, e
                                        sobretudo aos agrupamentos humanos definidos e duradouros, a
                                        que se dá o nome de sociedades.</p>
                                <p rend="indent-first">Deixemos o problema, que para o caso não vem,
                                        de como se constituíram as primeiras sociedades, de para que
                                        fim foram constituídas, e de com que grau de intenção os
                                        homens as constituíram. Olhemos para qualquer sociedade já
                                        constituída e definida. De que modo coexistem os homens
                                        adentro dela?</p>
                                <p rend="indent-first">A vida de uma sociedade é, fundamentalmente,
                                        uma vida de ação. As relações dos indivíduos adentro dela
                                        são, fundamentalmente, relações entre as atividades, entre
                                        as ações, deles. As relações dessa sociedade com outras
                                        sociedades — sejam essas relações de que espécie forem — são
                                        relações de qualquer espécie de atividade, são relações de
                                        ação. É, portanto, pela ação que o indivíduo é social. É,
                                        portanto, pelas faculdades que conduzem à ação que o
                                        indivíduo é diretamente social. Ora, como a ciência constata
                                        que são os instintos, os hábitos, os sentimentos — tudo
                                        quanto em nós constitui o inconsciente, ou o subconsciente —
                                        que levam à ação, segue que é pelos seus instintos, pelos
                                        seus hábitos, pelos seus sentimentos — e não pela sua
                                        inteligência — que o indivíduo é diretamente social.</p>
                                <p rend="indent-first">Por que espécie de instintos, porém, é que o
                                        indivíduo <pb n="3"/>é diretamente social? Alguns dos seus instintos,
                                        como o instinto de conservação e o instinto sexual, são
                                        sociais, apenas indiretamente. Servindo-os, o indivíduo
                                        serve, em último resultado, a sociedade a que pertence,
                                        porque, mantendo a sua vida, mantém a vida de um elemento
                                        componente da sociedade a que pertence, e, propagando a
                                        espécie, contribui para a continuidade de vida dessa
                                        sociedade; mas nem um, nem outro, desses instintos tem um
                                        fim diretamente social. O serviço desses instintos envolve,
                                        ao contrário, um grau maior ou menor de concorrência, de
                                        luta, com outros indivíduos. Esses instintos, portanto,
                                        embora necessários à sociedade, são de ordem individual e
                                        não social.</p>
                                <p rend="indent-first">Ora se a característica dos instintos
                                        individuais, embora úteis à sociedade, é que levam a um
                                        antagonismo com outros indivíduos, por certo que a
                                        característica dos instintos propriamente sociais será que
                                        levam ao contrário de um antagonismo desses, porque, se o
                                        não fizessem, não seriam propriamente sociais. Se pelos seus
                                        instintos individuais um homem toma consciência de si como
                                        em oposição aos outros homens, e portanto como diferente
                                        deles, pelos seus instintos sociais, ao contrário, define-se
                                        para si como em colaboração com eles, isto é, como seu <hi
                                                rend="italic">semelhante</hi>. Os instintos
                                        propriamente sociais são, pois, aqueles pelos quais um
                                        indivíduo se sinta semelhante de outro indivíduo, por
                                        divergentes que sejam as suas atividades, por antagónicos
                                        que sejam os seus temperamentos.</p>
                                <p rend="indent-first">Não esqueçamos, porém — porque, esquecendo-o,
                                        iríamos muito longe —, qual é o fim restrito deste estudo.
                                        Ele é a determinação do que seja, essencialmente, a «opinião
                                        pública». Não estamos fazendo um estudo sociológico completo
                                        do conteúdo integral do instinto da sociedade; estamos
                                        fazendo um estudo sociológico limitado a uma feição especial
                                        deste instinto. Tenhamos isto presente, para limitarmos ao
                                        que é rigorosamente necessário a nossa demonstração.</p>
                                <p rend="indent-first">«Opinião pública» quer dizer a opinião geral
                                        corrente em uma sociedade. Investigar quais sejam os
                                        fundamentos da «opinião pública» quer dizer, portanto,
                                        investigar quais sejam os fundamentos de uma opinião geral
                                        corrente em uma sociedade. E isso implica que investiguemos,
                                        apenas, quais as condições mentais que motivam a existência,
                                        em uma sociedade, de uma opinião geral, ou «pública». E,
                                        como se trata de uma opinião <hi rend="italic">geral</hi>, 
                                        isto envolve, em final análise, que determinemos quais as
                                        condições, que motivam, em uma sociedade, a possibilidade da
                                        existência de uma opinião <hi rend="italic">susceptível
                                                de generalidade</hi>, capaz, por sua natureza, de se
                                        tornar extensiva a todos os homens que compõem essa
                                        sociedade. Tanto basta para que vejamos que a investigação,
                                        em que íamos, dos instintos sociais deve limitar-se à
                                        constatação de qual seja o <hi rend="italic">instinto social
                                                fundamental</hi>. E o instinto social fundamental
                                        será aquele pelo qual um indivíduo se sinta <hi
                                                rend="italic">mais íntima e
                                        profundamente</hi> semelhante do <hi rend="italic">maior
                                                número possível</hi> de indivíduos.</p>
                                <p rend="indent-first">Isto posto e esclarecido, podemos regressar à
                                        linha do nosso raciocínio.</p>
                                <p rend="indent-first">A vida social, vimos, é essencialmente ação.
                                        A constatação de semelhança entre dois indivíduos resume-se,
                                        portanto, na constatação, entre eles, de uma semelhança de
                                        ação. A constatação de semelhança profunda e extensível a um
                                        grande número de indivíduos assenta, portanto, na
                                        constatação, entre esses indivíduos, da semelhança entre
                                        eles naquelas suas ações que mais demonstram uma semelhança
                                        ou dissemelhança profunda entre os indivíduos, e naquelas
                                        suas ações que maior semelhança ou dissemelhança estabelecem
                                        entre o maior número possível de indivíduos. Ora as ações
                                        que mais demonstram uma semelhança ou dissemelhança profunda
                                        entre os indivíduos são aquelas que derivam do que em cada
                                        indivíduo haja de mais profundo. E as ações que estabelecem
                                        uma semelhança ou dissemelhança entre o maior número
                                        possível de indivíduos são aquelas que, <hi rend="italic"
                                                >por mais naturais, mais gerais, mais
                                        repetidas</hi>, são por isso comuns a um grande número de
                                        indivíduos, sendo, através delas, constatada fácil–,
                                        imediata– e constantemente a semelhança ou dissemelhança
                                        entre os indivíduos. Segue, portanto, que a ação que mais
                                        implica a semelhança ou dissemelhança entre vários
                                        indivíduos é aquela que, sendo a mais natural, a mais geral
                                        e a mais repetida, seja, ao mesmo tempo, a que represente o
                                        que em cada indivíduo haja de mais profundo.</p>
                                <p rend="indent-first">Quando, porém, nos referimos ao que em cada
                                        indivíduo há «de mais profundo», entendemos «de <hi
                                                rend="italic">socialmente</hi> mais profundo»; não
                                        nos reportamos àqueles seus instintos profundos, que são de
                                        natureza individual. Esses, dada a natureza do problema, não
                                        nos interessam. Mas a base comum dos instintos individuais e
                                        sociais profundos, a base, de resto, de todo o instinto
                                        profundo, é a hereditariedade. O que temos, enfim, que
                                        determinar é <hi rend="italic">por que ação se manifesta
                                                natural, geral e constantemente o que no instinto
                                                social há de hereditário.</hi>
                                </p>
                                <p rend="indent-first">Ora a ação mais natural, geral e constante,
                                        que se dá na sociedade, é a ação de <hi rend="italic"
                                                >falar</hi>. A mais simples de todas as ações
                                        sociais é a de falar com outra pessoa; sendo, porém, a mais
                                        simples é a que imediatamente nos põe em contacto com o que
                                        nessa pessoa há de mais profundo e íntimo. Mas falar não é
                                        possível, no sentido de conversar, senão quando os
                                        interlocutores se entendam. Falar, portanto, no sentido
                                        social, pressupõe <hi rend="italic">falar a mesma
                                                língua</hi>. Falar a mesma língua pode envolver,
                                        evidentemente, aquele elemento de hereditariedade, que
                                        marcámos como necessário neste problema: é quando a língua,
                                        que os interlocutores falem, seja a língua herdada e materna
                                        de todos eles.</p>
                                <p rend="indent-first">Encontrámos, portanto, a ação social que
                                        estabelece entre vários indivíduos a relação imediata de
                                        semelhança extensa e profunda: é o <hi rend="italic">falarem
                                                a mesma língua materna</hi>. E, com isso, queda
                                        revelado qual é o instinto social <hi rend="italic"
                                                >fundamental</hi>: é o instinto chamado <hi
                                                rend="italic">patriotismo.</hi>
                                </p>
                                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                                <p rend="indent-first">A conclusão parece mesquinha, e inútil, para
                                        ter chegado só a ela, tão longo raciocínio. Reparemos
                                        atentamente, porém, para qual é exatamente o valor da
                                        conclusão a que chegámos, considerando, sobretudo, a maneira
                                        por que chegámos a ela.</p>
                                <p rend="indent-first">Tivemos a vantagem de chegar a essa conclusão
                                        por meio de uma análise cuidadosa, que a estabelece
                                        definitivamente. Já com isso, com o não ser essa conclusão
                                        uma mera hipótese ou uma tese dogmaticamente dada por
                                        verdadeira, ganhámos alguma coisa. O valor principal da
                                        conclusão está, porém, no que ela envolve, e que só
                                        nitidamente se determina considerando o raciocínio que a ela
                                        conduziu.</p>
                                <p rend="indent-first">O que estabelecemos? Que a base da opinião
                                        publica para que possa, com efeito, ser considerada opinião
                                        pública, é apoiar-se no instinto social fundamental; que o
                                        instincto social fundamental é o patriotismo; que a base da
                                        opinião pública, portanto, é o instinto patriótico.</p>
                                <p rend="indent-first">Qual é, porém, o conteúdo lógico do termo
                                        «instinto patriótico»? Vimos que o instinto da língua
                                        materna é o tipo mais flagrante do instinto patriótico; se
                                        determinarmos em que se baseia, fundamentalmente, esse
                                        instinto da língua materna, teremos a base de todos os
                                        instintos de que se compõe o instinto patriótico. Ora a
                                        língua materna é um hábito, mas um hábito que tem a
                                        especialidade de ser um hábito <hi rend="italic"
                                                >hereditário</hi>; é um hábito aprendido, não no
                                        meio social direto, mas no meio social hereditário. O
                                        característico do instinto patriótico é, portanto, ser
                                        composto de hábitos sociais hereditários. Ora um hábito
                                        social hereditário tem um nome conhecido: chama-se uma <hi
                                                rend="italic">tradição</hi>. Se a opinião pública se
                                        baseia, pois, no instinto patriótico; se o instinto
                                        patriótico é, em última análise, o instinto das tradições
                                        nacionais; segue que a base da opinião pública é a tradição
                                        nacional, que <hi rend="italic">não pode haver opinião
                                                pública senão tradicionalista.</hi>
                                </p>
                                <p rend="indent-first">E a confirmação prática da conclusão,
                                        tê-la-emos se repararmos que o país típico da «opinião
                                        pública», a Inglaterra, é, ao mesmo tempo (e sabemos já que
                                        é porque isso é a mesma coisa) o país típico do
                                        tradicionalismo, em que a própria liberdade é defendida, não
                                        como «liberdade» propriamente, mas como o «privilégio <hi
                                                rend="italic">tradicional</hi> do povo inglês».</p>
                                <p rend="indent-first">Fixemo-nos. A opinião pública é, então, duas
                                        coisas. É, <hi rend="italic">primeiro</hi>, um fenómeno de
                                        instinto; é, <hi rend="italic">segundo</hi>, um fenómeno
                                        sempre tradicionalista. Vejamos a que conclusões leva esta
                                        constatação; o que é que se deduz de ser a opinião pública
                                        um fenómeno de instinto, e o que é que se deduz de ser a
                                        opinião pública um fenómeno sempre tradicionalista.</p>
                                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                                <p rend="indent-first">A opinião pública, sendo um fenómeno do
                                        instinto, manifesta-se, como todo o instinto, <hi
                                                rend="italic">não-intelectualmente</hi>. Ora, como o
                                        próprio da inteligência é definir e esclarecer, conclui-se
                                        que a opinião pública nunca se <hi rend="italic"
                                        >define</hi>, nunca explica em termos de ideias o seu
                                        conteúdo instintivo. É um estado de mera <hi rend="italic"
                                                >tendência</hi>; é uma <hi rend="italic"
                                                >atmosfera</hi>, uma <hi rend="italic"
                                        >pressão</hi>, de modo nenhum uma orientação ou uma
                                        atitude.</p>
                                <p rend="indent-first">A opinião pública, como todo o instinto,
                                                manifesta-se <hi rend="italic"
                                                >conservativamente</hi>. O instinto não origina, não
                                        cria, não se adapta. A opinião pública nunca se adapta, nem
                                        se procura adaptar; adapta as coisas a si, ou procura
                                        fazê-lo. Ante uma novidade, ou a absorve e a converte em sua
                                        substância, ou a rejeita. Assim é o instinto. A qualidade
                                        que busca adaptar-se às coisas não é o instinto, é a
                                        inteligência.</p>
                                <p rend="indent-first">A opinião pública, por fim, como todo o
                                        instinto, é radicalmente <hi rend="italic"
                                        >antagonista</hi>. A inteligência, perante o não-ela, como
                                        busca compreender, não odeia, porque se aproxima; e, quando
                                        chega a compreender, em geral tolera, e por vezes ama.
                                        «Compreender», disse-se, «é amar». Não é assim o instinto. O
                                        que ele não sente como <hi rend="italic">seu,
                                                sente como contra si</hi>. «Quem não é por mim é
                                        contra mim» é a divisa do instinto, e, portanto, da opinião
                                        pública.</p>
                                <p rend="indent-first">A que conclusão levam estas constatações
                                                simples? <hi rend="italic">Ao esfrangalhamento
                                                integral do conceito moderno de Democracia</hi>, à
                                        demonstração de que a Democracia, como modernamente se
                                        compreende, é <hi rend="italic">essencialmente</hi> inimiga
                                        da opinião pública, e, portanto, antissocial, antipopular e
                                        antipatriótica. Vejamos isto nos seus detalhes.</p>
                                <p rend="indent-first">A Democracia moderna, o sistema político que
                                        nasceu da Revolução Inglesa, e inundou a Europa através do
                                        fenómeno inglês chamado a Revolução Francesa, assenta em
                                        três bases: o princípio do sufrágio como base da vida
                                        política; o princípio chamado «liberalismo», cuja substância
                                        consiste na tendência para abolir os privilégios especiais
                                        de certas classes ou de certas pessoas, e de estabelecer
                                        entre os homens a maior igualdade possivel; e o princípio a
                                        que melhor se pode chamar «pacifismo», que significa que a
                                        vida das sociedades, essencialmente comercial e industrial,
                                        é só episodicamente, ou por um resto de «atraso», guerreira,
                                        e que a paz entre os povos é o estado normal, ou que deve
                                        ser normal, na vida social. E isto que resume o lema
                                        «liberdade, igualdade, fraternidade», que a Revolução
                                        Franceza converteu em Santíssima Trindade para uso de quem
                                        não tem religião.</p>
                                <p rend="indent-first">É fácil demonstrar que os «princípios»
                                        democráticos são essencialmente dirigidos contra a opinião
                                        pública, contra o povo, e contra a propria essência de toda
                                        a vida social, que a Democracia é o resumo de tudo quanto
                                        seja antipopular, antissocial e antipatriótico.</p>
                                <p rend="indent-first">A opinião pública, vimos, não se define. O
                                        voto é uma definição. O voto é a expressão de uma opinião
                                        individual; a opinião pública não é suscetível de expressão
                                        pelos indivíduos. É uma atmosfera que os envolve e que eles
                                        criam em conjunto, não em cada um de per si; é uma síntese
                                        orgânica, não uma soma mecanicamente feita. O voto é, mais,
                                        a expressão de uma convicção política, isto é, de uma <hi
                                                rend="italic">ideia</hi>; ora o instinto, e tal é a
                                        opinião pública, tem por natureza <hi rend="italic">não ter
                                                ideias.</hi>
                                </p>
                                <p rend="indent-first">A opinião pública, sendo um instinto,
                                        localiza-se, em qualquer sociedade, essencialmente nos
                                        indivíduos em quem o instinto predomine; por isso ela se
                                        localiza na <hi rend="italic">maioria real</hi> da
                                        sociedade, pois que na maioria dos homens o instinto domina
                                        as manifestações da inteligência, e por isso ela se localiza
                                                no <hi rend="italic">«povo»</hi>, não só porque ela
                                        é a maioria, mas porque a sua educação inferior o habilita a
                                        representar com menos perturbação os impulsos fundamentais
                                        do instinto. Ora o sufrágio, como, pelas razões que já foram
                                        expostas, não exprime a opinião pública, não exprime a
                                        opinião da maioria real do país, nem do povo, detentores da
                                        opinião pública verdadeira. O sufrágio representa apenas,
                                        quando muito, a <hi rend="italic">maioria política
                                                organizada</hi>, que perante a maioria real da
                                        sociedade é uma minoria, e, em geral, uma pequena minoria. E
                                        nem isto, mesmo, representa. Os resultados de uma eleição
                                        demonstram apenas a organização dos partidos políticos,
                                        vencendo, em geral, aquele partido cuja organização
                                        puramente partidária deriva da superioridade dos
                                        organizadores partidários, resulta que os resultados de uma
                                        eleição provam apenas o poder ditatorial que adquiriram os
                                        poucos indivíduos que são dirigentes do partido
                                        vencedor.</p>
                                <p rend="indent-first">Tanto isto é assim que é assim em Inglaterra,
                                        o país onde o sistema representativo moderno nasceu, e onde,
                                        ainda, mais limpamente correm os atos eleitorais. E o que se
                                        dá em Inglaterra? Vai dizer-no-lo um homem que é político
                                        tanto por hereditariedade como por atividade própria. Eis o
                                        que se lê a pág. 237 do livro <ref
                                                target="http://bibliotecaparticular.casafernandopessoa.pt/3-9">
                                                <hi rend="italic">Conservatism</hi>
                                        </ref> de Lord Hugh Cecil, filho do Marquês de
                                        Salisbury:</p>
                                <p rend="indent-first">«Pretende-se que a Casa dos Comuns representa
                                        o povo. A verdade, porém, é que nem o povo tem voz ativa na
                                        escolha da Casa dos Comuns, nem controle definido sobre ela,
                                        uma vez escolhida. Na realidade, a única coisa que o povo
                                        tem é ocasião de escolher entre os candidatos partidários
                                        apresentados à sua escolha. São os partidários ardentes — a
                                        Guarda Pretoriana — quem escolhe os candidatos, e os
                                        eleitores têm apenas que determinar se preferem ser
                                        representados pelo nomeado dos Pretorianos Liberais, ou pelo
                                        nomeado dos Pretorianos Conservadores, ou, em casos mais
                                        raros, podem escolher um candidato, não menos
                                        partidariamente disciplinado, que o Partido Laborista
                                        nomeia. Os Independentes podem, na verdade, propor-se, e às
                                        vezes propõem-se. Mas as eleições, nas condições modernas,
                                        são a tal ponto uma questão de organização e de engrenagens
                                        que um Independente poucas esperanças tem de vencer contra
                                        os candidatos nomeados pelos partidos. A vitória eleitoral
                                        de um Independente é a coisa mais rara deste mundo. A única
                                        verdadeira influência, que os Independentes podem ter,
                                        deriva do interesse que os gerentes dos partidos têm em
                                        conseguir os votos deles. Mas mesmo isto tem um efeito
                                        limitado. Porque há polémicas em que os partidários ardentes
                                        têm um interesse demasiado para que estejam dispostos a
                                        fazer concessões ao público extrapartidário... O facto
                                        formidável é que a autoridade suprema do nosso Império
                                        imenso e sem igual está alternadamente nas mãos de dois
                                        bandos de homens veementes, intransigentes e
                                        desequilibrados.»</p>
                                <p rend="indent-first">Não quer isto dizer que nenhum país
                                        democrático seja governado de acordo com o instinto chamado
                                        a opinião pública. Onde a opinião pública é forte, coerente
                                        e rápida, eleitores, e sobretudo eleitos, sentem a sua
                                        pressão, e não ousam governar contra ela. Mas isso acontece
                                        em todo o país onde a opinião pública seja sã e forte, <hi
                                                rend="italic">qualquer que seja o regímen político
                                                desse país</hi>. Num caso destes a Democracia,
                                        essencialmente antipopular, não logra fazer o mal que pode;
                                        mas algum mal faz, porque há sempre, a estorvar o contacto
                                        direto entre a opinião <pb n="4"/>pública verdadeira e os governantes,
                                        a pseudo-opinião que saiu das urnas, que constantemente
                                        perturba e obscurece as indicações instintivas da alma
                                        nacional. Num regímen natural — aristocracia ou monarquia
                                        pura — podem existir outros males e defeitos, mas nenhum tão
                                        grave como este. É que o princípio do sufrágio político é,
                                        na sua essência, como vimos, não só não-social, mas <hi
                                                rend="italic">antissocial</hi>. Admiti-lo em uma
                                        sociedade é fazer-lhe escolher veneno para alimento.</p>
                                <p rend="indent-first">Nas sociedades tradicionalistas são talvez os
                                        Mortos que mandam; nas sociedades democráticas, porém, é a
                                        Morte que manda.</p>
                                <p rend="indent-first"><pb n="3"/>Demonstrado, assim, que a Democracia moderna
                                        é radicalmente antissocial, pois que um dos seus princípios
                                        fundamentais, o do sufrágio político, é substancialmente
                                        antagónico, por «intelectual», ao não-intelectualismo que
                                        caracteriza as manifestações do instintivismo social e da
                                        «opinião pública», manifestação dele e base reconhecida de
                                        toda a vida política, resta, neste capítulo, que provemos
                                        que a Democracia moderna é por igual antipopular e
                                        antipatriótica. A demonstração far-se-á contrapondo o
                                        segundo dos princípios «democráticos», o liberalismo, ao
                                        segundo dos princípios do instintivismo social, a
                                        conservatividade; e contrapondo o terceiro dos princípios
                                        «democráticos», o pacifismo, ao terceiro dos princípios do
                                        instintivismo social, que é o antagonismo. Assim se provará,
                                        no primeiro caso, o carácter antipopular da Democracia
                                        moderna, e, no segundo caso, o seu carácter
                                        antipatriótico.</p>
                                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                                <p rend="indent-first">Ao comparar os princípios «liberais», ou
                                        liberalistas, com a essência conservativa do instintivismo
                                        social, temos que, logo de início, excluir uma possibilidade
                                        de erro, ou de confusão, que é a que resultaria de se
                                        confundir o sentido de <hi rend="italic"
                                                >conservatividade</hi> com a significação de <hi
                                                rend="italic">conservantismo</hi>. Quando tivermos
                                        que considerar a opinião pública como fenómeno <hi
                                                rend="italic">sempre tradicionalista</hi> (o que já
                                        provámos que era), será ocasião de encarar o problema do <hi
                                                rend="italic">conservantismo</hi> propriamente dito,
                                        isto é, da atitude usualmente designada como <hi
                                                rend="italic">conservadora</hi>. O que nos preocupa
                                        agora, na análise comparativa do liberalismo da Democracia
                                        moderna e da <hi rend="italic">conservatividade</hi> do
                                        instintivismo social, é a definição diferencial dessa <hi
                                                rend="italic">conservatividade</hi>. E, como o nome
                                                sugere <hi rend="italic">conservantismo</hi> por
                                        semelhança etimológica, cumpre, antes de mais nada,
                                        distinguir.</p>
                                <p rend="indent-first">Quando, no anterior artigo, determinámos
                                        quais os característicos fundamentais do instinto, e,
                                        portanto, da opinião pública (que havíamos provado ser uma
                                        síntese de instintos, e não de ideias), notámos que um
                                        desses característicos do instinto era o <hi rend="italic"
                                                >não se adaptar</hi> (adaptando, antes, as coisas a
                                        si), sendo nisso o contrário da inteligência, essencialmente
                                        adaptativa. A essa peculiaridade do instinto chamámos,
                                        porventura mal, <hi rend="italic"
                                        >conservatividade</hi>. Tal, porém, é o sentido que, a
                                        dentro deste estudo, o termo comporta. A conservatividade
                                        entende-se, portanto, aqui como sendo aquela peculiaridade
                                        do instinto, pela qual ele tende a conservar-se tal qual é,
                                        não originando nem criando, e procurando, ante qualquer
                                        fenómeno externo, adaptá-lo a si.</p>
                                <p rend="indent-first">Resulta de tal peculiaridade que, se há
                                        tendência fundamental do instinto, é a de fazer com que
                                        todas as coisas, com as quais entre em contacto, se
                                        convirtam na sua própria substância — substancia dele,
                                        instinto. Ora esta atitude dá como resultado nos indivíduos
                                        componentes da camada propriamente instintiva, isto é, da
                                        quase totalidade da nação, o <hi rend="italic"
                                        >egoísmo</hi> como fenómeno distintivo. O que na
                                        generalidade do instinto se caracteriza por a tendência
                                        não-adaptativa, caracteriza-se na particularização
                                        individual do instinto por a tendência centrípeta. Ora, como
                                        são as camadas populares (assim vimos) as que concentram em
                                        si, com menos desvio e mais segura detenção, o instintivismo
                                        social, como são elas que são sãmente depositárias do
                                        instinto de sociedade, segue que estas camadas são por igual
                                        depositárias do <hi rend="italic">egoísmo</hi> como
                                        determinação individual desse fenómeno geral. E segue
                                        imediatamente que para uma teoria ser antipopular, para ser
                                        feita contra o povo, contra os seus instintos e contra a sua
                                        alma, basta que essa teoria seja antiegoística. Basta que se
                                        lance em uma sociedade uma teoria, pela qual se ataque o
                                        egoísmo, para se lançar uma teoria, pela qual se ataca o
                                        povo. Só nas épocas de decadência e de esgotamento social,
                                        quando o valor humano do indivíduo se abate e o seu
                                        dinamismo social afrouxa, pode uma doutrina altruísta criar
                                        raízes na alma popular. Tal o caso das doutrinas liberais na
                                        nossa época incerta e decadente. Tal o caso da invasão negra
                                        do cristismo, com a sua morbidez e a sua indisciplina, na
                                        decadência do império romano, no crepúsculo dos velhos
                                        deuses pagãos, por quem vieram ao mundo as virtudes cívicas
                                        e a harmonia e a disciplina das almas.</p>
                                <p rend="indent-first">Há, evidentemente, uma exceção. Esse egoísmo
                                        nasce da espontânea aplicação particular do instintivismo
                                        social; mas esse instintivismo social tem por base (como já
                                        vimos) o sentimento patriótico. Ora onde tudo é instinto — e
                                        assim é nos depositários essenciais do instintivismo social
                                        —, só se contraria ou equilibra a ação de um instinto pela
                                        ação de um outro instinto, igualmente forte. O egoísmo
                                        individual e o sentimento patriótico têm a mesma base
                                        instintiva; o indivíduo normal e são, portanto, só deixa de
                                        ser egoísta pela solicitação do sentimento patriótico.
                                        Quando não há razão patriótica em jogo, o homem são é
                                        absolutamente egoísta; e a objeção, que imediatamente
                                        ocorre, do sentimento de família, cai em falso, pois que o
                                        sentimento de família, é, no homem são, apenas um
                                        prolongamento complicado do instinto sexual. Isto no homem
                                        são, dizemos: o que acontece no homem doente não nos
                                        interessa saber.</p>
                                <p rend="indent-first">Não custa a ver que o princípio liberalista,
                                        ou igualitário, inteiramente se contrapõe ao egoísmo são dos
                                        homens. Busca o liberalismo a abolição de privilégios, a
                                        abolição de diferenças sociais entre os homens; e leva isto
                                        mais ou menos longe — teoricamente, consoante a ousadia ou
                                        indisciplina mental dos teorizadores; praticamente, segundo
                                        o grau de perturbação social que se atravesse.</p>
                                <p rend="indent-first">A abolição de privilégios parece, a
                                        princípio, que deve ser concordante com o egoísmo natural
                                        dos homens, pois que a abolição do privilégio de determinado
                                        homem pode favorecer o egoísmo de mil homens, que não tenham
                                        tal privilégio; e, se há aqui egoísmo ferido, é por certo
                                        apenas o do desprivilegiado. Tal benefício, porém, é
                                        aparente. Em outra parte está o ponto fundamental, e nele o
                                        erro.</p>
                                <p rend="indent-first">Ao destruir privilégios, o liberalismo parte
                                        de um princípio social falso, porque de um princípio
                                        antiegoísta. Parte do princípio de que o privilégio é um
                                        estorvo, e não de que ele é uma vantagem; isto é, encara o
                                        privilégio do lado <hi rend="italic">de quem não o
                                        tem</hi>, e não do lado <hi rend="italic">de
                                        quem o tem</hi>. Fazendo isto, o liberalismo encara o
                                        privilégio do lado antiegoísta, e, portanto, socialmente
                                        falso. Encara o privilégio como uma coisa que não deve
                                        haver. Se fosse uma doutrina socialmente sã, devia encará-lo
                                        como uma coisa que devia haver em mais abundância, visto
                                        que, para quem o tem, é uma vantagem. Tal aplicação do
                                        princípio seria — é certo — absurda, mas o absurdo estaria
                                        na extensão da aplicação, e não em o próprio princípio; no
                                        liberalismo, porém, o princípio é, já de per si, absurdo, de
                                        sorte que qualquer aplicação que dele se tente virá sempre
                                        eivada do vício de origem.</p>
                                <p rend="indent-first">Neste critério antiegoísta está, pois, o erro
                                        do liberalismo; e tanto é erro que veremos a espontânea
                                        operação do princípio e do critério contrários — primeiro,
                                        em uma sociedade bárbara, e, portanto, próxima dos proprios
                                        instintos e livre de perversões acumuladas; segundo, na
                                        nossa própria sociedade pervertida e decadente, por o que de
                                        fundamental opera por baixo da aparência igualitária ou
                                        liberalista.</p>
                                <p rend="indent-first">Como época bárbara, brutalmente instintiva,
                                        não temos melhor, ou mais estudado, exemplo que a Idade
                                        Média. E qual o critério de «liberdade» na Idade Média? O
                                        povo medieval tinha a liberdade como  <hi rend="italic">uma
                                                regalia</hi>, como <hi rend="italic">um
                                                privilégio</hi>, como qualquer coisa que
                                        essencialmente valia <hi rend="italic">por os outros a não
                                                terem</hi>. Qualquer citação de uma autoridade
                                        competente poderá servir para authenticar esta asserção.
                                        Melhor que quaesquer outras servirão as palavras do Prof. A.
                                        F. Pollard, na sua <ref
                                                target="http://bibliotecaparticular.casafernandopessoa.pt/index/aut/P/pollardaf.htm">
                                                <hi rend="italic">History of England</hi>
                                        </ref>:</p>
                                <p rend="indent-first">«Em 1215 uma «liberdade» era a posse, por uma
                                        pessoa definida ou um grupo definido de pessoas, de
                                        privilégios bem definidos e tangíveis... O valor de uma
                                        «liberdade» estava em que, pelo seu gozo, não se era como os
                                        outros homens» (p. 53).</p>
                                <p rend="indent-first">No que respeita à época presente, com os seus
                                        preconceitos liberalistas e igualitários, veremos que eles
                                        em nada impedem a operação instintiva, em plena afirmação
                                        igualitária, do fundamental egoísmo humano. Escolheremos
                                        para exemplo a mesma classe — a classe popular —, e iremos
                                        colher a amostra naquela parte da classe popular que mais
                                        extremo «liberalismo» estadeia — os infelizes mentais cuja
                                        ignorância sociológica e desconhecimento da história os leva
                                        a ter ideias socialistas ou parecidas, demência terminal do
                                        liberalismo.</p>
                                <p rend="indent-first">Vemos, com efeito, que esses pobres diabos
                                        busquem espontaneamente qualquer resultado de acordo com a
                                        base liberalista e igualitária da sua doutrina? Não o vemos.
                                        O que encontramos, é, ao contrário, a tendência para
                                        substituir aos pretensos «privilégios» do capital uns outros
                                        «privilégios» — os do chamado «trabalho». A tendência
                                        espontânea é para a inversão dos fatores, não para a sua
                                        igualização. E a célebre «ditadura do proletariado», último
                                        avatar da ignorância e da asneira, revela, com a ingenuidade
                                        mental característica dos seus criadores, aquele <hi
                                                rend="italic">naturel</hi> que <hi rend="italic"
                                                >revient au galop</hi>, quanto mais o querem
                                        escorraçar.</p>
                                <p rend="indent-first">Um povo, de resto, sobretudo se se sentiu
                                        oprimido, pode a princípio simpatizar com o movimento
                                        liberalista; mas, tarde ou cedo, de desconfiar dele, passa a
                                        odiá-lo. O caso é simples. Ou o liberalismo segue o seu
                                        caminho lógico e justo, ou não o segue. Se o segue, entra,
                                        mais tarde ou mais cedo, em conflito com privilégios que a
                                        ele, povo, tocam já de perto; porque privilégios todos os
                                        têm, reais ou esperados. Se o não segue, que é o que em
                                        geral acontece — dada a impossibilidade radical da operação
                                        do liberalismo e os atritos que quotidianamente encontra ao
                                        tentar existir — vai o liberalismo gradualmente desviando-se
                                        do seu primitivo intuito, porventura sincero, e torna-se uma
                                        mera arma de espoliação para os políticos sem escrúpulos,
                                        modo-de-viver dos Lloyd Georges e dos Clemenceaux da
                                        charlatanice política internacional. Mero implemento de
                                        ambiciosos, quando não positivamente de ladrões, o
                                        liberalismo acaba por despertar as iras do povo, quando o
                                        caso se não dê de no povo, por decadente, já não haver a
                                        possibilidade sã da ira legítima.</p>
                                <p rend="indent-first">O caso é, pois, que, sendo assim antiegoísta,
                                        o liberalismo é radicalmente antipopular. Para se ser
                                        «liberal» é preciso ser-se inimigo do povo, não ter contacto
                                        nenhum com a alma popular, nem a noção das noções
                                        instintivas que lhe são naturais e queridas. Teoria, de
                                        resto, originada por emissários da aristocracia inglesa, no
                                        seu conflito com a velha monarquia; espalhada, depois, por
                                        homens de letras franceses, mais como arma contra a Igreja
                                        que contra o <hi rend="italic">ancien régime</hi>, o
                                        liberalismo ainda hoje se conserva fiel à sua origem
                                        extrapopular. Hoje, porém, são os transviados do povo quem
                                        teoriza — os infelizes que saíram do povo e, perdido o
                                        contacto com ele e com os seus instintos naturais, não
                                        subiram, porém, a nenhuma das aristocracias que o esforço
                                        pode conquistar, eternos intermédios da vida social, sem
                                        cultura verdadeira, sem posição conquistada, sem valor
                                        interna ou externamente definido. Escravos de todas as
                                        invejas e de todas as falências, o seu subconsciente
                                        indisciplinado espontaneamente os leva a colaborar em quanto
                                        seja obra de dissolução social, traidores naturais a tudo,
                                        exceto à sua propria incompetência para tudo. Tão triste e
                                        débil época é a nossa que as proprias teorias falsas
                                        desceram de categoria nas pessoas dos seus sequazes! Feito,
                                        assim, por quem ou não é povo, ou já não sabe sentir como
                                        povo, que admira que este sistema venha eivado de todos os
                                        vícios anti-instintivistas, de todas as raivas
                                        antinaturais?</p>
                                <p rend="indent-first">Ainda se o liberalismo compensasse o ser
                                        antiegoístico com o ser, de qualquer forma, um aspeto do
                                        sentimento patriótico; se, por exemplo, a teoria liberal
                                        tivesse por base o ser aplicada só a determinada nação — a
                                        dos seus teóricos — com o fim, absurdo mas explicável, de
                                        dar a essa nação a superioridade, pelo «gozo da liberdade»,
                                        sobre todas as outras, até certo ponto, talvez, o
                                        liberalismo equilibraria o mal que lhe advém da outra parte
                                        da sua tese. Mas, se há traço característico do liberalismo
                                        é o de ser extensivo a toda a humanidade, de ser uma
                                        panaceia universal. E, assim, nem esta defeza, absurda que
                                        fosse, lhe resta.</p>
                                <p rend="indent-first">O assunto comportaria, a não ter que
                                        limitar-se, uma série muito mais extensa de considerações,
                                        entre as quais a menos interessante não seria, por certo, a
                                        demonstração de que um povo são é espontaneamente
                                        aristocratista ou monárquico; de que nunca um povo foi
                                        liberal ou democrático; de que nunca um povo defendeu, de
                                        seu, senão os seus egoísmos, indivíduo a indivíduo, e a sua
                                        pátria, coletivamente; que nunca, nunca, exceto por doença
                                        da socialidade, ou perversão da decadência, os seus
                                        «direitos», as suas «justiças» foram assunto por que um
                                        homem do povo desse o esforço de se levantar de um banco ou
                                        de tirar as mãos das algibeiras.</p>
                                <p rend="indent-first">Deixemos, porém, o assunto, e esses
                                        «direitos» e «justiças» aos que forçaram o comércio do ópio
                                        sobre os chineses, estrangularam as crianças irlandesas com
                                        os cabelos maternos, e deixaram morrer as mulheres boers nos
                                        campos de concentração do Transvaal.</p>
                                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                                <p rend="indent-first">Consideremos agora a oposição, mais fácil de
                                        determinar, entre o instintivismo social, no seu
                                                característico <hi rend="italic">antagonismo</hi> e
                                        a Democracia moderna, no <hi rend="italic"
                                        >pacifismo</hi> que a caracteriza.</p>
                                <p rend="indent-first">O patriotismo — vimos nós e demonstrámos — é
                                        a base do instinto social, é, mesmo, o único instinto <hi
                                                rend="italic">social</hi> verdadeiro; não é, de
                                        resto, mais que um egoísmo coletivo, ou melhor, a forma
                                        coletiva do egoísmo, base de toda a vida psíquica.
                                        Demonstrámos também que, ao contrário da inteligência — que
                                        busca compreender e, pois que o busca, não pode odiar aquilo
                                        cuja compreensão a atrai —, o instinto odeia tudo quanto não
                                        seja ele, que o instinto é, portanto, radicalmente <hi
                                                rend="italic">antagonista</hi>. Da fusão destas duas
                                        constatações se vê que o sentimento patriótico é
                                                forçosamente <hi rend="italic"
                                        >antagonista</hi>; que, portanto, a atitude normal de
                                        qualquer nação com relação às outras é o ódio; que a guerra
                                        é, por conseguinte, o estado natural da humanidade, não
                                        sendo a paz, evidentemente, mais que um estado de preparação
                                        para a guerra.</p>
                                <p rend="indent-first">É esta a velha tese do povo inglês, do <hi
                                                rend="italic">dammed foreigner</hi> («o raio do
                                        estrangeiro»); é esta a teoria para sempre célebre de
                                        Heráclito, quando, comentando o desejo de Homero de que as
                                        guerras cessassem de vez, diz que, se as guerras cessassem,
                                        a própria vida cessaria, porque «a guerra», diz, «é a mãe de
                                        todas as coisas». E assim é. Atraso ainda da evolução
                                        humana? pecado original pesando sobre a raça dos homens?
                                        Seja o que <pb n="4"/>for, tal é a dura lei, e por certo a tese
                                        cristista da maldade fundamental dos homens tem mais base
                                        que a tese romântica e liberal da sua bondade inata. <hi
                                                rend="italic">Homo homini lupus</hi> é uma das
                                        tristes certezas da vida.</p>
                                <p rend="indent-first">A tese, com efeito, pode ser alargada, e
                                        aplicada não só ao egoísmo nacional, como também ao egoísmo
                                        dos indivíduos. Se o amor é a fonte de toda a vida física, o
                                        odio é a fonte de toda a vida psíquica. É do ódio entre
                                        homem e homem que a civilização nasce, é da concorrência
                                        entre homem e homem que o progresso surge, é do conflito
                                        entre nação e nação que a humanidade recebe o seu impulso.
                                        Só a paz é infecunda, só a concórdia é improfícua, só o
                                        humanitarismo é anti-humanitário. E assim morre, ante a
                                        análise sociológica, o último dos falsos princípios da
                                        Democracia moderna.</p>
                                <p rend="indent-first">E como vimos que a base do instintivismo
                                        social é o sentimento patriótico; como vimos que o instinto
                                        é radicalmente antagonista, sabemos, por conclusão, que não
                                        há instinto patriótico que não seja antagonista e guerreiro.
                                        No que pacifista, portanto, a Democracia moderna é
                                        radicalmente inimiga do sentimento patriótico, radicalmente
                                        antipatriótica e antinacional.</p>
                                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                                <p rend="indent-first">Contrapusemos, assim, sucessivamente aos três
                                        princípios fundamentais do instintivismo social, base de
                                        toda a saúde das coletividades e das nações, os três
                                        princípios fundamentais do fenómeno de baixo intelectualismo
                                        chamado a Democracia moderna. Vimos que à
                                        não-intelectualidade do instintivismo se opunha a
                                        pseudointelectualidade do princípio do sufrágio, e que
                                        assim, e por esse seu princípio, a Democracia moderna é
                                        antissocial. Vimos que á conservatividade do instintivismo
                                        se opunha o pseudoaltruísmo nivelador do liberalismo, e que
                                        assim, e por esse seu princípio, a Democracia moderna é
                                        antipopular. Vimos que ao antagonismo do instintivismo
                                        social se opunha o pacifismo fraternário, e que assim, e por
                                        esse seu princípio, a Democracia moderna é antinacional e
                                        antipatriótica.</p>
                                <p rend="indent-first">E assim demonstrámos que a análise
                                        escrupulosa do que seja a opinião pública, e de quais as
                                        bases psíquicas de uma vida social sã e assente em essa
                                        opinião, leva inevitavelmente ao esfrangalhamento integral
                                        do conceito moderno de Democracia.</p>
                                <p rend="indent-first">Cumpre juntar a estas considerações só mais
                                        uma, tendente a esclarecer o aparecimento, nestes
                                        argumentos, de uma condicionação constante. Dissemos sempre
                                        «Democracia  <hi rend="italic">moderna</hi>», e não foi sem
                                        razão que o dissemos. «Democracia», de per si, comporta,
                                        além deste, dois outros sentidos possíveis. Podia
                                        entender-se, sem este escrúpulo nosso, que o nosso argumento
                                        negativo era extensivo tambem à democracia antiga dos
                                        pagãos, sistema muito diferente, solidamente assente, como
                                        era, na dupla base da escravidão e da aristocracia, e
                                        vacinado assim contra grande numero de doenças sociais.
                                        Podia também entender-se que o nosso argumento visasse a
                                        democracia monárquica (tal, na verdade, se pode dizer que
                                        era) da Idade Média. Mas essa, sobre ser bárbara, e,
                                        portanto, para o caso, insignificativa, era, por bárbara,
                                        sã, e por isso (como em um argumento casual se viu) livre da
                                        justa injúria do nosso argumento analítico.</p>
                                <p rend="indent-first">Por isso acentuámos constantemente que os
                                        resultados destrutivos do nosso raciocínio se entendiam
                                        constantemente só com a Democracia <hi rend="italic"
                                                >moderna</hi>.</p>
                                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                                <p rend="indent-first">Resta, agora, que demonstremos a segunda
                                        parte da nossa tese primária. Provámos que a opinião pública
                                        era um instinto; provámos que a opinião pública era sempre
                                        tradicionalista. Vimos já o que se podia deduzir de ser a
                                        opinião pública um instinto. Vamos ver agora o que se pode
                                        deduzir de ser a opinião pública sempre tradicionalista. É
                                        este o ponto em que entra em discussão aquele <hi
                                                rend="italic">conservantismo</hi>, que nos cumpriu,
                                        há pouco, que distinguíssemos cuidadosamente da <hi
                                                rend="italic">conservatividade</hi>, então
                                        tratada.</p>
                                <p rend="indent-first">Se a opinião pública é sempre
                                        tradicionalista, segue que o impulso manifestado dessa
                                        opinião será sempre no sentido de se conservar o que está,
                                        as tradições do país, os hábitos e costumes do povo. Mas
                                        para se afirmar em apoio ao que já existe, ou ao que é
                                        hábito ou tradição existir, não há, evidentemente,
                                        necessidade de afirmação; ninguém pede o que já há. Há,
                                        porém, uma exceção: é quando isso, que já há, esteja
                                        ameaçado.Temos, pois, como primeira conclusão, que a opinião
                                        pública nunca se afirma <hi rend="italic">senão contra
                                                alguém</hi>, que o tradicionalismo nunca se
                                                manifesta <hi rend="italic">senão contra o
                                                antitradicionalismo</hi>. Quer dizer, não há nunca
                                                indicações <hi rend="italic">positivas</hi> da
                                        opinião pública; todas as suas indicações são <hi
                                                rend="italic">negativas</hi>, mau grado o seu
                                        carácter afirmativo de violência. A opinião pública nunca
                                                pede <hi rend="italic">que</hi>: pede sempre <hi
                                                rend="italic">que não</hi>.</p>
                                <p rend="indent-first">O corolário imediato a tirar desta conclusão
                                        é que <hi rend="italic">não há revoluções nacionais</hi>; os
                                        únicos movimentos revolucionários que podem ser na
                                                verdade <hi rend="italic">nacionais</hi> são as
                                        contrarrevoluções. E no capítulo de revoluções,
                                        propriamente, só podem considerar-se nacionais as que são
                                                feitas <hi rend="italic">contra um domínio
                                                estrangeiro</hi>, reações essas, também, do
                                        tradicionalismo insultado no que tem de mais fundamental — a
                                        tradição maior de todas, a da independência da pátria.</p>
                                <p rend="indent-first">Por isso são revoluções nacionais o 1.º de
                                        Dezembro de 1640 e o 8 de Dezembro de 1917; por isso o não
                                        são, sendo meros fenómenos de baixa política, a rebelião que
                                        implantou o constitucionalismo, e a sublevação que instaurou
                                        a república. Por isso os ídolos populares, quando não sejam
                                        (como César ou Napoleão) chefes militares, com o seu apelo
                                        fundamental ao instinto guerreiro e patriótico, são
                                                sempre <hi rend="italic">chefes de momentos
                                                contrarrevolucionários</hi> (Napoleão ainda,
                                        Bismarck, Sidónio Pais.) Mesmo figuras secundárias, como
                                        Carlos II de Inglaterra, ou D. Miguel I, de Portugal,
                                        tiveram a aura nacional que compete aos representantes
                                        supremos das contrarrevoluções.</p>
                                <p rend="indent-first">A revolta popular contra o domínio
                                        estrangeiro e a revolta popular contra o domínio de
                                        revolucionários nacionais são, no fundo, da mesma origem,
                                        partem ambas do mesmo instinto — a tradição ferida, ou no
                                        seu conjunto patriótico, ou no seu hábito político e social.
                                        Digo mal, digo pouco: há entre as razões para os dois tipos
                                        de revolta uma identidade absoluta. Visto que existem
                                        revoluções, e visto que (como se viu) não existem
                                                revoluções <hi rend="italic"
                                        >nacionais</hi>, conclui-se que toda a revolução é um ato de
                                        desnacionalização, uma invasão estrangeira espiritual. E a
                                        história assim o confirma — quer no caso da Revolução
                                        Francesa, que foi uma intrusão de ideias inglesas; quer no
                                        estabelecimento dos vários constitucionalismos e repúblicas
                                        modernos, intrusão, nos vários países, de uma indestrinçável
                                        mixórdia anglofrancesa. De modo que com verdade se pode
                                        dizer que não há revolta nacional que não seja contra o
                                        estrangeiro — quer ele seja o estrangeiro de fora, quer ele
                                        seja o estrangeiro de dentro.</p>
                                <p rend="indent-first">E assim, como há <hi rend="italic">verdade
                                                popular</hi> só nesses movimentos, a Democracia
                                        moderna, sobre ser provada falsa em toda a extensão dos seus
                                        princípios, queda provada também falsa em toda a extensão
                                        dos seus processos, que são os revolucionários.</p>
                                <p rend="indent-first">Ser revolucionário é servir o inimigo. Ser
                                        liberal é odiar a pátria. A Democracia moderna é uma orgia
                                        de traidores.</p>
                                <signed rend="right">FERNANDO PESSOA.</signed>
                        </div>
                </body>
        </text>
</TEI>
