<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Athena</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt> 
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Athena.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W266">Athena</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Athena</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J2">Athena</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1924-10">outubro de 1924</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page">5-8</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Athena_1.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Athena_2.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Athena_3.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Athena_4.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W266">
      <body>
         <div>
                 <pb n="5"/>
            <head>ATHENA</head>
            <p rend="indent-first">Tem duas fórmas, ou modos, o que chamamos cultura. Não é a
                    cultura senão o aperfeiçoamento subjectivo da vida. Esse aperfeiçoamento é
                    directo ou indirecto; ao primeiro se chama arte, sciencia ao segundo. Pela arte
                    nos aperfeiçoamos a nós; pela sciencia aperfeiçoamos em nós o nosso conceito, ou
                    illusão, do mundo.</p>
            <p rend="indent-first">Como, porém, o nosso conceito do mundo comprehende o que
                    fazemos de nós mesmos, e, por outra parte, no conceito, que de nós formamos, se
                    contém o que formamos das sensações, pelas quaes o mundo nos é dado; succede que
                    em seus fundamentos subjectivos, e portanto na sua maior perfeição em nós ― que
                    não é senão a sua maior conformidade com esses mesmos fundamentos ―, a arte se
                    mixtura com a sciencia, a sciencia se confunde com a arte.</p>
            <p rend="indent-first">Com tal assiduidade e estudo se empregam os summos artistas
                    no conhecimento das materias, de que hão de servir-se, que antes parecem sabios
                    do que imaginam, que apprendizes da sua imaginação. Nem escasseiam, assim nas
                    obras como nos dizeres dos grandes sabedores, lucilações logicas do sublime; em
                    a licção d’elles se inventou o dicto, <hi rend="italic">o bello é o esplendor do
                        vero</hi>, que a tradição, exemplarmente erronea, attribuiu a <rs type="name" key="P432">Platão</rs>. E na acção mais perfeita que nos
                    figuramos ― a dos que chamamos deuses ― aúnamos por instincto as duas fórmas da
                    cultura: figuramol-os creando como artistas, sabendo como sabios, porém em um só
                    acto; pois o que criam, o criam inteiramente, como verdade, que não como
                    creação; e o que sabem, o sabem inteiramente, porque o não descobriram mas
                    crearam.</p>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Se é lícito que acceitemos que a alma se divide em duas
                    partes ― uma como material, a outra puro espirito ―, diremos, de qualquer
                    conjuncto ou homem hoje civilizado, que deve a primeira á nação <add place="margin-left">de<note type="comment" resp="#JU">Acréscimo manuscrito a
                            tinta preta por Pessoa no seu exemplar da revista.</note>
               </add> que é ou
                    em que nasceu, a segunda á Grecia antiga. <hi rend="italic">Exceptas as forças
                        cegas da Natureza</hi>, disse <rs type="name" key="P484">Sumner Maine</rs>,
                        <hi rend="italic">tudo, quanto neste mundo se move, é grego em sua
                        origem</hi>.</p>
            <p rend="indent-first">Estes gregos, que ainda nos governam de além dos proprios
                    tumulos desfeitos, figuraram em dois deuses a producção da arte, cujas fórmas
                    todas lhes devemos e de que só não crearam a necessidade e a imperfeição.
                    Figuraram em o deus <rs type="name" key="P604" style="a">Apollo</rs> a liga instinctiva da sensibilidade com o
                    entendimento, em cuja acção a arte tem origem como belleza. Figuraram em a deusa
                    Athena a união da arte e da sciencia, em cujo effeito a arte (como tambem a
                    sciencia) tem origem como perfeição. Sob o influxo do deus nasce o poeta,
                    entendendo nós por poesia, como outros, o <hi rend="italic">principio animador
                        de todas as artes</hi>; com o auxilio da deusa se fórma o artista.</p>
                 <pb n="6"/>
                 <p rend="indent-first">Com esta ordem de symbolos ― e assim nesta materia como em
                         outras ― ensinaram os gregos que tudo é de origem divina, isto é, extranho ao
                    nosso entendimento, e alheio á nossa vontade. Somos só o que nos fizeram ser, e
                    dormimos com sonhos, servos orgulhosos nelles da liberdade que nem nelles temos.
                    Porisso o <hi rend="italic">nascitur</hi>, que se diz do poeta, se applica
                    tambem a metade do artista. Não se apprende a ser artista; apprende-se porém a
                    saber sel-o. Em certo modo, comtudo, quanto maior o artista nato, maior a sua
                    capacidade para ser mais que o artista nato. Cada um tem o <rs type="name" key="P604" style="a">Apollo</rs> que busca, e
                    terá a Athena que buscar. Tanto o que temos, porém, como o que teremos, já nos
                    está dado, porque tudo é lógico. <hi rend="italic">
                            <rs type="name" key="P573" style="a">Deus</rs> geometriza</hi>, disse <rs type="name" key="P432">Platão</rs>.</p>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Da sensibilidade, da personalidade distincta que ella
                    determina, nasce a arte per o que se chama a inspiração ― o segredo que ninguem
                    fallou, a sesame dicta por acaso, o eco em nós do encantamento distante.</p>
            <p rend="indent-first">A só sensibilidade, porém, não gera a arte; é tãosómente a
                    sua condição, como o desejo o é do proposito. Ha mistér que ao que a
                    sensibilidade ministra se ajuncte o que o entendimento lhe nega. Assim se
                    estabelece um equilibrio; e o equilibrio é o fundamento da vida. A arte é a
                    expressão de um equilíbrio entre a subjectividade da emoção e a objectividade do
                    entendimento, que, como emoção e entendimento, e como subjectiva e objectivo, se
                    entreoppõem, e porisso, conjugando-se, se equilibram.</p>
            <p rend="indent-first">Tem a arte, para nascer, que ser de um individuo; para não
                    morrer, que ser como extranha a elle. Deve nascer no individuo per, que não em,
                    o que elle tem de individual. No artista nato a sensibilidade, subjectiva e
                    pessoal, é, ao sel-o, objectiva e impessoal tambem. Poronde se vê que em tal
                    sensibilidade se contém já, como instincto, o entendimento; que ha portanto
                    fusão, que não só conjugação, d’aquelles dois elementos do espirito.</p>
            <p rend="indent-first">A sensibilidade conduz normalmente á acção, o entendimento á
                    contemplação. A arte, em que estes dois elementos se fundem, é uma contemplação
                    activa, uma acção parada. É esta fusão, composta em sua origem, simples em seu
                    resultado, que os gregos figuraram em <rs type="name" key="P604" style="a">Apollo</rs>, cuja acção é a melodia. Não tem
                    porém valia como arte essa dupla unidade senão com seus elementos não só unidos
                    mas equivalentes.</p>
            <p rend="indent-first">Pobre de sensibilidade e de pessoa, a arte é uma mathematica
                    sem verdade. Por muito que um homem apprenda, nunca apprende a ser quem não é;
                    se não fôr artista, não será artista, e da arte que finge se dirá o que <rs type="name" key="P485">Scaliger</rs> disse da de <rs type="name" key="P486">Erasmo</rs>: <hi rend="italic">ex alieno ingenio poeta, ex suo
                            versificator</hi> ― poeta pelo ingenho alheio, versificador pelo
                    proprio.</p>
            <p rend="indent-first">Pobre de entendimento, porém, e da objectividade que ha
                    nelle, no genio sobresahe a loucura, em que se funda; no talento a extranheza,
                    em que se fundamenta; no ingenho a singularidade, em que tem origem. O individuo
                    mata a individualidade.</p>
                 <pb n="7"/>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Na arte buscamos para nós um aperfeiçoamento directo; podemos
                    buscal-o temporario, ou constante, ou permanente. Nossa indole, e as
                    circumstancias, determinarão a especie, que é tambem o grau, de nossa
                    escolha.</p>
            <p rend="indent-first">Aperfeiçoamento temporario, não o ha senão o do esquecimento;
                    porque, como forçosamente o que temos de mau está em nós, o aperfeiçoarmo-nos
                    temporariamente, isto é, sem aperfeiçoamento, não pode ser mais que o
                    esquecermo-nos de nós, e da imperfeição que somos. Ministram por natureza este
                    esquecimento as artes inferiores ― a dança, o canto, a representação ―, cujo fim
                    especial é o de distrahir e de entreter, e que, se excedem esse fim, tambem a si
                    mesmas se excedem.</p>
            <p rend="indent-first">Aperfeiçoamento constante quer dizer, não o aperfeiçoamento,
                    senão a presença constante de estimulos para elle. Não ha estimulos, porém,
                    senão exteriores; serão tanto mais fortes, quanto mais exteriores; serão tanto
                    mais exteriores, quanto mais physicos e concretos. Ministram por natureza este
                    estimulo constante as artes superiores concretas ― a pintura, a esculptura, a
                    architectura ―, cujo fim especial é o de adornar e de embellezar. Constantes
                    como aperfeiçoamento, são porém permanentes como estimulos d’elle; de ahi o
                    serem superiores. Podem ellas, comtudo, admittir, como todo concreto, uma
                    animação do abstracto; na proporção em que, sem desertarem de seu fito, o
                    fizerem, a si mesmas se excederão.</p>
            <p rend="indent-first">O aperfeiçoamento permanente não pode dar-se senão per
                    aquillo que no homem é já mais permanente e mais aperfeiçoado. Operando e
                    animando nesse elemento do espirito se fará o homem viver cada vez mais nelle,
                    se o fará viver uma vida cada vez mais perfeita. É a abstracção o ultimo effeito
                    da evolução do cerebro, a ultima revelação que em nós o destino fez de si mesmo.
                    É ainda a abstracção substancialmente permanente; nella, e na operação d’ella a
                    que chamamos razão, não vive o homem servo de si, como na sensibilidade, nem
                    presa superficial do ambiente, como com o entendimento: vive e pensa <hi rend="italic">sub specie aeternitatis</hi>, desprendido e profundo. Nella,
                    pois, e per ella, se deve effectuar o aperfeiçoamento permanente do homem. As
                    artes que por natureza ministram tal aperfeiçoamento são as artes superiores
                    abstractas ― a musica e a litteratura, e ainda a philosophia, que abusivamente
                    se colloca entre as sciencias, como se ella fôra mais que o exercicio do
                    espirito em se figurar mundos impossiveis.</p>
            <p rend="indent-first">Assim, porém, como qualquer das artes superiores pode descer
                    ao nivel da infima, quando se dê o fito que naturalmente convém áquella, assim
                    tambem as inferiores e as concretas podem, em certo modo, alçar-se ao da
                    suprema. Assim é que toda arte, seja qual fôr seu lugar natural, deve tender
                    para a abstracção das artes maiores.</p>
            <p rend="indent-first">Trez são os elementos abstractos que pode haver em qualquer
                    arte, e que podem portanto nella sobresahir: a ordenação logica do todo em suas
                    partes, o conhecimento objectivo da materia que ella informa, e a excedencia
                    nella de um pensamento abstracto. Em qualquer arte é dado, em maior ou menor
                    grau, manifestarem-se estes elementos, ainda que só nas artes abstractas, e
                    sobretudo na litteratura, que é a mais completa, possam manifestar-se
                    inteiramente.</p>
                 <pb n="8"/>
            <p rend="indent-first">A mesma abstracção é tambem o estádio supremo da sciencia.
                    Tende esta para ser mathematica, isto é, abstracta, á medida que se eleva e se
                    aperfeiçôa. É pois no nivel da abstracção que a arte e a sciencia, ambas se
                    alçando, se conjugam, como dois caminhos no pincaro para que ambos tendam. É
                    este o império de Athena, cuja acção é a harmonia.</p>
            <p rend="indent-first">Como, porém, toda sciencia, se tende para a mathematica,
                    tende, com isso, para uma abstracção concreta, applicavel á realidade e
                    verificavel em seus movimentos physicos; assim toda arte, por mais que se eleve,
                    não pode desprender-se do entendimento e da sensibilidade, em cuja fusão se
                    creou e teve origem. Onde não houver harmonia, equilibrio de elementos oppostos,
                    não haverá sciencia nem arte, porque nem haverá vida. Representa <rs type="name" key="P604" style="a">Apollo</rs> o
                    equilibrio do subjectivo e do objectivo; figura Athena a harmonia do concreto e
                    do abstracto. A arte suprema é o resultado da harmonia entre a particularidade
                    da emoção e do entendimento, que são do homem e do tempo, e a universalidade da
                    razão, que, para ser de todos os homens e tempos, é de homem, e de tempo,
                    nenhum. O producto assim formado terá vida, como concreto; organização, como
                    abstracto. Isto estabeleceu <rs type="name" key="P401">Aristoteles</rs>, uma vez
                    para sempre, naquella sua phrase que é toda a esthetica: <hi rend="italic">um
                        poema</hi>, disse, <hi rend="italic">é um animal</hi>.</p>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Existe ainda o preconceito, nascido ou de se attender só ás
                    fórmas inferiores da arte, ou de se attender inferiormente a qualquer d’ellas,
                    de que a arte deve dar prazer ou alegria. Ninguem cuide, esquecendo os grandes
                    fins d’ella, que a arte suprema deve dar-lhe alegria, ou, ainda quando o
                    satisfaça, satisfacção. Se a arte ínfima tem por dever o entreter, se a média
                    tem por mister o embellezar, elevar é o fim da suprema. Porisso toda arte
                    superior é ao contrario das outras duas, profundamente triste. Elevar é
                    deshumanizar, e o homem se não sente feliz onde se não sente já homem. É certo
                    que a grande arte é humana; o homem, porém, é mais humano que ella.</p>
            <p rend="indent-first">Ainda per outra via a grande arte nos entristece.
                    Constantemente ella nos aponta a nossa imperfeição: já porque, parecendo-nos
                    perfeita, se oppõe ao que somos de imperfeitos; já porque, nem ella sendo
                    perfeita, é o signal maior da imperfeição que somos.</p>
            <p rend="indent-first">É poristo que os gregos, paes humanos da arte, eram um povo
                    infantil e triste. E a arte não é porventura mais, em sua forma suprema, que a
                    infancia triste de um deus futuro, a desolação humana da immortalidade
                    pressentida.</p>
                 <signed rend="right"><rs role="author" key="FP" type="name" style="b">FERNANDO PESSOA</rs></signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W266">
      <body>
         <div>
                 <pb n="5"/>
            <head>ATHENA</head>
            <p rend="indent-first">Tem duas formas, ou modos, o que chamamos cultura. Não é a
                    cultura senão o aperfeiçoamento subjetivo da vida. Esse aperfeiçoamento é
                    direto ou indireto; ao primeiro se chama arte, ciência ao segundo. Pela arte
                    nos aperfeiçoamos a nós; pela ciência aperfeiçoamos em nós o nosso conceito, ou
                    ilusão, do mundo.</p>
            <p rend="indent-first">Como, porém, o nosso conceito do mundo compreende o que
                    fazemos de nós mesmos, e, por outra parte, no conceito, que de nós formamos, se
                    contém o que formamos das sensações, pelas quais o mundo nos é dado; sucede que
                    em seus fundamentos subjetivos, e portanto na sua maior perfeição em nós ― que
                    não é senão a sua maior conformidade com esses mesmos fundamentos ―, a arte se
                    mistura com a ciência, a ciência se confunde com a arte.</p>
            <p rend="indent-first">Com tal assiduidade e estudo se empregam os sumos artistas
                    no conhecimento das matérias, de que hão de servir-se, que antes parecem sábios
                    do que imaginam, que aprendizes da sua imaginação. Nem escasseiam, assim nas
                    obras como nos dizeres dos grandes sabedores, lucilações lógicas do sublime; em
                    a lição deles se inventou o dito, <hi rend="italic">o belo é o esplendor do
                        vero</hi>, que a tradição, exemplarmente errónea, atribuiu a Platão. E na ação mais perfeita que nos
                    figuramos ― a dos que chamamos deuses ― aunamos por instinto as duas formas da
                    cultura: figuramo-los criando como artistas, sabendo como sábios, porém em um só
                    ato; pois o que criam, o criam inteiramente, como verdade, que não como
                    criação; e o que sabem, o sabem inteiramente, porque o não descobriram mas
                    criaram.</p>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Se é lícito que aceitemos que a alma se divide em duas
                    partes ― uma como material, a outra puro espírito ―, diremos, de qualquer
                    conjunto ou homem hoje civilizado, que deve a primeira à nação <add place="margin-left">de<note type="comment" resp="#JU">Acréscimo manuscrito a
                            tinta preta por Pessoa no seu exemplar da revista.</note>
               </add> que é ou
                    em que nasceu, a segunda à Grécia antiga. <hi rend="italic">Excetas as forças
                        cegas da Natureza</hi>, disse Sumner Maine,
                        <hi rend="italic">tudo, quanto neste mundo se move, é grego em sua
                        origem</hi>.</p>
            <p rend="indent-first">Estes gregos, que ainda nos governam de além dos próprios
                    túmulos desfeitos, figuraram em dois deuses a produção da arte, cujas formas
                    todas lhes devemos e de que só não criaram a necessidade e a imperfeição.
                    Figuraram em o deus Apolo a liga instintiva da sensibilidade com o
                    entendimento, em cuja ação a arte tem origem como beleza. Figuraram em a deusa
                    Atena a união da arte e da ciência, em cujo efeito a arte (como também a
                    ciência) tem origem como perfeição. Sob o influxo do deus nasce o poeta,
                    entendendo nós por poesia, como outros, o <hi rend="italic">princípio animador
                        de todas as artes</hi>; com o auxílio da deusa se forma o artista.</p>
                 <pb n="6"/>
                 <p rend="indent-first">Com esta ordem de símbolos ― e assim nesta matéria como em
                         outras ― ensinaram os gregos que tudo é de origem divina, isto é, estranho ao
                    nosso entendimento, e alheio à nossa vontade. Somos só o que nos fizeram ser, e
                    dormimos com sonhos, servos orgulhosos neles da liberdade que nem neles temos.
                    Por isso o <hi rend="italic">nascitur</hi>, que se diz do poeta, se aplica
                    também a metade do artista. Não se aprende a ser artista; aprende-se porém a
                    saber sê-lo. Em certo modo, contudo, quanto maior o artista nato, maior a sua
                    capacidade para ser mais que o artista nato. Cada um tem o Apolo que busca, e
                    terá a Atena que buscar. Tanto o que temos, porém, como o que teremos, já nos
                    está dado, porque tudo é lógico. <hi rend="italic">Deus geometriza</hi>, disse Platão.</p>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Da sensibilidade, da personalidade distinta que ela
                    determina, nasce a arte per o que se chama a inspiração ― o segredo que ninguém
                    falou, a sésame dita por acaso, o eco em nós do encantamento distante.</p>
            <p rend="indent-first">A só sensibilidade, porém, não gera a arte; é tão somente a
                    sua condição, como o desejo o é do propósito. Há mister que ao que a
                    sensibilidade ministra se ajunte o que o entendimento lhe nega. Assim se
                    estabelece um equilíbrio; e o equilíbrio é o fundamento da vida. A arte é a
                    expressão de um equilíbrio entre a subjetividade da emoção e a objetividade do
                    entendimento, que, como emoção e entendimento, e como subjetiva e objetivo, se
                    entreopõem, e por isso, conjugando-se, se equilibram.</p>
            <p rend="indent-first">Tem a arte, para nascer, que ser de um indivíduo; para não
                    morrer, que ser como estranha a ele. Deve nascer no indivíduo por, que não em,
                    o que ele tem de individual. No artista nato a sensibilidade, subjetiva e
                    pessoal, é, ao sê-lo, objetiva e impessoal também. Por onde se vê que em tal
                    sensibilidade se contém já, como instinto, o entendimento; que há portanto
                    fusão, que não só conjugação, daqueles dois elementos do espírito.</p>
            <p rend="indent-first">A sensibilidade conduz normalmente à ação, o entendimento à
                    contemplação. A arte, em que estes dois elementos se fundem, é uma contemplação
                    ativa, uma ação parada. É esta fusão, composta em sua origem, simples em seu
                    resultado, que os gregos figuraram em Apolo, cuja ação é a melodia. Não tem
                    porém valia como arte essa dupla unidade senão com seus elementos não só unidos
                    mas equivalentes.</p>
            <p rend="indent-first">Pobre de sensibilidade e de pessoa, a arte é uma matemática
                    sem verdade. Por muito que um homem aprenda, nunca aprende a ser quem não é;
                    se não for artista, não será artista, e da arte que finge se dirá o que Scaliger disse da de Erasmo: <hi rend="italic">ex alieno ingenio poeta, ex suo
                            versificator</hi> ― poeta pelo engenho alheio, versificador pelo
                    próprio.</p>
            <p rend="indent-first">Pobre de entendimento, porém, e da objetividade que há
                    nele, no génio sobressai a loucura, em que se funda; no talento a estranheza,
                    em que se fundamenta; no engenho a singularidade, em que tem origem. O indivíduo
                    mata a individualidade.</p>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Na arte buscamos para nós um aperfeiçoamento direto; podemos
                    buscá-lo temporário, ou constante, ou permanente. Nossa índole, e as
                    circunstâncias, determinarão a espécie, que é também o grau, de nossa
                    escolha.</p>
            <p rend="indent-first">Aperfeiçoamento temporário, não o há senão o do esquecimento;
                    porque, como forçosamente o que temos de mau está em nós, o aperfeiçoarmo-nos
                    temporariamente, isto é, sem aperfeiçoamento, não pode ser mais que o
                    esquecermo-nos de nós, e da imperfeição que somos. Ministram por natureza este
                    esquecimento as artes inferiores ― a dança, o canto, a representação ―, cujo fim
                    especial é o de distrair e de entreter, e que, se excedem esse fim, também a si
                    mesmas se excedem.</p>
            <p rend="indent-first">Aperfeiçoamento constante quer dizer, não o aperfeiçoamento,
                    senão a presença constante de estímulos para ele. Não há estímulos, porém,
                    senão exteriores; serão tanto mais fortes, quanto mais exteriores; serão tanto
                    mais exteriores, quanto mais físicos e concretos. Ministram por natureza este
                    estímulo constante as artes superiores concretas ― a pintura, a escultura, a
                    arquitetura ―, cujo fim especial é o de adornar e de embelezar. Constantes
                    como aperfeiçoamento, são porém permanentes como estímulos dele; daí o
                    serem superiores. Podem elas, contudo, admitir, como todo concreto, uma
                    animação do abstrato; na proporção em que, sem desertarem de seu fito, o
                    fizerem, a si mesmas se excederão.</p>
            <p rend="indent-first">O aperfeiçoamento permanente não pode dar-se senão por
                    aquilo que no homem é já mais permanente e mais aperfeiçoado. Operando e
                    animando nesse elemento do espírito se fará o homem viver cada vez mais nele,
                    se o fará viver uma vida cada vez mais perfeita. É a abstração o último efeito
                    da evolução do cérebro, a última revelação que em nós o destino fez de si mesmo.
                    É ainda a abstração substancialmente permanente; nela, e na operação dela a
                    que chamamos razão, não vive o homem servo de si, como na sensibilidade, nem
                    presa superficial do ambiente, como com o entendimento: vive e pensa <hi rend="italic">sub specie aeternitatis</hi>, desprendido e profundo. Nela,
                    pois, e por ela, se deve efetuar o aperfeiçoamento permanente do homem. As
                    artes que por natureza ministram tal aperfeiçoamento são as artes superiores
                    abstratas ― a música e a literatura, e ainda a filosofia, que abusivamente
                    se coloca entre as ciências, como se ela fora mais que o exercício do
                    espírito em se figurar mundos impossíveis.</p>
            <p rend="indent-first">Assim, porém, como qualquer das artes superiores pode descer
                    ao nível da ínfima, quando se dê o fito que naturalmente convém àquela, assim
                    também as inferiores e as concretas podem, em certo modo, alçar-se ao da
                    suprema. Assim é que toda arte, seja qual for seu lugar natural, deve tender
                    para a abstração das artes maiores.</p>
            <p rend="indent-first">Três são os elementos abstratos que pode haver em qualquer
                    arte, e que podem portanto nela sobressair: a ordenação lógica do todo em suas
                    partes, o conhecimento objetivo da matéria que ela informa, e a excedência
                    nela de um pensamento abstrato. Em qualquer arte é dado, em maior ou menor
                    grau, manifestarem-se estes elementos, ainda que só nas artes abstratas, e
                    sobretudo na literatura, que é a mais completa, possam manifestar-se
                    inteiramente.</p>
                 <pb n="8"/>
            <p rend="indent-first">A mesma abstração é tambem o estádio supremo da ciência.
                    Tende esta para ser matemática, isto é, abstrata, à medida que se eleva e se
                    aperfeiçoa. É pois no nível da abstração que a arte e a ciência, ambas se
                    alçando, se conjugam, como dois caminhos no píncaro para que ambos tendam. É
                    este o império de Atena, cuja ação é a harmonia.</p>
            <p rend="indent-first">Como, porém, toda ciência, se tende para a matemática,
                    tende, com isso, para uma abstração concreta, aplicável à realidade e
                    verificável em seus movimentos físicos; assim toda arte, por mais que se eleve,
                    não pode desprender-se do entendimento e da sensibilidade, em cuja fusão se
                    criou e teve origem. Onde não houver harmonia, equilíbrio de elementos opostos,
                    não haverá ciência nem arte, porque nem haverá vida. Representa Apolo o
                    equilíbrio do subjetivo e do objetivo; figura Atena a harmonia do concreto e
                    do abstrato. A arte suprema é o resultado da harmonia entre a particularidade
                    da emoção e do entendimento, que são do homem e do tempo, e a universalidade da
                    razão, que, para ser de todos os homens e tempos, é de homem, e de tempo,
                    nenhum. O produto assim formado terá vida, como concreto; organização, como
                    abstrato. Isto estabeleceu Aristóteles, uma vez
                    para sempre, naquela sua frase que é toda a estética: <hi rend="italic">um
                        poema</hi>, disse, <hi rend="italic">é um animal</hi>.</p>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Existe ainda o preconceito, nascido ou de se atender só às
                    formas inferiores da arte, ou de se atender inferiormente a qualquer delas,
                    de que a arte deve dar prazer ou alegria. Ninguém cuide, esquecendo os grandes
                    fins dela, que a arte suprema deve dar-lhe alegria, ou, ainda quando o
                    satisfaça, satisfação. Se a arte ínfima tem por dever o entreter, se a média
                    tem por míster o embelezar, elevar é o fim da suprema. Por isso toda arte
                    superior é ao contrário das outras duas, profundamente triste. Elevar é
                    desumanizar, e o homem se não sente feliz onde se não sente já homem. É certo
                    que a grande arte é humana; o homem, porém, é mais humano que ela.</p>
            <p rend="indent-first">Ainda por outra via a grande arte nos entristece.
                    Constantemente ela nos aponta a nossa imperfeição: já porque, parecendo-nos
                    perfeita, se opõe ao que somos de imperfeitos; já porque, nem ela sendo
                    perfeita, é o sinal maior da imperfeição que somos.</p>
            <p rend="indent-first">É por isto que os gregos, pais humanos da arte, eram um povo
                    infantil e triste. E a arte não é porventura mais, em sua forma suprema, que a
                    infância triste de um deus futuro, a desolação humana da imortalidade
                    pressentida.</p>
            <signed rend="right">FERNANDO PESSOA</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
