<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>A inutilidade dos concelhos fiscais e dos comissários do governo nos bancos e
                    nas sociedades anónimas</title>
                <author>
                    <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
                    <name>Jorge Uribe</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
                    <name>Maria José Galeano</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
                    <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Atualização ortográfica</resp>
                    <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Consultoria</resp>
                    <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
                <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
                <date>2021</date>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
                </availability>
                <idno type="filename">Pessoa_A_inutilidade.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="genre">
                    <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <list type="work-index">
                    <item><rs type="work" key="W303">A inutilidade dos concelhos fiscais e dos
                            comissários do governo nos bancos e nas sociedades anónimas</rs></item>
                </list>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <title level="a">A inutilidade dos concelhos fiscais e dos comissários do
                            governo nos bancos e nas sociedades anónimas</title>
                        <author>
                            <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                        </author>
                        <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j"><rs type="periodical" key="J101">Revista de Comércio e
                                Contabilidade</rs></title>
                        <imprint>
                            <date when="1926-01-25">25 de janeiro de 1926</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                        <biblScope unit="page">24-26</biblScope>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
        <graphic url="prosa/A_inutilidade_1.jpg"/>
        <graphic url="prosa/A_inutilidade_2.jpg"/>
        <graphic url="prosa/A_inutilidade_3.jpg"/>
    </facsimile>
    <text type="orig" corresp="W303">
        <body>
            <div>
                <head>A INUTILIDADE DOS CONSELHOS FISCAIS E DOS COMISSARIOS DO GOVERNO NOS BANCOS E
                    NAS SOCIEDADES ANÓNIMAS</head>
                <p>ESCANDALOS ainda recentes, que se tornaram conhecidos do público através dos
                    relatórios publicados no <rs type="periodical" key="J103"><hi rend="italic"
                            >Diario do Govêrno</hi></rs>, vieram pôr mais uma vês em evidencia a
                    inutilidade prática dos Conselhos Fiscais e dos Comissários do Govêrno ―
                    inutilidade essa reconhecida no estrangeiro pela substituição a essas entidades,
                    realmente ficticias, de outras mais suceptiveis de se desempenhar o mistér que a
                    nossa legislação impõe áquelas. Os Conselhos Fiscais e os Comissários do Govêrno
                    ― aqueles mais do que estes ― são pontos de apoio da confiança do accionista,
                    que julga que nêles encontra o contrôle da aplicação e a salvaguarda dos
                    capitais que confiou ao Banco ou á Sociedade Anónima a dentro ou junto, da qual
                    êles funcionam.</p>
                <p rend="indent-first">Reconhecendo as Sociedades Anónimas que a melhor fórma de
                    chamar o capital é a distribuição ruidosa de grandes dividendos, procuram
                    freqüentemente, por meio de lançamentos artificiais, encobrir um estado
                    verdadeiro de pouco desafôgo; publicam, para dar uma aparencia de prosperidade,
                    relatórios de prosa literária no fim dos quais os acionistas são definitivamente
                    ludibriados pela confiança que lhes trás o inevitável «parecer» do Conselho
                    Fiscal, com o costumado voto de louvor á Direcção, e a indicação aos acionistas
                    que aprovem o Relatório de contas e a distribuição de dividendo que êle
                    consigna.</p>
                <p rend="indent-first">Os accionistas aprovam tudo ― umas vezes porque o dividendo é
                    magnifico, outras porque simplesmente confiam na indicação que lhes é dada. E a
                    Direcção e o Conselho Fiscal recebem os respectivos louvores. São homens habeis,
                    uns; são homens sérios, outros. Tudo está, pois, necessariamente certo.</p>
                <p rend="indent-first">Acontece, porêm, que muitas vezes está errado. E é isso que
                    os relatórios recentemente publicados põem em evidencia.</p>
                <p rend="indent-first">Quando se cai na suspensão de pagamentos, os accionistas
                    acordam. Mas, como esperavam que o Conselho Fiscal os acordasse, e o Conselho
                    Fiscal dorme por naturesa, acordam sempre tarde, e perdem... não o comboio mas o
                    dinheiro.</p>
                <p rend="indent-first">Ha Sociedades Anónimas em que não acontece isto. Mas ha
                    porventura alguma Sociedade Anónima em que, <hi rend="italic">tanto quanto o
                        sabe o accionista</hi>, não possa acontecer isto? Que elementos tem o
                    accionista para poder saber ao certo que isso lhe não póde acontecer? A
                    prosperidade do Banco ou da Companhia? Mas a prosperidade é a que lhe é dada
                    pelos dividendos, e que sabe êle de êsses dividendos não são o seu próprio
                    capital, e o dos crédores da Sociedade Anónima, em vez do lucro autentico da
                    prosperidade verdadeira de uma sociedade progressiva? Sabe o accionista ao certo
                    se não é assim? Não sabe, porque aqueles elementos em quem delega a
                    fiscalisação, 1.º não fiscalisam, 2.º mesmo que fiscalisem, não sabem
                    fiscalisar. Quantos são os membros dos Conselhos Fiscais que examinam a valer as
                    contas da Sociedade Anónima? Quantos são os membros dos Conselhos Fiscais que
                    teem as habilitações precisas, de contabilistas, para êsse exame? Salvo casos
                    excepcionais, os membros dos Conselhos Fiscais são escolhidos por serem homens
                    sérios e de boa posição social. Não consta, porêm, que a seriedade seja a
                    contabilidade, nem que a boa posição social seja um curso intuitivo de
                    guarda-livros.</p>
                <p rend="indent-first">Escolhem-se homens sérios para os Conselhos Fiscais. Mas os
                    homens sérios podem ser estupidos ― ha muitos ― ; os homens sérios podem ser
                    confiados ― ha muitissimos ―, os homens sérios podem ser desleixados ― ha
                    imensos ―, e o accionista perde o seu dinheiro, sem que os homens muito sérios
                    deixem de ser muito sérios, o que é uma consolação insuficiente para quem perdeu
                    o dinheiro que fiou da fiscalisação incompetente, senão inexistente, dos homens
                    de muita seriedade.</p>
                <p rend="indent-first">Tudo isto, no fundo, é uma comédia sem graça. A Direcção de
                    uma Sociedade Anónima é, por naturesa, um conselho tecnico de gerencia; o
                    Conselho Fiscal de uma Sociedade Anónima é, por naturesa, um conselho técnico de
                    fiscalisação. A Direcção produz resultados; o Conselho Fiscal verifica êsses
                    resultados. E como os resultados se traduzem por números, isto é, por contas,
                    parece que o Conselho Fiscal deve ser constituido por gente especialisada no
                    exame e conferencia de contas. E parece tambem que o Conselho Fiscal deve ser
                    constituido por gente suficientemente independente da Gerencia para poder
                    fiscalisar essas contas com independencia. O que se faz entre nós? Elege-se um
                    Conselho Fiscal de pessoas de probidade e incompetencia, e, é claro, de pessoas
                    em magnificas relações de amisade com a Gerencia, e portanto com toda a
                    confiança nela. Em resumo: o melhor fiscal dos actos de alguem é um amigo
                    incompetente. É ou não uma comédia?</p>
                <p rend="indent-first">Dos Comissários do Govêrno nem é bom falar. Dos membros do
                    Conselho Fiscal ainda se póde presumir, visto que são accionistas, um certo
                    interesse pela Sociedade Anónima a que pertencem, se bem que o interesse não
                    crie competencia, nem pese mais, na maioria dos casos, que o desleixo natural de
                    quem é incompetente e confiado. Mas dos Comissários do Govêrno nem esse
                    presumivel interesse se pode presumir. São funcionarios do Estado, que é, como
                    toda a gente sabe, o mais mal servido de todos os patrões. São nomeados por
                    obscuros lances do xadrês partidário, em prémio de serviços políticos e para que
                    veraneiem todo o âno no seu comissariado; são nomeados para não fazer nada, e é
                    efectivamente o que fazem. Dêles, pois, é o Reino dos Céus... Deixemo-los e
                    volvamos á terra.</p>
                <p rend="indent-first">Independencia e competencia são as duas qualidades que se
                    exigem em quem fiscalisa. O ter interesse em fiscalisar é secundário: o doente
                    não percebe mais da doença que o médico, embora seja quem tem mais interesse na
                    cura. Ora, se independencia e competencia são as qualidades a exigir ao fiscal,
                    está naturalmente indicado que a fiscalização das Sociedades Anónimas deve ser
                    entregue a peritos contabilistas inteiramente alheios à sociedade que
                    fiscalizam. Assim se faz, por exemplo, em Inglaterra. Não ha alí Conselhos
                    Fiscais, ou outros quaisquer mitos da mesma espécie. As contas de gerência das
                    Sociedades Anónimas são examinadas, e por fim aprovadas, por peritos
                    contabilistas estranhos às Sociedades, e com responsabilidade penal directa.
                    Êsses peritos (<hi rend="italic">auditors</hi>) teem poderes para examinar toda
                    a escrita, para verificar todas as transacções, para fazer à Direcção todas as
                    perguntas que entenderem dever fazer para cabal desempenho do seu mistér.</p>
                <p rend="indent-first">E assim é que deve ser. De todas as fórmas das sociedades
                    comerciais as Sociedades Anónimas são as que mais se prestam ao abuso e ao
                    desleixo da Gerencia, pois que nelas ha uma intervenção já teoricamente
                    periódica, mas, em geral, praticamente nula dos socios (isto é, dos accionistas)
                    na gerência. Ha mistér, pois, que deleguem em alguem a fiscalisação que nem
                    podem, nem em geral sabem, exercer. Delegá-la em Concelhos Fiscais equivale a
                    delegá-la em ninguem, ou a delegá-la na própria gerencia a fiscalisar. Não, não
                    ha outra solução senão os <hi rend="italic">auditors</hi>, os peritos
                    contabilistas ‒ competentes porque são técnicos, independentes porque não
                    pertencem à Sociedade, e responsaveis criminalmente por abuso, ou mesmo
                    desleixo, no exercício do seu cargo.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
    <text type="reg" corresp="W303">
        <body>
            <div>
                <head>A INUTILIDADE DOS CONSELHOS FISCAIS E DOS COMISSÁRIOS DO GOVERNO
                    NOS BANCOS E NAS SOCIEDADES ANÓNIMAS</head>
                
                <p rend="indent-first">ESCÂNDALOS ainda recentes, que se tornaram conhecidos do público
                    através dos relatórios publicados no <hi rend="italic">Diário
                        do Governo</hi>, vieram pôr mais uma vez em evidência a inutilidade
                    prática dos Conselhos Fiscais e dos Comissários do Governo ― inutilidade essa
                    reconhecida no estrangeiro pela substituição a essas entidades, realmente fictícias,
                    de outras mais sucetíveis de se desempenhar o mister que a nossa legislação impõe
                    àquelas. Os Conselhos Fiscais e os Comissários do Governo ― aqueles mais do que estes
                    ― são pontos de apoio da confiança do acionista, que julga que neles encontra o
                    controle da aplicação e a salvaguarda dos capitais que confiou ao Banco ou à
                    Sociedade Anónima a dentro ou junto, da qual eles funcionam.</p>
                <p rend="indent-first">Reconhecendo as Sociedades Anónimas que a melhor forma de chamar
                    o capital é a distribuição ruidosa de grandes dividendos, procuram frequentemente,
                    por meio de lançamentos artificiais, encobrir um estado verdadeiro de pouco desafogo;
                    publicam, para dar uma aparência de prosperidade, relatórios de prosa literária no
                    fim dos quais os acionistas são definitivamente ludibriados pela confiança que lhes
                    traz o inevitável «parecer» do Conselho Fiscal, com o costumado voto de louvor à
                    Direção, e a indicação aos acionistas que aprovem o Relatório de contas e a
                    distribuição de dividendo que ele consigna.</p>
                <p rend="indent-first">Os acionistas aprovam tudo ― umas vezes porque o dividendo é
                    magnífico, outras porque simplesmente confiam na indicação que lhes é dada. E a
                    Direção e o Conselho Fiscal recebem os respetivos louvores. São homens hábeis, uns;
                    são homens sérios, outros. Tudo está, pois, necessariamente certo.</p>
                <p rend="indent-first">Acontece, porém, que muitas vezes está errado. E é isso que os
                    relatórios recentemente publicados põem em evidência.</p>
                <p rend="indent-first">Quando se cai na suspensão de pagamentos, os acionistas acordam.
                    Mas, como esperavam que o Conselho Fiscal os acordasse, e o Conselho Fiscal dorme por
                    natureza, acordam sempre tarde, e perdem... não o comboio mas o dinheiro.</p>
                <p rend="indent-first">Há Sociedades Anónimas em que não acontece isto. Mas há
                    porventura alguma Sociedade Anónima em que, <hi rend="italic">tanto quanto o sabe o
                        acionista</hi>, não possa acontecer isto? Que elementos tem o acionista para
                    poder saber ao certo que isso lhe não pode acontecer? A prosperidade do Banco ou da
                    Companhia? Mas a prosperidade é a que lhe é dada pelos dividendos, e que sabe ele de
                    esses dividendos não são o seu próprio capital, e o dos credores da Sociedade
                    Anónima, em vez do lucro autêntico da prosperidade verdadeira de uma sociedade
                    progressiva? Sabe o acionista ao certo se não é assim? Não sabe, porque aqueles
                    elementos em quem delega a fiscalização, 1.º não fiscalizam, 2.º mesmo que
                    fiscalizem, não sabem fiscalizar. Quantos são os membros dos Conselhos Fiscais que
                    examinam a valer as contas da Sociedade Anónima? Quantos são os membros dos Conselhos
                    Fiscais que têm as habilitações precisas, de contabilistas, para esse exame? Salvo
                    casos excecionais, os membros dos Conselhos Fiscais são escolhidos por serem homens
                    sérios e de boa posição social. Não consta, porém, que a seriedade seja a
                    contabilidade, nem que a boa posição social seja um curso intuitivo de
                    guarda-livros.</p>
                <p rend="indent-first">Escolhem-se homens sérios para os Conselhos Fiscais. Mas os
                    homens sérios podem ser estúpidos ― há muitos ―; os homens sérios podem ser
                    confiados ― há muitíssimos ―, os homens sérios podem ser desleixados ― há imensos ―,
                    e o acionista perde o seu dinheiro, sem que os homens muito sérios deixem de ser
                    muito sérios, o que é uma consolação insuficiente para quem perdeu o dinheiro que
                    fiou da fiscalização incompetente, senão inexistente, dos homens de muita
                    seriedade.</p>
                <p rend="indent-first">Tudo isto, no fundo, é uma comédia sem graça. A Direção de uma
                    Sociedade Anónima é, por natureza, um conselho técnico de gerência; o Conselho Fiscal
                    de uma Sociedade Anónima é, por natureza, um conselho técnico de fiscalização. A
                    Direção produz resultados; o Conselho Fiscal verifica esses resultados. E como os
                    resultados se traduzem por números, isto é, por contas, parece que o Conselho Fiscal
                    deve ser constituído por gente especializada no exame e conferência de contas. E
                    parece também que o Conselho Fiscal deve ser constituído por gente suficientemente
                    independente da Gerência para poder fiscalizar essas contas com independência. O que
                    se faz entre nós? Elege-se um Conselho Fiscal de pessoas de probidade e
                    incompetência, e, é claro, de pessoas em magníficas relações de amizade com a
                    Gerência, e portanto com toda a confiança nela. Em resumo: o melhor fiscal dos atos
                    de alguém é um amigo incompetente. E’ ou não uma comédia?</p>
                <p rend="indent-first">Dos Comissários do Governo nem é bom falar. Dos membros do
                    Conselho Fiscal ainda se pode presumir, visto que são acionistas, um certo interesse
                    pela Sociedade Anónima a que pertencem, se bem que o interesse não crie
                    competência, nem pese mais, na maioria dos casos, que o desleixo natural de quem é
                    incompetente e confiado. Mas dos Comissários do Governo nem esse presumível interesse
                    se pode presumir. São funcionários do Estado, que é, como toda a gente sabe, o mais
                    mal servido de todos os patrões. São nomeados por obscuros lances do xadrez
                    partidário, em prémio de serviços políticos e para que veraneiem todo o ano no seu
                    comissariado; são nomeados para não fazer nada, e é efetivamente o que fazem. Deles,
                    pois, é o Reino dos Céus... Deixemo-los e volvamos à terra.</p>
                <p rend="indent-first">Independência e competência são as duas qualidades que se
                    exigem em quem fiscaliza. O ter interesse em fiscalizar é secundário: o doente não
                    percebe mais da doença que o médico, embora seja quem tem mais interesse na cura.
                    Ora, se independência e competência são as qualidades a exigir ao fiscal, está
                    naturalmente indicado que a fiscalização das Sociedades Anónimas deve ser entregue a
                    peritos contabilistas inteiramente alheios à sociedade que fiscalizam. Assim se faz,
                    por exemplo, em Inglaterra. Não há ali Conselhos Fiscais, ou outros quaisquer mitos
                    da mesma espécie. As contas de gerência das Sociedades Anónimas são examinadas, e por
                    fim aprovadas, por peritos contabilistas estranhos às Sociedades, e com
                    responsabilidade penal direta. Esses peritos (<hi rend="italic">auditors</hi>) têm
                    poderes para examinar toda a escrita, para verificar todas as transações, para fazer
                    à Direção todas as perguntas que entenderem dever fazer para cabal desempenho do seu
                    mister.</p>
                <p rend="indent-first">E assim é que deve ser. De todas as formas das sociedades
                    comerciais as Sociedades Anónimas são as que mais se prestam ao abuso e ao desleixo
                    da Gerência, pois que nelas há uma intervenção já teoricamente periódica, mas, em
                    geral, praticamente nula dos sócios (isto é, dos acionistas) na gerência. Há mister,
                    pois, que deleguem em alguém a fiscalização que nem podem, nem em geral sabem,
                    exercer. Delegá-la em Concelhos Fiscais equivale a delegá-la em ninguém, ou a
                    delegá-la na própria gerência a fiscalizar. Não, não há outra solução senão os <hi
                        rend="italic">auditors</hi>, os peritos contabilistas ― competentes porque são
                    técnicos, independentes porque não pertencem à Sociedade, e responsáveis
                    criminalmente por abuso, ou mesmo desleixo, no exercício do seu cargo.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
