<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>A nova poesia portuguesa sociologicamente considerada</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_A_Nova_Poesia_Portugueza_Sociologicamente_Considerada.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W187">A nova poesia portuguesa sociologicamente
                            considerada</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">A nova poesia portuguesa sociologicamente
                            considerada</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J5">A Águia</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1912-04">abril de 1912</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="issue">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page">101-107</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/A_Nova_Sociologicamente_101.jpg"/>
      <graphic url="prosa/A_Nova_Sociologicamente_102.jpg"/>
      <graphic url="prosa/A_Nova_Sociologicamente_103.jpg"/>
      <graphic url="prosa/A_Nova_Sociologicamente_104.jpg"/>
      <graphic url="prosa/A_Nova_Sociologicamente_105.jpg"/>
      <graphic url="prosa/A_Nova_Sociologicamente_106.jpg"/>
      <graphic url="prosa/A_Nova_Sociologicamente_107.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W187">
      <body>
         <div>
            <pb n="101"/>
            <head>A Nova Poesia Portugueza Sociologicamente Considerada</head>
            <div>
               <head>I</head>
               <p rend="indent-first">
                  <hi rend="bold">Ao movimento</hi> litterario
                        representativo e peculiar da nascente geração portugueza tem sido feito pela
                        opinião publica o favor de o não comprehender. E esse movimento que,
                        sobretudo na poesia, com crescente nitidez accusa a sua individualidade
                        representativa, não tem sido comprehendido, porque uma parte do publico, a
                        que tem mais de trinta annos, está inadaptabilisavel, por já velha, a esse
                        movimento, e consta, perante elle, de incomprehendedores-natos; porque outra
                        parte, ou por circumstancias de bacharelosa especie educativa, ou por
                        descuidada na manutenção espiritual do sentimento de raça, ou ainda por
                        sentimentos de desviado e esteril enthusiasmo gerados por absorpção na
                        intensa e mesquinha vida politica nossa, está collocada n'um estado de
                        pseudo-alma descriptivel como sendo de incomprehendedores-de-occasião; e
                        porque a outra, restante, aquella de quem são os novos poetas e litteratos e
                        os que os acompanham no obscuro sentimento racial que os guia, não tomou
                        ainda consciencia de si como o que realmente é, porquanto o movimento
                        poetico actual é ainda embryão quanto a tendencias, nebulosa quanto a idéas
                        que de si ou de outras cousas tenha.</p>
               <p rend="indent-first">Urge que — pondo de parte mysticismos de pensamento e de
                        expressão, uteis apenas para despertar pelo ridiculo, que a sua obscuridade
                        para os profanos causa, o interesse alegre do inimigo social — com
                        raciocinios e cingentes analyses se penetre na comprehensão do actual
                        movimento poetico portuguez, se pregunte á alma nacional, n'elle espelhada,
                        o que pretende e a que tende, e se ponha em termos de comprehensibilidade
                        logica o valor e a significação, perante a sociologia, d'esse movimento
                        litterario e artistico.</p>
            </div>
            <div>
               <head>II</head>
               <p rend="indent-first">Em primeiro logar, é evidente que aquillo a que se chama
                        uma corrente litteraria deve de algum modo ser representativo do estado
                        social da epoca e do paiz em que apparece. Porque uma corrente litteraria
                        não é senão o <hi rend="italic">tom</hi> especial que de commum teem os escriptores de determinado
                        periodo, e que representa, postas de parte as inevitaveis peculiaridades
                        individuaes, um conceito geral do mundo e da vida, e um modo de exprimir
                        esse conceito, que, por <pb n="102"/>ser commum a esses escriptores, deve forçosamente
                        ter raiz no que de commum elles teem, e isso é a epoca e o paiz em que vivem
                        ou em que se integram.</p>
               <p rend="indent-first">E se a litteratura é fatalmente a expressão do estado
                        social de um periodo politico, <hi rend="italic">à fortiori</hi> o deve ser,
                        a dentro da litteratura, o genero litterario que mais de perto cinge e mais
                        transparentemente cobre o sentimento e a idéa expressos — e esse genero
                        litterario é a poesia.</p>
               <p rend="indent-first">Não é isto, porém, que de momento importa. Saber pela
                        litteratura as idéas de uma época só pode ter interesse para a posteridade,
                        que não tem outro meio de a tornar presente ao seu raciocinio. O que nos
                        occupa é saber se a litteratura nos poderá ser um indicador sociologico, se
                        nos pode ser ponteiro para indicar a que horas da civilisação estamos, ou,
                        para fallar com clareza, para nos informar do estado de vitalidade e
                        exuberancia de vida em que se encontra uma nação ou época, para que, pela
                        litteratura simplesmente, possamos prever ou concluir o que espera o paiz em
                        que essa litteratura é actual. E é precisamente isto que <hi rend="italic">à
                            priori</hi> se não pode imaginar. Reportemo-nos, pois, á evidencia
                        analysada dos factos.</p>
               <p rend="indent-first">Desbravemos, porém, o terreno, aclarando alguns termos
                        essenciaes, e simplificando, para não sermos longos, as condições da analyse
                        projectada.</p>
               <p rend="indent-first">Por vitalidade de uma nação não se pode entender nem a
                        sua força militar, nem a sua prosperidade commercial, cousas secundarias e
                        por assim dizer physicas nas nações; tem de se entender a sua exuberancia
                            <hi rend="italic">de alma</hi>, isto é, a sua capacidade de crear, não
                        já simples sciencia, o que é restricto e mecanico, mas <hi rend="italic">novos moldes</hi>, <hi rend="italic">novas idéas geraes</hi>, para o
                        movimento civilizacional a que pertence. É por isso que ninguem compara a
                        grandeza ruidosa de Roma á super-grandeza da Grecia. A Grecia creou uma
                        civilização, que Roma simplesmente espalhou, distribuiu. Temos ruinas
                        romanas e idéas gregas. Roma é, salvo o que sobremorre nas formulas invitaes
                        dos codigos, uma memoria de uma gloria; a Grecia sobrevive-se nos nossos
                        idéaes e nos nossos sentimentos. </p>
               <p rend="indent-first">Servir-nos-hão de material para a analyse duas nações
                  apenas — a Inglaterra e a França; e isto porque, tendo essas uma unidade
                        nacional, uma continuidade de vida e uma influencia civilizacional
                        accentuada, o problema se limita simplesmente á analyse que desejamos fazer,
                        sem impôr, como imporia o estudo de qualquér nação ou mais complexa, ou mais
                        affastada no tempo, uma previa analyse differencial. A escassez do material,
                        porém, importa apenas quando é superficial a analyse; porque, <quote>
                     <hi rend="italic">se pour expliquer un brin de paille il faut démonter
                                tout le systéme de l'univers</hi>, <note type="comment" resp="#JU">
                        <rs type="name" key="P522">Rémy de Gourmont</rs>, <rs type="title">
                           <hi rend="italic">Le Chemin du Velours</hi>
                        </rs>
                     </note>
                  </quote>
                        ao raciocinador ideal bastaria, visto que o systema do universo se acha
                        logicamente contido no <hi rend="italic">brin de paille</hi>, analysal-o
                        bem, a elle <hi rend="italic">brin de paille</hi>, para deduzir o systema do
                        universo.</p>
               <p rend="indent-first">Tomaremos a Inglaterra e a França para material de
                        analyse. E tomaremos periodos nitidos, pois que o espaço não permitte a
                        co-analyse de periodos litteraria- ou politicamente embryonarios.</p>
            </div>
            <div>
               <pb n="103"/>
               <head>III</head>
               <p>A historia litteraria da Inglaterra mostra trez periodos distinctos, ainda
                  que subdivisiveis em sub-periodos — o isabelliano, que vae de 1580
                        approximadamente até a um ponto pouco mais ou menos coincidente com o fim da
                        Republica; o tratavel de "neo-classico" que, pouco depois começando, ocupa
                        quasi todo o século dezoito, começando porém a morrer desde 1780,
                        approximadamente; e o moderno, que vem desde então até aos nossos dias.
                        D'estes tres periodos o primeiro impõe-se como por muito o maior, não só por
                        ser mais alto o <hi rend="italic">tom</hi> poetico geral do periodo, mas tambem porque as suas
                        culminancias poeticas ― <rs type="name" key="P241">Spenser</rs>, <rs type="name" key="P65">Shakespeare</rs> e <rs type="name" key="P84">Milton</rs> — põem na sombra quantos nomes illustres os outros dois
                        periodos apresentem. — O segundo periodo é inferior aos outros dois: o tom poetico é aquelle, intoleravel, que a França do
                            <hi rend="italic">ancien régime</hi> derramou pela Europa de que tinha a
                        hegemonia social. — O terceiro periodo contém figuras que, sem serem
                        supremas, são como <rs type="name" key="P163">Coleridge</rs>, <rs type="name" key="P175">Shelley</rs> ou <rs type="name" key="P267">Browning</rs>, grandes indiscutivelmente.</p>
               <p rend="indent-first">Vejamos agora a que periodos politicos estas epocas
                        litterarias correspondem. A epoca isabelliana corresponde ao periodo da vida
                        ingleza cuja realisação foi feita pela Republica e na pessoa,
                        preëminentemente, de <rs type="name" key="P420">Cromwell</rs>. Foi um
                        periodo <hi rend="italic">creador</hi>; n'elle deu a Inglaterra ao mundo
                  moderno um dos grandes principios civilizacionaes que lhe são peculiares — o
                        de <hi rend="italic">governo popular</hi>, principio que depois a Revolução
                  Francesa, parcamente creadora, simplesmente transformou no de <hi rend="italic">democracia republicana</hi>. — O segundo periodo da vida
                        politica ingleza, o que vem desde a queda da Republica, culmina na
                        revolução, de mera substituição dynastica, de 1688, e vem morrer por 1780
                            <hi rend="italic">nas almas</hi>, e <hi rend="italic">de facto</hi> com a reforma eleitoral de
                        1832, é absolutamente nullo e esteril para a Inglaterra; n'elle ella nada
                        creou, nem mesmo a sua propria grandeza, visto que a hegemonia social na
                        Europa era então da França. N'este segundo periodo a Inglaterra não fez
                        senão ir realisando, apathica- e frouxamente, o principio de governo popular
                        que havia creado. — Também no terceiro periodo a Inglaterra nada creou de
                        civilizacional; creou a sua propria grandeza e nada mais — visto que a
                        hegemonia européa tem sido mais sua do que d'outra nação no seculo dezenove,
                        conforme o vincaram para a historia <rs type="name" key="P421">Nelson</rs>
                        em Trafalgar e <rs type="name" key="P422">Wellington</rs> em Waterloo.</p>
               <p rend="indent-first">Virando-nos agora para a França, e desprezando, como já
                        dissémos, o embryonario e informe, vemos egualmente trez periodos,
                        incoincidentes porém, no tempo, com os trez periodos inglezes. O primeiro
                        periodo acompanha o <hi rend="italic">ancien régime</hi>, culmina no tempo
                        de <rs type="name" key="P443">Luiz XIV</rs> e dura até ao fim do seculo
                        dezoito, emprestando o tom á litteratura européa. O segundo periodo, o
                        romantico, começa depois da queda do <hi rend="italic">ancien régime</hi> e
                        vae terminando á medida que o republicanismo se vae realisando nas almas, de
                        1848 a 1870, approximada- mas incorrectamente. De então para cá, em seguida
                        ao periodo (de 1871 a 1881 pouco mais ou menos) de lenta conso<pc>-</pc><pb n="104"/>lidação
                        republicana, vem o terceiro periodo, aquelle a que caracterizam o realismo,
                        o symbolismo e outros anti-romantismos <note n="1">
                     <label>(<hi rend="superscript">1</hi>).</label> Uma analyse impossivel aqui,
                            por demorada, mostraria como é sociologicamente certa esta divisão, em
                            apparencia anti-historica ao ponto de ser de todo absurda — esta divisão
                            e a que, de periodos politicos, vae a seguir.</note>
               </p>
               <p rend="indent-first">Vejamos agora como se nos mostram os correspondentes
                        periodos politicos. O primeiro, <hi rend="italic">ancien régime</hi>, foi um
                        periodo em que a França nada creou <hi rend="italic">para a
                        civilização</hi>, visto que creou apenas a sua propria grandeza e a
                        correspondente hegemonia social européa, cujo reflexo longinquo e
                        fraquejante é a influencia de que ainda gosa. O segundo periodo é aquelle
                        que, <hi rend="italic">precipitando-se</hi> na prematura Revolução Francesa,
                        se vae realisando só depois, <hi rend="italic">nas almas</hi>, de 1848 a
                        1870, pouco mais ou menos, e é n'este periodo que a França cria para a
                        civilização a idéa de democracia republicana. Não a cria, é claro, tão
                        creadoramente como a Inglaterra de <rs type="name" key="P420">Cromwell</rs>,
                        que a <hi rend="italic">origina</hi> no mundo moderno; torna-a porém mais
                  intensa e nitida, desenvolve-a — o que é também, ainda que secundariamente,
                        uma creação. Finalmente, no terceiro periodo, o de 1870 para cá, a França
                        nada cria para a civilização, nem mesmo a sua propria grandeza cria, visto
                        que decahe em valor européo: vae vivendo, como a Inglaterra no segundo
                        periodo, e realizando, apathica- e despiciendamente, o principio de
                        democracia republicana que em anterior periodo creára.</p>
               <p rend="indent-first">Posto isto, analysemos. Em primeiro logar é evidente a
                        analogia, quanto a valor civilizacional, e, portanto, a vitalidade nacional,
                        entre o primeiro periodo francez e terceiro inglez, entre o segundo
                        periodo francez e o primeiro inglez, e entre o terceiro periodo francez e o
                        segundo da Inglaterra. Tão perfeita é a analogia social e civilizacional
                        como a analogia litteraria. A litteratura ingleza atinge o seu auge no
                        primeiro, a franceza no segundo periodo. São relativamente ricas, a ingleza
                        no terceiro periodo, a franceza no primeiro. E a ingleza no seu periodo
                        segundo e a franceza no terceiro seu estão no mesmo nivel de abatimento
                        litterario perante os outros periodos. — Vemos, pois, que o valor dos
                        creadores litterarios corresponde ao valor creador das épocas a que
                        correspondem; de modo que a litteratura não só traduz as idéas da sua época
                        mas — e é isto que importa que fixemos — o valor da litteratura, perante a
                        historia litteraria, corresponde ao valor da epoca, perante a historia da
                        civilização.</p>
               <p rend="indent-first">Avançando na analyse, porém, revela-se-nos que a posição
                        chronologica das litteraturas se dá, relativamente aos correspondentes
                        movimentos sociaes, de modo diverso nos trez periodos. Assim, no primeiro
                        periodo, o creador, da Inglaterra, o movimento litterario que culmina em <rs type="name" key="P65">Shakespeare</rs> (entre 1590 e 1610) <hi rend="italic">precede</hi> o movimento politico, que só começa ao
                        decahir elle. E, em França, o movimento romantico vae decahindo á medida que
                        se vae realisando nos espiritos o correspondente, e socialmente exuberante, <pb n="105"/>
                        movimento politico. — No segundo periodo inglez e terceiro francez, analogos
                        como já vimos, a corrente litteraria <hi rend="italic">vem</hi> depois da corrente politica que lhe
                        corresponde; como em França se vê pelo apparecimento dos movimentos
                        symbolista, realista e outros, claramente, nos annos que sucedem áquelles em
                        que se consolidou a republica; e em Inglaterra pelo facto de <rs type="name" key="P423">Pope</rs>, em quem a corrente litteraria culmina (<rs type="name" key="P217">Dryden</rs>, talvez maior, é um poeta de
                        transição, pertencente em parte ainda ao periodo anterior) sêr da geração
                        seguinte á dos consolidadores da nova formula, caracteristica da época, a de
                        monarchia constitucional. — No terceiro periodo inglez e primeiro francez
                        temos a <hi rend="italic">coincidencia</hi> no tempo entre a corrente e
                        culminancias litterarias e o movimento e culminancias politicos. É sob <rs type="name" key="P443">Luiz XIV</rs> que a vida litteraria é de mais
                        valor, e o movimento reformista inglez (de 1770 a 1832), que involve em si
                        as causas da hegemonia ingleza moderna e inclue as guerras em que ella se
                        fixou, coincide com o romantismo britannico.</p>
               <p rend="indent-first">Examinemos agora quaes os caracteristicos interiores
                        d'estas correntes litterarias. As correntes litterarias do segundo periodo
                        inglez e o terceiro francez — aquelles periodos em que essas nações nada
                        crearam, nem para os outros nem para si — offerecem como mais importante
                        facto espiritual <hi rend="italic">a desnacionalização da litteratura</hi>;
                        visto que a litteratura ingleza do seculo dezoito é vazada em moldes
                        francezes, e a litteratura franceza de 1880 para cá é tudo menos franceza de
                        espirito. Assim, para dar o unico exemplo que o espaço pode admittir, o
                        symbolismo, essencialmente confuso, lyrico e religioso, é absolutamente
                        contrario ao espirito lucido, rhetorico e sceptico do povo francez. — As
                        correntes litterarias do terceiro periodo inglez e primeiro francez — as dos
                        periodos em que os paizes crearam a sua propria grandeza e hegemonia social,
                        mas, de civilizacional, nada — mostram <hi rend="italic">um equilibrio entre
                            o espirito nacional e a influencia estrangeira</hi>: assim, a influencia
                        allemã é patente mas não dominante no romantismo inglez, e a influencia da
                        antiguidade tão importante como a do espirito nacional na litteratura dos
                        seculos dezesete e dezoito em França. — Finalmente, nos periodos creadores —
                        o primeiro inglez e segundo francez — temos na litteratura <hi rend="italic">o espirito nacional patente e dominante</hi>, absorvendo e
                        absolutamente eliminando qualquer influencia estrangeira que haja. Assim,
                        nada mais francez do que <rs type="name" key="P292">Victor Hugo</rs> com a
                        sua rhetorica, a sua pseudo-profundeza, a sua lucidez epigrammatica em pleno
                        seio do lyrismo, onde não está bem. E <rs type="name" key="P241">Spenser</rs>, <rs type="name" key="P65">Shakespeare</rs> e <rs type="name" key="P84">Milton</rs> — mas <rs type="name" key="P241">Spenser</rs> e <rs type="name" key="P65">Shakespeare</rs> mais do que
                  <rs type="name" key="P84">Milton</rs> — são inglezes
                        inconfundivelmente.</p>
            </div>
            <div>
               <head>IV</head>
               <p rend="indent-first">Ainda que rapida, já ha n'esta analyse elementos para a
                        apreciação ponderada da moderna poesia portugueza.</p>
               <p rend="indent-first">O primeiro facto que se nota é que a actual corrente
                        litteraria portugueza é <hi rend="italic">absolutamente nacional</hi>, e não
                  só nacional com a <pb n="106"/>inevitabilidade bruta de um canto popular, mas nacional
                        com <hi rend="italic">idéas</hi> especiaes, <hi rend="italic">sentimentos</hi> especiaes, <hi rend="italic">modos de expressão</hi> especiaes e distinctivos
                        de um movimento litterario completamente <hi rend="italic">portuguez</hi>; e, de resto, se fosse
                        menos, não seria um <hi rend="italic">movimento litterario</hi>, mas uma
                        especie de traje psychico nacional, relegavel da categoria de movimento de
                        arte para a, para este caso sociologico nulla, de um mero <hi rend="italic">costume</hi>
                        caracteristico.</p>
               <p rend="indent-first">O segundo facto a notar é que o movimento poetico
                        portuguez contém individualidades de vincado valor: não são <rs type="name" key="P84">Miltons</rs> nem <rs type="name" key="P65">Shakespeares</rs>,
                        mas são gente que se extrema, além de pelo <hi rend="italic">tom</hi>, que é
                        da corrente, pelo valor mesmo, d'entre os contemporaneos europeus, com
                        excepção de um ou dois italianos, e esses não integrados em movimento ou
                        corrente alguma que, de distinctiva ou nacional, tenha sombra de direito a ser
                        comparada com a hodierna corrente poetica lusitana.</p>
               <p rend="indent-first">O terceiro e ultimo facto que se impõe é que este
                        movimento poetico dá-se coincidentemente com um periodo de pobre e deprimida
                        vida social, de mesquinha politica, de difficuldades e obstaculos de toda a
                        especie á mais quotidiana paz individual e social, e á mais rudimentar
                        confiança ou segurança n'um, ou d'um, futuro.</p>
               <p rend="indent-first">Vistos estes elementos sociologicos do problema, salta
                        aos olhos a inevitavel conclusão. É ella a mais extraordinaria, a mais
                        consoladora, a mais estonteante que se pode ousar esperar. É ella de ordem a
                        coincidir absolutamente com aquellas intuições propheticas do poeta <rs type="name" key="P52">Teixeira de Pascoaes</rs> sobre a <hi rend="italic">futura civilização lusitana</hi>, sobre o <hi rend="italic">futuro glorioso</hi> que espera a Patria Portugueza. Tudo
                        isso, que a fé e a intuição dos mysticos deu a <rs type="name" key="P52">Teixeira de Pascoaes</rs>, vae o nosso raciocinio mathematicamente
                        confirmar.</p>
               <p rend="indent-first">É que os caracteristicos que acabamos de descobrir no
                        nosso actual movimento poetico indicam absolutamente a sua analogia com as
                        litteraturas ingleza do primeiro, e franceza do segundo periodo, e,
                        portanto, impõem que se conclua d'ahi a fatal analogia com as épocas de que
                        aquelas litteraturas são representativas.</p>
               <p rend="indent-first">A analogia é absoluta. Temos, primeiro, a nota principal
                        da completa <hi rend="italic">nacionalidade e novidade</hi> do movimento. Temos, depois, o caso de se tratar de uma
                  corrente litteraria contendo poetas de indiscutivel valor. E note-se — para
                        o caso de se argumentar que nenhum <rs type="name" key="P65">Shakespeare</rs> nem <rs type="name" key="P292">Victor Hugo</rs>
                  appareceu ainda na corrente litteraria portugueza — que esta corrente vae
                        ainda no principio do seu principio, gradualmente porém tornando-se mais
                        firme, mais nitida, mais complexa. E isto leva a crêr que deve estar para
                        muito breve o inevitavel apparecimento do poeta ou poetas supremos d'esta
                        corrente, e da nossa terra, porque fatalmente o Grande Poeta, que este
                        movimento gerará, deslocará para segundo plano a figura, até agora
                        primacial, de <rs type="name" key="P15" style="b">Camões</rs>. Quem sabe se
                        não estará para um futuro muito proximo a ruidosa confirmação d'este
                        deduzidissimo asserto?</p>
               <p rend="indent-first">Pode objectar-se, além de muita cousa desdenhavel n'um
                        artigo que tem de não ser longo, que o actual momento politico não <pb n="107"/>parece de
                        ordem a gerar genios poeticos supremos, de reles e mesquinho que é. Mas 
                           <hi rend="italic">é precisamente por isso</hi> que mais concluivel se nos
                        affigura o proximo apparecer d'um supra-<rs type="name" key="P15" style="b">Camões</rs> na nossa terra. É precisamente este detalhe que marca a
                        completa analogia da actual corrente litteraria portugueza com aquelas,
                        franceza e ingleza, onde o nosso raciocinio descobriu o acompanhamento
                        litterario das grandes épocas creadoras. Porque a corrente litteraria, como
                        vimos, <hi rend="italic">precede sempre</hi> a corrente social nas épocas
                        sublimes de uma nação. Que admira que não vejamos signal de renascença na
                        vida politica, se a analogia nos manda que o vejamos apenas uma, duas ou
                        trez gerações <hi rend="italic">depois</hi> do <hi rend="italic">auge</hi> da corrente
                        litteraria?</p>
               <p rend="indent-first">Ousemos concluir isto, onde o raciocinio excede o sonho:
                        que a actual corrente litteraria portugueza é completa- e absolutamente o
                        principio de uma grande corrente litteraria, <hi rend="italic">das que
                            precedem as grandes épocas creadoras das grandes nações de quem a
                            civilização é filha</hi>.</p>
               <p rend="indent-first">Que o mal e o pouco do presente nos não deprimam nem
                        illudam: são elles que confirmam o nosso raciocinio. Tenhamos a coragem de
                        ir para aquela louca alegria que vem das bandas para onde o raciocinio nos
                        leva! Prepara-se em Portugal uma renascença extraordinaria, um resurgimento
                        assombroso. O ponto de luz até onde essa renascença nos deve levar não se
                        pode dizer n'este breve estudo; desacompanhada de um raciocinio
                        confirmativo, essa previsão pareceria um lucido sonho de louco.</p>
               <p rend="indent-first">Tenhamos fé. Tornemos essa crença, afinal logica, n'um
                        futuro mais glorioso do que a imaginação o ousa conceber, a nossa alma e o
                        nosso corpo, o quotidiano e o eterno de nós. Dia e noite, em pensamento e
                        acção, em sonho e vida, esteja comnosco, para que nenhuma das nossas almas
                        falte á sua missão de hoje, de crear o supra-Portugal de amanhã.</p>
               <signed rend="right">Fernando Pessôa.</signed>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W187">
      <body>
                  <div>
                     <pb n="101"/>
            <head>A Nova Poesia Portuguesa Sociologicamente Considerada</head>
            <div>
               <head>I</head>
               <p rend="indent-first">
                  <hi rend="bold">Ao movimento</hi> literário
                        representativo e peculiar da nascente geração portuguesa tem sido feito pela
                        opinião pública o favor de o não compreender. E esse movimento que,
                        sobretudo na poesia, com crescente nitidez acusa a sua individualidade
                        representativa, não tem sido compreendido, porque uma parte do público, a
                        que tem mais de trinta anos, está inadaptabilizável, por já velha, a esse
                        movimento, e consta, perante ele, de incompreendedores-natos; porque outra
                        parte, ou por circunstâncias de bacharelosa espécie educativa, ou por
                        descuidada na manutenção espiritual do sentimento de raça, ou ainda por
                        sentimentos de desviado e estéril entusiasmo gerados por absorção na
                        intensa e mesquinha vida política nossa, está colocada num estado de
                        pseudoalma descritível como sendo de incompreendedores-de-ocasião; e
                        porque a outra, restante, aquela de quem são os novos poetas e literatos e
                        os que os acompanham no obscuro sentimento racial que os guia, não tomou
                        ainda consciência de si como o que realmente é, porquanto o movimento
                        poético atual é ainda embrião quanto a tendências, nebulosa quanto a ideias
                        que de si ou de outras coisas tenha.</p>
               <p rend="indent-first">Urge que — pondo de parte misticismos de pensamento e de
                        expressão, úteis apenas para despertar pelo ridículo, que a sua obscuridade
                        para os profanos causa, o interesse alegre do inimigo social ― com
                        raciocínios e cingentes análises se penetre na compreensão do atual
                        movimento poético português, se pergunte à alma nacional, nele espelhada,
                        o que pretende e a que tende, e se ponha em termos de compreensibilidade
                        lógica o valor e a significação, perante a sociologia, desse movimento
                        literário e artístico.</p>
            </div>
            <div>
               <head>II</head>
               <p rend="indent-first">Em primeiro lugar, é evidente que aquilo a que se chama
                        uma corrente literária deve de algum modo ser representativo do estado
                        social da época e do país em que aparece. Porque uma corrente literária
                        não é senão o <hi rend="italic">tom</hi> especial que de comum têm os escritores de determinado
                        período, e que representa, postas de parte as inevitáveis peculiaridades
                        individuais, um conceito geral do mundo e da vida, e um modo de exprimir
                        esse conceito, que, por <pb n="102"/>ser comum a esses escritores, deve forçosamente
                        ter raiz no que de comum eles têm, e isso é a época e o país em que vivem
                        ou em que se integram.</p>
               <p rend="indent-first">E se a literatura é fatalmente a expressão do estado
                        social de um período político, <hi rend="italic">à fortiori</hi> o deve ser,
                        adentro da literatura, o género literário que mais de perto cinge e mais
                        transparentemente cobre o sentimento e a ideia expressos ― e esse género
                        literário é a poesia.</p>
               <p rend="indent-first">Não é isto, porém, que de momento importa. Saber pela
                        literatura as ideias de uma época só pode ter interesse para a posteridade,
                        que não tem outro meio de a tornar presente ao seu raciocínio. O que nos
                        ocupa é saber se a literatura nos poderá ser um indicador sociológico, se
                        nos pode ser ponteiro para indicar a que horas da civilização estamos, ou,
                        para falar com clareza, para nos informar do estado de vitalidade e
                        exuberância de vida em que se encontra uma nação ou época, para que, pela
                        literatura simplesmente, possamos prever ou concluir o que espera o país em
                        que essa literatura é atual. E é precisamente isto que <hi rend="italic">à
                            priori</hi> se não pode imaginar. Reportemo-nos, pois, à evidência
                        analisada dos factos.</p>
               <p rend="indent-first">Desbravemos, porém, o terreno, aclarando alguns termos
                        essenciais, e simplificando, para não sermos longos, as condições da análise
                        projetada.</p>
               <p rend="indent-first">Por vitalidade de uma nação não se pode entender nem a
                        sua força militar, nem a sua prosperidade comercial, coisas secundárias e
                        por assim dizer físicas nas nações; tem de se entender a sua exuberância
                            <hi rend="italic">de alma</hi>, isto é, a sua capacidade de criar, não
                        já simples ciência, o que é restrito e mecânico, mas <hi rend="italic">novos moldes</hi>, <hi rend="italic">novas ideias gerais</hi>, para o
                        movimento civilizacional a que pertence. É por isso que ninguém compara a
                        grandeza ruidosa de Roma à supergrandeza da Grécia. A Grécia criou uma
                        civilização, que Roma simplesmente espalhou, distribuiu. Temos ruínas
                        romanas e ideias gregas. Roma é, salvo o que sobremorre nas fórmulas invitais
                        dos códigos, uma memória de uma glória; a Grécia sobrevive-se nos nossos
                        ideais e nos nossos sentimentos. </p>
               <p rend="indent-first">Servir-nos-ão de material para a análise duas nações
                        apenas — a Inglaterra e a França; e isto porque, tendo essas uma unidade
                        nacional, uma continuidade de vida e uma influência civilizacional
                        acentuada, o problema se limita simplesmente à análise que desejamos fazer,
                        sem impor, como imporia o estudo de qualquer nação ou mais complexa, ou mais
                        afastada no tempo, uma prévia análise diferencial. A escassez do material,
                        porém, importa apenas quando é superficial a análise; porque, <quote>
                     <hi rend="italic">se pour expliquer un brin de paille il faut démonter
                                tout le système de l'univers</hi>, <note type="comment" resp="#JU">Rémy de Gourmont, 
                                    <hi rend="italic">Le Chemin du Velours</hi>
                     </note>
                  </quote>
                        ao raciocinador ideal bastaria, visto que o sistema do universo se acha
                        logicamente contido no <hi rend="italic">brin de paille</hi>, analisá-lo
                        bem, a ele <hi rend="italic">brin de paille</hi>, para deduzir o sistema do
                        universo.</p>
               <p rend="indent-first">Tomaremos a Inglaterra e a França para material de
                        análise. E tomaremos períodos nítidos, pois que o espaço não permite a
                        coanálise de períodos literária- ou politicamente embrionários.</p>
            </div>
            <div>
               <pb n="103"/>
               <head>III</head>
               <p rend="indent-first">A história literária da Inglaterra mostra três períodos distintos, ainda
                  que subdivisíveis em subperíodos — o isabeliano, que vai de 1580
                        aproximadamente até a um ponto pouco mais ou menos coincidente com o fim da
                        República; o tratável de "neoclássico" que, pouco depois começando, ocupa
                        quase todo o século dezoito, começando porém a morrer desde 1780,
                        aproximadamente; e o moderno, que vem desde então até aos nossos dias.
                        Destes três períodos o primeiro impõe-se como por muito o maior, não só por
                        ser mais alto o <hi rend="italic">tom</hi> poético geral do período, mas também porque as suas
                        culminâncias poéticas ― Spenser, Shakespeare e Milton — põem na sombra quantos nomes ilustres os outros dois
                        períodos apresentem. — O segundo período é inferior aos outros dois: o tom poético é aquele, intolerável, que a França do
                            <hi rend="italic">ancien régime</hi> derramou pela Europa de que tinha a
                        hegemonia social. — O terceiro período contém figuras que, sem serem
                        supremas, são como Coleridge, Shelley ou Browning, grandes indiscutivelmente.</p>
               <p rend="indent-first">Vejamos agora a que períodos políticos estas épocas
                        literárias correspondem. A época isabeliana corresponde ao período da vida
                        inglesa cuja realização foi feita pela República e na pessoa,
                        preeminentemente, de Cromwell. Foi um
                        período <hi rend="italic">criador</hi>; nele deu a Inglaterra ao mundo
                  moderno um dos grandes princípios civilizacionais que lhe são peculiares — o
                        de <hi rend="italic">governo popular</hi>, princípio que depois a Revolução
                  Francesa, parcamente criadora, simplesmente transformou no de <hi rend="italic">democracia republicana</hi>. — O segundo período da vida
                        política inglesa, o que vem desde a queda da República, culmina na
                        revolução, de mera substituição dinástica, de 1688, e vem morrer por 1780
                            <hi rend="italic">nas almas</hi>, e <hi rend="italic">de</hi> facto com a reforma eleitoral de
                        1832, é absolutamente nulo e estéril para a Inglaterra; nele ela nada
                        criou, nem mesmo a sua própria grandeza, visto que a hegemonia social na
                        Europa era então da França. Neste segundo período a Inglaterra não fez
                        senão ir realizando, apática- e frouxamente, o princípio de governo popular
                        que havia criado. — Também no terceiro período a Inglaterra nada criou de
                        civilizacional; criou a sua própria grandeza e nada mais — visto que a
                        hegemonia europeia tem sido mais sua do que doutra nação no século dezanove,
                        conforme o vincaram para a história Nelson
                        em Trafalgar e Wellington em Waterloo.</p>
               <p rend="indent-first">Virando-nos agora para a França, e desprezando, como já
                        dissemos, o embrionário e informe, vemos igualmente três períodos,
                        incoincidentes porém, no tempo, com os três períodos ingleses. O primeiro
                        período acompanha o <hi rend="italic">ancien régime</hi>, culmina no tempo
                        de Luís XIV e dura até ao fim do século
                        dezoito, emprestando o tom à literatura europeia. O segundo período, o
                        romântico, começa depois da queda do <hi rend="italic">ancien régime</hi> e
                        vai terminando à medida que o republicanismo se vai realizando nas almas, de
                        1848 a 1870, aproximada- mas incorretamente. De então para cá, em seguida
                        ao período (de 1871 a 1881 pouco mais ou menos) de lenta conso<pc>-</pc><pb n="104"/>lidação
                        republicana, vem o terceiro período, aquele a que caracterizam o realismo,
                        o simbolismo e outros antirromantismos <note n="1">
                     <label>(<hi rend="superscript">1</hi>).</label> Uma análise impossível aqui,
                            por demorada, mostraria como é sociologicamente certa esta divisão, em
                            aparência anti-histórica ao ponto de ser de todo absurda — esta divisão
                            e a que, de períodos políticos, vai a seguir.</note>
               </p>
               <p rend="indent-first">Vejamos agora como se nos mostram os correspondentes
                        períodos políticos. O primeiro, <hi rend="italic">ancien régime</hi>, foi um
                        período em que a França nada criou <hi rend="italic">para a
                        civilização</hi>, visto que criou apenas a sua própria grandeza e a
                        correspondente hegemonia social europeia, cujo reflexo longínquo e
                        fraquejante é a influência de que ainda goza. O segundo período é aquele
                        que, <hi rend="italic">precipitando-se</hi> na prematura Revolução Francesa,
                        se vai realizando só depois, <hi rend="italic">nas almas</hi>, de 1848 a
                        1870, pouco mais ou menos, e é neste período que a França cria para a
                        civilização a ideia de democracia republicana. Não a cria, é claro, tão
                        criadoramente como a Inglaterra de Cromwell,
                        que a <hi rend="italic">origina</hi> no mundo moderno; torna-a porém mais
                  intensa e nítida, desenvolve-a — o que é também, ainda que secundariamente,
                        uma criação. Finalmente, no terceiro período, o de 1870 para cá, a França
                        nada cria para a civilização, nem mesmo a sua própria grandeza cria, visto
                        que decai em valor europeu: vai vivendo, como a Inglaterra no segundo
                        período, e realizando, apática- e despiciendamente, o princípio de
                        democracia republicana que em anterior período criara.</p>
               <p rend="indent-first">Posto isto, analisemos. Em primeiro lugar é evidente a
                        analogia, quanto a valor civilizacional, e, portanto, a vitalidade nacional,
                        entre o primeiro período francês e terceiro inglês, entre o segundo
                        período francês e o primeiro inglês, e entre o terceiro período francês e o
                        segundo da Inglaterra. Tão perfeita é a analogia social e civilizacional
                        como a analogia literária. A literatura inglesa atinge o seu auge no
                        primeiro, a francesa no segundo período. São relativamente ricas, a inglesa
                        no terceiro período, a francesa no primeiro. E a inglesa no seu período
                        segundo e a francesa no terceiro seu estão no mesmo nível de abatimento
                        literário perante os outros periodos. — Vemos, pois, que o valor dos
                        criadores literários corresponde ao valor criador das épocas a que
                        correspondem; de modo que a literatura não só traduz as ideias da sua época
                        mas — e é isto que importa que fixemos — o valor da literatura, perante a
                        história literária, corresponde ao valor da época, perante a história da
                        civilização.</p>
               <p rend="indent-first">Avançando na análise, porém, revela-se-nos que a posição
                        cronológica das literaturas se dá, relativamente aos correspondentes
                        movimentos sociais, de modo diverso nos três períodos. Assim, no primeiro
                        período, o criador, da Inglaterra, o movimento literário que culmina em Shakespeare (entre 1590 e 1610) <hi rend="italic">precede</hi> o movimento político, que só começa ao
                        decair ele. E, em França, o movimento romântico vai decaindo à medida que
                        se vai realizando nos espíritos o correspondente, e socialmente exuberante,
                  <pb n="105"/>movimento político. — No segundo período inglês e terceiro francês, análogos
                        como já vimos, a corrente literária <hi rend="italic">vem</hi> depois da corrente política que lhe
                        corresponde; como em França se vê pelo aparecimento dos movimentos
                        simbolista, realista e outros, claramente, nos anos que sucedem àqueles em
                        que se consolidou a república; e em Inglaterra pelo facto de Pope, em quem a corrente literária culmina (Dryden, talvez maior, é um poeta de
                        transição, pertencente em parte ainda ao período anterior) ser da geração
                        seguinte à dos consolidadores da nova fórmula, característica da época, a de
                        monarquia constitucional. — No terceiro período inglês e primeiro francês
                        temos a <hi rend="italic">coincidência</hi> no tempo entre a corrente e
                        culminâncias literárias e o movimento e culminâncias políticos. É sob Luís XIV que a vida literária é de mais
                        valor, e o movimento reformista inglês (de 1770 a 1832), que envolve em si
                        as causas da hegemonia inglesa moderna e inclui as guerras em que ela se
                        fixou, coincide com o romantismo britânico.</p>
               <p rend="indent-first">Examinemos agora quais os característicos interiores
                        destas correntes literárias. As correntes literárias do segundo período
                        inglês e o terceiro francês — aqueles períodos em que essas nações nada
                        criaram, nem para os outros nem para si — oferecem como mais importante
                        facto espiritual <hi rend="italic">a desnacionalização da literatura</hi>;
                        visto que a literatura inglesa do século dezoito é vazada em moldes
                        franceses, e a literatura francesa de 1880 para cá é tudo menos francesa de
                        espírito. Assim, para dar o único exemplo que o espaço pode admitir, o
                        simbolismo, essencialmente confuso, lírico e religioso, é absolutamente
                        contrário ao espírito lúcido, retórico e cético do povo francês. — As
                        correntes literárias do terceiro período inglês e primeiro francês — as dos
                        períodos em que os países criaram a sua própria grandeza e hegemonia social,
                        mas, de civilizacional, nada — mostram <hi rend="italic">um equilíbrio entre
                            o espírito nacional e a influência estrangeira</hi>: assim, a influência
                        alemã é patente mas não dominante no romantismo inglês, e a influência da
                        antiguidade tão importante como a do espírito nacional na literatura dos
                        séculos dezassete e dezoito em França. — Finalmente, nos períodos criadores —
                        o primeiro inglês e segundo francês — temos na literatura <hi rend="italic">o espírito nacional patente e dominante</hi>, absorvendo e
                        absolutamente eliminando qualquer influência estrangeira que haja. Assim,
                        nada mais francês do que Victor Hugo com a
                        sua retórica, a sua pseudoprofundeza, a sua lucidez epigramática em pleno
                        seio do lirismo, onde não está bem. E Spenser, Shakespeare e Milton — mas Spenser e Shakespeare mais do que
                        Milton — são ingleses
                        inconfundivelmente.</p>
            </div>
            <div>
               <head>IV</head>
               <p rend="indent-first">Ainda que rápida, já há nesta análise elementos para a
                        apreciação ponderada da moderna poesia portuguesa.</p>
               <p rend="indent-first">O primeiro facto que se nota é que a atual corrente
                        literária portuguesa é <hi rend="italic">absolutamente nacional</hi>, e não
                  só nacional com a <pb n="106"/>inevitabilidade bruta de um canto popular, mas nacional
                        com <hi rend="italic">ideias</hi> especiais, <hi rend="italic">sentimentos</hi> especiais, <hi rend="italic">modos de expressão</hi> especiais e distintivos
                        de um movimento literário completamente <hi rend="italic">português</hi>; e, de resto, se fosse
                        menos, não seria um <hi rend="italic">movimento literário</hi>, mas uma
                        espécie de traje psíquico nacional, relegável da categoria de movimento de
                        arte para a, para este caso sociológico nula, de um mero <hi rend="italic">costume</hi>
                        característico.</p>
               <p rend="indent-first">O segundo facto a notar é que o movimento poético
                        português contém individualidades de vincado valor: não são Miltons nem Shakespeares,
                        mas são gente que se extrema, além de pelo <hi rend="italic">tom</hi>, que é
                        da corrente, pelo valor mesmo, dentre os contemporâneos europeus, com
                        exceção de um ou dois italianos, e esses não integrados em movimento ou
                        corrente alguma que, de distintiva ou nacional, tenha sombra de direito a ser
                        comparada com a hodierna corrente poética lusitana.</p>
               <p rend="indent-first">O terceiro e último facto que se impõe é que este
                        movimento poético dá-se coincidentemente com um período de pobre e deprimida
                        vida social, de mesquinha política, de dificuldades e obstáculos de toda a
                        espécie à mais quotidiana paz individual e social, e à mais rudimentar
                        confiança ou segurança num, ou dum, futuro.</p>
               <p rend="indent-first">Vistos estes elementos sociológicos do problema, salta
                        aos olhos a inevitável conclusão. É ela a mais extraordinária, a mais
                        consoladora, a mais estonteante que se pode ousar esperar. É ela de ordem a
                        coincidir absolutamente com aquelas intuições proféticas do poeta Teixeira de Pascoaes sobre a <hi rend="italic">futura civilização lusitana</hi>, sobre o <hi rend="italic">futuro glorioso</hi> que espera a Pátria Portuguesa. Tudo
                        isso, que a fé e a intuição dos místicos deu a Teixeira de Pascoaes, vai o nosso raciocínio matematicamente
                        confirmar.</p>
               <p rend="indent-first">É que os característicos que acabamos de descobrir no
                        nosso atual movimento poético indicam absolutamente a sua analogia com as
                        literaturas inglesa do primeiro, e francesa do segundo período, e,
                        portanto, impõem que se conclua daí a fatal analogia com as épocas de que
                        aquelas literaturas são representativas.</p>
               <p rend="indent-first">A analogia é absoluta. Temos, primeiro, a nota principal
                        da completa <hi rend="italic">nacionalidade e novidade</hi> do movimento. Temos, depois, o caso de se tratar de uma
                  corrente literária contendo poetas de indiscutível valor. E note-se — para
                        o caso de se argumentar que nenhum Shakespeare nem Victor Hugo
                        apareceu ainda na corrente literária portuguesa — que esta corrente vai
                        ainda no princípio do seu princípio, gradualmente porém tornando-se mais
                        firme, mais nítida, mais complexa. E isto leva a crer que deve estar para
                        muito breve o inevitável aparecimento do poeta ou poetas supremos desta
                        corrente, e da nossa terra, porque fatalmente o Grande Poeta, que este
                        movimento gerará, deslocará para segundo plano a figura, até agora
                        primacial, de Camões. Quem sabe se
                        não estará para um futuro muito próximo a ruidosa confirmação deste
                        deduzidíssimo asserto?</p>
               <p rend="indent-first">Pode objetar-se, além de muita coisa desdenhável num
                  artigo que tem de não ser longo, que o atual momento político não <pb n="107"/>parece de
                        ordem a gerar génios poéticos supremos, de reles e mesquinho que é. Mas 
                            <hi rend="italic">é precisamente por isso</hi> que mais concluível se nos
                        afigura o próximo aparecer dum supra-Camões na nossa terra. É precisamente este detalhe que marca a
                        completa analogia da atual corrente literária portuguesa com aquelas,
                        francesa e inglesa, onde o nosso raciocínio descobriu o acompanhamento
                        literário das grandes épocas criadoras. Porque a corrente literária, como
                        vimos, <hi rend="italic">precede sempre</hi> a corrente social nas épocas
                        sublimes de uma nação. Que admira que não vejamos sinal de renascença na
                        vida política, se a analogia nos manda que o vejamos apenas uma, duas ou
                        três gerações <hi rend="italic">depois</hi> do <hi rend="italic">auge</hi> da corrente
                        literária?</p>
               <p rend="indent-first">Ousemos concluir isto, onde o raciocínio excede o sonho:
                        que a atual corrente literária portuguesa é completa- e absolutamennte o
                        princípio de uma grande corrente literária, <hi rend="italic">das que
                            precedem as grandes épocas criadoras das grandes nações de quem a
                            civilização é filha</hi>.</p>
               <p rend="indent-first">Que o mal e o pouco do presente nos não deprimam nem
                        iludam: são eles que confirmam o nosso raciocínio. Tenhamos a coragem de
                        ir para aquela louca alegria que vem das bandas para onde o raciocínio nos
                        leva! Prepara-se em Portugal uma renascença extraordinária, um ressurgimento
                        assombroso. O ponto de luz até onde essa renascença nos deve levar não se
                        pode dizer neste breve estudo; desacompanhada de um raciocínio
                        confirmativo, essa previsão pareceria um lúcido sonho de louco.</p>
               <p rend="indent-first">Tenhamos fé. Tornemos essa crença, afinal lógica, num
                        futuro mais glorioso do que a imaginação o ousa conceber, a nossa alma e o
                        nosso corpo, o quotidiano e o eterno de nós. Dia e noite, em pensamento e
                        ação, em sonho e vida, esteja connosco, para que nenhuma das nossas almas
                        falte à sua missão de hoje, de criar o supra-Portugal de amanhã.</p>
               <signed rend="right">Fernando Pessoa.</signed>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
