<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Crónica da vida que passa... (ʺO proletariadoʺ)</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Cronica_da_vida_que_passa_Proletariado.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W264">Crónica da vida que passa... (ʺO
                            proletariadoʺ)</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Crónica da vida que passa... (ʺO proletariadoʺ)</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J45">O Jornal</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1915-04-21">21 de abril de 1915</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page">1</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Cronica_da_Vida_Que_Passa_Proletariado.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W264">
      <body>
         <div>
            <head>
               <hi rend="underline">CRÓNICA</hi>
               <lb/>da vida que passa...</head>
            <p rend="indent-first">O proletariado organiza-se. Inaugurou-se ha dias, em Lisboa,
                    a Associação de Classe dos Monárquicos.</p>
            <p rend="indent-first">Os operarios manuelistas merecem-me a mesma simpatia e
                    consideração que os outros sempre me mereceram; e seria, da minha parte, tão
                    cruel como indelicado fazer referencias menos bondosas a quem procura ganhar
                    honradamente a vida e, achando cheias as profissões usuais, se aproveita da
                    necessidade de uma nova profissão, e por isso, por vezes, a exerce
                    incompetentemente.</p>
            <p rend="indent-first">Quando surgiu a industria automobilista, foi preciso criar a
                    classe dos <hi rend="italic">chauffeurs</hi>; ninguem, a não ser um ou outro
                    atropelado mais plebeu, se revoltaria decerto contra a impericia inicial dos
                    guiadores dos carros. Estavam aprendendo o ofício — o que é natural; e ganhando
                    a sua vida — o que é respeitável. Depois ficaram sabendo da sua arte, e, embóra
                    a maioria continue guiando mal, o facto é que são <hi rend="italic">chauffeurs</hi> definitivamente.</p>
            <p rend="indent-first">Ora o criterio de humana tolerancia que se aplica aos <hi rend="italic">chauffeurs</hi> — como a todas as outras classes operarias que
                    o progresso vai tornando precisas, —  triste seria que o não quizessemos aplicar
                    aos artistas monárquicos, excluindo-os assim, abusivamente, da grande familia
                    proletaria, à qual tão dignamente pertencem.</p>
            <p rend="indent-first">A maior prova de falta de espirito humanitario seria
                    notar-lhes os defeitos da obra, como se se tratasse de um operariado com
                    tradições. Assim, o facto do sr. Crispim, da Nação, nunca ter graça, não lhe
                    deve ser levado a mal. Ele não a tem naturalmente. Tambem ninguem nasce <hi rend="italic">chauffeur</hi> ou bailarino russo. Quem sabe o que a aplicação
                    e boa vontade podem conseguir? Quem nos diz que não teremos um dia a surpresa do
                    sr. Crispim nos aparecer com espirito?</p>
            <p rend="indent-first">O que acontece com a graça do sr. Crispim acontece tambem, é
                    claro, com o talento do sr. José de Arruela e a logica do sr. Cunha e Costa. E
                    com respeito a esses outros artifices que se ocupam das partes mais técnicas da
                    industria monárquica, tambem o desalento me parece prematuro. É o caso, por
                    exemplo, do meu amigo João do Amaral (não o especialiso se não para o saudar),
                    do qual — um santo rapaz, e até inteligente — vê-se que, como os outros, não
                    está ainda à vontade na técnologia da classe. Porque a gente vê que aquilo do 
                        <hi rend="italic">El-Rei e Sumo Pontifice</hi> é ferramenta com que ainda
                    não sabem lidar. Fica-nos sempre a impressão de que ha peças que saltam no rodar
                    daqueles engenhos logicos, que ha laqueios, folgas e outras coisas feias nestas
                    engrenagens da dialética integralista.</p>
            <p rend="indent-first">Dos outros defeitos que a classe ostenta — a falta de
                    cultura, a precipitação nas conclusões, a frequente grosseria nos ataques —
                    seria quasi ignobil falar, dado que tais teem sempre sido, em toda a parte, as
                    infelicidades de origem das agremiações plebeias.</p>
            <signed rend="right">
               <rs type="name" key="FP" role="author" style="b">Fernando Pessoa.</rs>
            </signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W264">
      <body>
         <div>
            <head>
               <hi rend="underline">CRÓNICA</hi>
               <lb/>da vida que passa...</head>
            <p rend="indent-first">O proletariado organiza-se. Inaugurou-se há dias, em Lisboa,
                    a Associação de Classe dos Monárquicos.</p>
            <p rend="indent-first">Os operários manuelistas merecem-me a mesma simpatia e
                    consideração que os outros sempre me mereceram; e seria, da minha parte, tão
                    cruel como indelicado fazer referências menos bondosas a quem procura ganhar
                    honradamente a vida e, achando cheias as profissões usuais, se aproveita da
                    necessidade de uma nova profissão, e por isso, por vezes, a exerce
                    incompetentemente.</p>
            <p rend="indent-first">Quando surgiu a indústria automobilista, foi preciso criar a
                    classe dos <hi rend="italic">chauffeurs</hi>; ninguém, a não ser um ou outro
                    atropelado mais plebeu, se revoltaria decerto contra a imperícia inicial dos
                    guiadores dos carros. Estavam aprendendo o ofício — o que é natural; e ganhando
                    a sua vida — o que é respeitável. Depois ficaram sabendo da sua arte, e, embora
                    a maioria continue guiando mal, o facto é que são <hi rend="italic">chauffeurs</hi> definitivamente.</p>
            <p rend="indent-first">Ora o critério de humana tolerância que se aplica aos <hi rend="italic">chauffeurs</hi> — como a todas as outras classes operárias que
                    o progresso vai tornando precisas, —  triste seria que o não quiséssemos aplicar
                    aos artistas monárquicos, excluindo-os assim, abusivamente, da grande família
                    proletária, à qual tão dignamente pertencem.</p>
            <p rend="indent-first">A maior prova de falta de espírito humanitário seria
                    notar-lhes os defeitos da obra, como se se tratasse de um operariado com
                    tradições. Assim, o facto do sr. Crispim, da Nação, nunca ter graça, não lhe
                    deve ser levado a mal. Ele não a tem naturalmente. Também ninguém nasce <hi rend="italic">chauffeur</hi> ou bailarino russo. Quem sabe o que a aplicação
                    e boa vontade podem conseguir? Quem nos diz que não teremos um dia a surpresa do
                    sr. Crispim nos aparecer com espírito?</p>
            <p rend="indent-first">O que acontece com a graça do sr. Crispim acontece também, é
                    claro, com o talento do sr. José de Arruela e a lógica do sr. Cunha e Costa. E
                    com respeito a esses outros artífices que se ocupam das partes mais técnicas da
                    indústria monárquica, também o desalento me parece prematuro. É o caso, por
                    exemplo, do meu amigo João do Amaral (não o especializo se não para o saudar),
                    do qual — um santo rapaz, e até inteligente — vê-se que, como os outros, não
                    está ainda à vontade na tecnologia da classe. Porque a gente vê que aquilo do 
                        <hi rend="italic">El-Rei e Sumo Pontífice</hi> é ferramenta com que ainda
                    não sabem lidar. Fica-nos sempre a impressão de que há peças que saltam no rodar
                    daqueles engenhos lógicos, que há laqueios, folgas e outras coisas feias nestas
                    engrenagens da dialética integralista.</p>
            <p rend="indent-first">Dos outros defeitos que a classe ostenta — a falta de
                    cultura, a precipitação nas conclusões, a frequente grosseria nos ataques —
                    seria quase ignóbil falar, dado que tais têm sempre sido, em toda a parte, as
                    infelicidades de origem das agremiações plebeias.</p>
            <signed rend="right">Fernando Pessoa.</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
