<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>O provincianismo português</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_O_Provincianismo_Portugues.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W243">O provincianismo português</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">O provincianismo português</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J9">O ʺNotíciasʺ
                            Ilustrado</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1928-08-12">12 de agosto de 1928</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page">15</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Provincianismo.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W243">
      <body>
         <div>
            <head>O PROVINCIANISMO PORTUGUÊS</head>
            <head type="sub">Por FERNANDO PESSOA</head>
            <p>
               <hi rend="bold">SE</hi>, por um daquêles artifícios cómodos, pelos quais
                    simplificâmos a realidade com o fito de a compreender, quisermos resumir num
                    sindroma o mal superior português, diremos que êsse mal consiste no
                    provincianismo. O facto é triste, mas não nos é peculiar. De igual doença
                    enfermam muitos outros países, que se consideram civilisantes com orgulho e
                    êrro.</p>
            <p rend="indent-first">O provincianismo consiste em pertencer a uma civilisação sem
               tomar parte no desenvolvimento superior dela — em segui-la pois mimeticamente,
                    com uma subordinação inconsciente e feliz.</p>
            <p rend="indent-first">O sindroma provinciano compreende, pelo menos, três sintomas
                    flagrantes: o entusiasmo e admiração pelos grandes meios e pelas grandes
                    cidades; o entusiasmo e admiração pelo progresso e pela modernidade; e, na
                    esfera mental superior, a incapacidade de ironia.</p>
            <p rend="indent-first">Se há característico que imediatamente distinga o
                    provinciano, é a admiração pelos grandes meios. Um parisiense não admira Paris;
                    gosta de Paris. Como há-de admirar aquilo que é parte dele? Ninguém se admira a
                    si mesmo, salvo um paranoico com o delírio das grandezas. Recordo-me de que uma
                    vez, nos tempos do «<rs type="periodical" key="J12">Orpheu</rs>», disse a <rs type="name" key="P30" style="b">Mário de Sá Carneiro</rs>: «V. é europeu e
                    civilisado, salvo em uma coisa, e nessa V. é vítima da educação portuguêsa. V.
                    admira Paris, admira as grandes cidades. Se v. tivesse sido educado no
                    estrangeiro, e sob o influxo de uma grande cultura europeia, como eu, não daria
                    pelas grandes cidades. Estavam todas dentro de si».</p>
            <p rend="indent-first">O amor ao progresso e ao moderno é a outra forma do mesmo
                    caracteristico provinciano. Os civilizados criam o progresso, criam a moda,
                    criam a modernidade; por isso lhes não atribuem importância de maior. Ninguém
                    atribui importância ao que produz. Quem não produz é que admira a produção.
                    Diga-se incidentalmente: é esta uma das explicações do socialismo. Se alguma
                    tendência têm os criadores de civilisação, é a de não repararem bem na
                    importância do que criam. O <rs type="name" key="P487">Infante D. Henrique</rs>,
                    com ser o mais sistemático de todos os criadores de civilisação, não viu contudo
                    que prodígio estava criando — toda a civilisação transoceânica moderna, embora
                    com conseqüências abomináveis, como a existência dos Estados Unidos. <rs type="name" key="P220">Dante</rs> adorava <rs type="name" key="P219" style="c">Vergílio</rs> como um exemplar e uma estrêla, nunca sonharia em
                    comparar-se com êle; nada há, todavia, mais certo que o ser a «<rs type="title">Divina Comédia</rs>» superior à «<rs type="title">Eneida</rs>». O
                    provinciano, porém, pasma do que não fez, precisamente porque o não fez; e
                    orgulha-se de sentir êsse pasmo. Se assim não sentisse, não seria
                    provinciano.</p>
            <p rend="indent-first">É na incapacidade de ironia que reside o traço mais fundo do
                    provincianismo mental. Por ironia entende-se, não o dizer piadas, como se crê
                    nos cafés e nas redacções, mas o dizer uma coisa para dizer o contrário. A
                    essência da ironia consiste em não se poder descobrir o segundo sentido do texto
                    por nenhuma palavra dele, deduzindo-se porém êsse segundo sentido do facto de
                    ser impossível dever o texto dizer aquilo que diz. Assim, o maior de todos os
                    ironistas, <rs type="name" key="P169">Swift</rs>, redigiu, durante uma das fomes
                    na Irlanda, e como sátira brutal à Inglaterra, um breve escrito propondo uma
                    solução para essa fome. Propõe que os irlandeses comam os próprios filhos.
                    Examina com grande seriedade o problema, e expõe com clareza e sciência a
                    utilidade das crianças de menos de sete anos como bom alimento. Nenhuma palavra
                    nessas páginas assombrosas quebra a absoluta gravidade da exposição; ninguém
                    poderia concluir, do texto, que a proposta não fôsse feita com absoluta
                    seriedade, se não fosse a circunstância, exterior ao texto, de que uma proposta
                    dessas não poderia ser feita a sério.</p>
            <p rend="indent-first">A ironia é isto. Para a sua realisação exige-se um domínio
                    absoluto da expressão, produto de uma cultura intensa; e aquilo a que os
                    ingleses chamam «detachment» — o poder de afastar-se de si mesmo, de dividir-se
                    em dois, produto daquele «desenvolvimento da largueza de consciência», em que,
                    segundo o historiador alemão <rs type="name" key="P567">Lamprecht</rs>, reside a
                    essência da civilisação. Para a sua realização exige-se, em outras palavras, o
                    não se ser provinciano.</p>
            <p rend="indent-first">O exemplo mais flagrante do provincianismo português é <rs type="name" key="P295" style="a">Eça de Queiroz</rs>. É o exemplo mais
                    flagrante porque foi o escritor português que mais se preocupou (como todos os
                    provincianos) em ser civilisado. As suas tentativas de ironia aterram não só
                    pelo grau de falência, senão também pela inconsciência dela. Neste capítulo,
                        «<rs type="title">A Relíquia</rs>», Paio Pires a falar francês, é um
                    documento doloroso. As próprias páginas sobre Pacheco, quase civilisadas, são
                    estragadas por vários lapsos verbais, quebradores da imperturbabilidade que a
                    ironia exige, e arruinadas por inteiro na introdução do desgraçado episódio da
                    viúva de Pacheco. Compare-se <rs type="name" key="P295" style="a">Eça de
                        Queiroz</rs>, não direi já com <rs type="name" key="P169">Swift</rs>, mas,
                    por exemplo, com <rs type="name" key="P496">Anatole France</rs>. Ver-se-á a
                    diferença entre um jornalista, embora brilhante, de província, e um verdadeiro,
                    se bem que limitado, artista.</p>
            <p rend="indent-first">Para o provincianismo há só uma terapeutica: é o saber que
                    êle existe. O provincianismo vive da inconsciência; de nos supormos civilisados
                    quando o não somos, de nos supormos civilisados precisamente pelas qualidades
                    por que o não somos. O princípio da cura está na consciência da doença, o da
                    verdade no conhecimento do êrro. Quando um doido sabe que está doido, já não
                    está doido. Estamos perto de acordar, disse <rs type="name" key="P5">Novalis</rs>, quando sonhamos que sonhamos.</p>
            <signed rend="right"><rs type="name" key="FP" role="author" style="b">FERNANDO PESSOA</rs></signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W243">
      <body>
         <div>
            <head>O PROVINCIANISMO PORTUGUÊS</head>
            <head type="sub">Por FERNANDO PESSOA</head>
            <p>
               <hi rend="bold">SE</hi>, por um daqueles artifícios cómodos, pelos quais
                    simplificamos a realidade com o fito de a compreender, quisermos resumir num
                    síndroma o mal superior português, diremos que esse mal consiste no
                    provincianismo. O facto é triste, mas não nos é peculiar. De igual doença
                    enfermam muitos outros países, que se consideram civilizantes com orgulho e
                    erro.</p>
            <p rend="indent-first">O provincianismo consiste em pertencer a uma civilização sem
               tomar parte no desenvolvimento superior dela — em segui-la pois mimeticamente,
                    com uma subordinação inconsciente e feliz.</p>
            <p rend="indent-first">O síndroma provinciano compreende, pelo menos, três sintomas
                    flagrantes: o entusiasmo e admiração pelos grandes meios e pelas grandes
                    cidades; o entusiasmo e admiração pelo progresso e pela modernidade; e, na
                    esfera mental superior, a incapacidade de ironia.</p>
            <p rend="indent-first">Se há característico que imediatamente distinga o
                    provinciano, é a admiração pelos grandes meios. Um parisiense não admira Paris;
                    gosta de Paris. Como há de admirar aquilo que é parte dele? Ninguém se admira a
                    si mesmo, salvo um paranoico com o delírio das grandezas. Recordo-me de que uma
                    vez, nos tempos do «Orpheu», disse a Mário de Sá-Carneiro: «V. é europeu e
                    civilizado, salvo em uma coisa, e nessa V. é vítima da educação portuguesa. V.
                    admira Paris, admira as grandes cidades. Se v. tivesse sido educado no
                    estrangeiro, e sob o influxo de uma grande cultura europeia, como eu, não daria
                    pelas grandes cidades. Estavam todas dentro de si».</p>
            <p rend="indent-first">O amor ao progresso e ao moderno é a outra forma do mesmo
                    característico provinciano. Os civilizados criam o progresso, criam a moda,
                    criam a modernidade; por isso lhes não atribuem importância de maior. Ninguém
                    atribui importância ao que produz. Quem não produz é que admira a produção.
                    Diga-se incidentalmente: é esta uma das explicações do socialismo. Se alguma
                    tendência têm os criadores de civilisação, é a de não repararem bem na
                    importância do que criam. O Infante D. Henrique,
                    com ser o mais sistemático de todos os criadores de civilização, não viu contudo
                    que prodígio estava criando — toda a civilização transoceânica moderna, embora
                    com consequências abomináveis, como a existência dos Estados Unidos. Dante adorava Vergílio como um exemplar e uma estrela, nunca sonharia em
                    comparar-se com ele; nada há, todavia, mais certo que o ser a «Divina Comédia» superior à «Eneida». O
                    provinciano, porém, pasma do que não fez, precisamente porque o não fez; e
                    orgulha-se de sentir esse pasmo. Se assim não sentisse, não seria
                    provinciano.</p>
            <p rend="indent-first">É na incapacidade de ironia que reside o traço mais fundo do
                    provincianismo mental. Por ironia entende-se, não o dizer piadas, como se crê
                    nos cafés e nas redações, mas o dizer uma coisa para dizer o contrário. A
                    essência da ironia consiste em não se poder descobrir o segundo sentido do texto
                    por nenhuma palavra dele, deduzindo-se porém esse segundo sentido do facto de
                    ser impossível dever o texto dizer aquilo que diz. Assim, o maior de todos os
                    ironistas, Swift, redigiu, durante uma das fomes
                    na Irlanda, e como sátira brutal à Inglaterra, um breve escrito propondo uma
                    solução para essa fome. Propõe que os irlandeses comam os próprios filhos.
                    Examina com grande seriedade o problema, e expõe com clareza e ciência a
                    utilidade das crianças de menos de sete anos como bom alimento. Nenhuma palavra
                    nessas páginas assombrosas quebra a absoluta gravidade da exposição; ninguém
                    poderia concluir, do texto, que a proposta não fosse feita com absoluta
                    seriedade, se não fosse a circunstância, exterior ao texto, de que uma proposta
                    dessas não poderia ser feita a sério.</p>
            <p rend="indent-first">A ironia é isto. Para a sua realização exige-se um domínio
                    absoluto da expressão, produto de uma cultura intensa; e aquilo a que os
                    ingleses chamam «detachment» — o poder de afastar-se de si mesmo, de dividir-se
                    em dois, produto daquele «desenvolvimento da largueza de consciência», em que,
                    segundo o historiador alemão Lamprecht, reside a
                    essência da civilização. Para a sua realização exige-se, em outras palavras, o
                    não se ser provinciano.</p>
            <p rend="indent-first">O exemplo mais flagrante do provincianismo português é Eça de Queiroz. É o exemplo mais
                    flagrante porque foi o escritor português que mais se preocupou (como todos os
                    provincianos) em ser civilizado. As suas tentativas de ironia aterram não só
                    pelo grau de falência, senão também pela inconsciência dela. Neste capítulo,
                        «A Relíquia», Paio Pires a falar francês, é um
                    documento doloroso. As próprias páginas sobre Pacheco, quase civilizadas, são
                    estragadas por vários lapsos verbais, quebradores da imperturbabilidade que a
                    ironia exige, e arruinadas por inteiro na introdução do desgraçado episódio da
                    viúva de Pacheco. Compare-se Eça de
                        Queiroz, não direi já com Swift, mas,
                    por exemplo, com Anatole France. Ver-se-á a
                    diferença entre um jornalista, embora brilhante, de província, e um verdadeiro,
                    se bem que limitado, artista.</p>
            <p rend="indent-first">Para o provincianismo há só uma terapêutica: é o saber que
                    ele existe. O provincianismo vive da inconsciência; de nos supormos civilizados
                    quando o não somos, de nos supormos civilizados precisamente pelas qualidades
                    por que o não somos. O princípio da cura está na consciência da doença, o da
                    verdade no conhecimento do erro. Quando um doido sabe que está doido, já não
                    está doido. Estamos perto de acordar, disse Novalis, quando sonhamos que sonhamos.</p>
            <signed rend="right">FERNANDO PESSOA</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
