<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>A regulamentação do jogo</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>            
            <respStmt>
               <resp>Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Regulamentacao_do_jogo.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="summary" resp="JU">Este artigo, assinado por Pessoa mas ignorado pela
                    tradição editorial pessoana, foi recentemente recuperado, transcrito e comentado
                    por Rui Sousa (<ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/bibliography/About_the_work_of_Fernando_Pessoa#Sousa_2020">Sousa 2020, pp. 427-505</ref>).</note>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W294">A regulamentação do jogo</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">A regulamentação do jogo</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J94">Diário de
                            Notícias</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1927-04-26">26 de abril de 1927</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="pages">1</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Regulamentacao_do_jogo.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W294">
      <body>
         <div>
            <head>A REGULAMENTAÇÃO DO JOGO</head>
            <head type="sub">As verdadeiras bases do problema — Simplicidade da sua
                    solução</head>
            <p rend="indent-first">O problema geral do jogo de azar, e o problema particular da
                    sua regulamentação, têm sido, sempre, postos erradamente — o primeiro porque
                    nunca se estudou, o segundo porque nunca se estudou o primeiro.</p>
            <p rend="indent-first">Não é preciso, porém, ter um conceito assente e seguro do que
                    é o jogo de azar, socialmente considerado, para se poder tratar do problema da
                    sua regulamentação. Basta reparar que, sobre a natureza social do jogo, ha três
                    hipóteses possiveis, e que o principio da regulamentação convem apenas a uma
                    delas.</p>
            <p rend="indent-first">Partamos, contudo, do principio de que se quere regulamentar
                    o jogo, e consideremos esse principio em relação com as três hipoteses que se
                    podem formular sobre a natureza social dele.</p>
            <p rend="indent-first">Sobre o jogo, socialmente considerado, ha três teorias
                    possiveis. Ou é um vicio da natureza de um crime, como o assassinio e o roubo;
                    ou é um vicio da simples natureza de uma excitação, como o alcool e o tabaco; ou
                    não é um vicio, mas um simples passatempo ou distracção.</p>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Se o jogo é um vicio da natureza de um crime, deve ser
                    severamente reprimido, nem se lhe deve aplicar legislação que não seja a penal.
                    O não se poder abolir nada significa: tambem o assassinio e o roubo se não podem
                    abolir. Mas, nesta hipótese, deve o Estado suprimir as lotarias e os sorteios de
                    obrigações. Se o jogo de azar é, em si, um crime, não pode haver distinção entre
                    as maneiras de o cometer, nem entre as aplicações do produto da comissão. A lei
                    não distingue, no assassinio, entre o que é praticado com o barulho do tiro, e o
                    que é realizado com o silencio do veneno. E, onde ha crime, o fim não justifica
                    os meios, pelo menos perante a lei, isto é, perante o Estado. Se o que é feito
                    em favor do Estado ou da caridade, por isso mesmo se justificasse, nada obstaria
                    a que o Estado estabelecesse uma organização tributariamente patriotica de
                    trafico de brancas (ou de pretas), ou lançasse, em favor dos asilos e das casas
                    de beneficencia, um imposto de transacções sôbre os carteiristas e os
                    vigarizadores. Se o jogo de azar é comparavel a esses fenómenos sociais,
                    encare-se de frente o problema, e o Estado determine se inclui ou não o crime
                    entre as suas fontes de receita. E, conforme o determine, assim aceite ou não
                    aceite. Estas considerações, porém, são de simples argumento: ninguem, que
                    considere o jogo igual a um crime, pode pretender que ele se regulamente.</p>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                 <p rend="indent-first">Passemos á hipótese oposta — a de que o jogo é um simples
                    passatempo ou distracção. Nessa hipótese, pela qual o jogo é inofensivo, nada ha
                    nele que regulamentar: ha simplesmente que tributar. Nenhum Estado regulamenta o
                    «tennis» ou o «football»; quando muito, cobra uma percentagem sobre as entradas
                    no campo, ou aluga o campo, se é seu.</p>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Se, porém, o jogo é um vicio da natureza de uma excitação (se
                    é que uma simples excitação é em si mesma vicio, e o não é apenas em seus
                    excessos e desvios), então o problema é outro. É aqui que aparece, ou pode
                    aparecer, o criterio de regulamentação.</p>
            <p rend="indent-first">Partindo do principio (aliás discutivel) de que o Estado tem
                    uma função moral positiva, e não simplesmente negativa, cumpre-lhe, nesta
                    hipotese, regulamentar o jogo, isto é, restringir as condições do seu exercicio.
                    Mas em que fundamentos deve assentar essa restrição?</p>
            <p rend="indent-first">Se o jogo é (como é nesta hipótese) em si mesmo um mal, deve
                    restringir-se o seu exercicio de modo que (1) se evite que os espíritos debeis
                    caiam sob a sua influencia; (2) se evite que se multipliquem desmedidamente os
                    lugares onde se jogue; e (3) se evite que seja a unica diversão possivel, para
                    que qualquer criatura, que queira divertir-se, não seja como que obrigada a
                    divertir-se dessa maneira.</p>
                 <p rend="indent-first">Dos espiritos debeis, uns — os jogadores insaciaveis — são,
                    como os insaciaveis de outras especies, inatingiveis pela lei; o jogador-nato
                    há-de jogar ainda que a lei estabeleça a pena de morte para quem jogue. Outros
                    debeis — os que por sugestão se convertem em jogadores incorrigiveis — tambem
                    não pode a lei resguardar, pois não ha sinal exterior, designavel, pelo qual, se
                    possam conhecer. Só a uma espécie de debeis pode a lei dar protecção, porque ha
                    uma maneira de conhecê-los: são os que são debeis por aquela imperfeita formação
                    do espirito que resulta da sua pouca idade. A regulamentação do jogo deve, pois,
                    proibi-lo aos menores.</p>
            <p rend="indent-first">Para evitar a multiplicação desmedida de casas de jogo, ha só
                    um processo — de considerar a industria do jogo como uma industria de luxo, e
                    assim estabelecer um capital minimo elevado para as empresas que a pretendam
                    exercer.</p>
                 <p rend="indent-first">Para o terceiro problema — evitar que o jogo seja o único
                    divertimento acessivel — ha dois processos conjuntos a empregar — o obrigar as
                    casas de jogo a terem outras diversões além do proprio jogo; e «o permitir o
                    jogo só nos grandes centros, isto é, nas grandes cidades», ainda que, talvez,
                    mas episodicamente, tambem se permitisse nas praias e estancias de aguas, que se
                    tornam, em certo modo, «grandes centros» nos meses da sua frequência.</p>
            <p rend="indent-first">Entendamo-nos bem: se a aldeia de Paio Pires (sem ofensa) não
                    tiver animatografo, nem teatro, nem nenhum outro elemento de distracção, será um
                    crime social instalar ali um casino de jogo, por isso que, constituindo esse
                    casino o único foco de atracção, desde logo se tornará o jogo o unico
                    divertimento, «o divertimento obrigatório», dessa aldeia. Numa cidade, porém, em
                    que são varias as diversões, e a propria vida movimentada é, em certo modo, um
                    entretenimento, não ha mal algum que se abram casinos sobre casinos, porque não
                    constituem, nem podem constituir, focos «unicos» de atracção. Quero dizer, para
                    o individuo capaz de raciocinar, este problema tem uma solução natural
                    inteiramente ás avessas daquela que muitos lhe têm dado. Longe de se não dever
                    jogar nas grandes cidades, «é precisamente só nas grandes cidades que se deve
                    jogar».</p>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">São estes, clara e limpidamente deduzidos, os princípios em
                    que deve assentar a regulamentação do jogo, caso se queira estabelecer esse
                    regime. Todos os outros elementos, que se têm querido imiscuir na materia, são
                    exteriores a ela, e, por o serem, absurdos e prejudiciais.</p>
            <signed rend="right">
               <rs type="name" key="FP" role="author" style="b">FERNANDO PESSOA</rs>.</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W294">
      <body>
         <div>
            <head>A REGULAMENTAÇÃO DO JOGO</head>
            <head type="sub">As verdadeiras bases do problema — Simplicidade da sua
                    solução</head>
            <p rend="indent-first">O problema geral do jogo de azar, e o problema particular da
                    sua regulamentação, têm sido, sempre, postos erradamente ― o primeiro porque
                    nunca se estudou, o segundo porque nunca se estudou o primeiro.</p>
            <p rend="indent-first">Não é preciso, porém, ter um conceito assente e seguro do que
                    é o jogo de azar, socialmente considerado, para se poder tratar do problema da
                    sua regulamentação. Basta reparar que, sobre a natureza social do jogo, há três
                    hipóteses possíveis, e que o princípio da regulamentação convém apenas a uma
                    delas.</p>
            <p rend="indent-first">Partamos, contudo, do princípio de que se quer regulamentar
                    o jogo, e consideremos esse princípio em relação com as três hipóteses que se
                    podem formular sobre a natureza social dele.</p>
            <p rend="indent-first">Sobre o jogo, socialmente considerado, há três teorias
                    possíveis. Ou é um vício da natureza de um crime, como o assassínio e o roubo;
                    ou é um vício da simples natureza de uma excitação, como o álcool e o tabaco; ou
                    não é um vício, mas um simples passatempo ou distração.</p>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Se o jogo é um vício da natureza de um crime, deve ser
                    severamente reprimido, nem se lhe deve aplicar legislação que não seja a penal.
                    O não se poder abolir nada significa: também o assassínio e o roubo se não podem
                    abolir. Mas, nesta hipótese, deve o Estado suprimir as lotarias e os sorteios de
                    obrigações. Se o jogo de azar é, em si, um crime, não pode haver distinção entre
                    as maneiras de o cometer, nem entre as aplicações do produto da comissão. A lei
                    não distingue, no assassínio, entre o que é praticado com o barulho do tiro, e o
                    que é realizado com o silêncio do veneno. E, onde há crime, o fim não justifica
                    os meios, pelo menos perante a lei, isto é, perante o Estado. Se o que é feito
                    em favor do Estado ou da caridade, por isso mesmo se justificasse, nada obstaria
                    a que o Estado estabelecesse uma organização tributariamente patriótica de
                    tráfico de brancas (ou de pretas), ou lançasse, em favor dos asilos e das casas
                    de beneficência, um imposto de transações sobre os carteiristas e os
                    vigarizadores. Se o jogo de azar é comparável a esses fenómenos sociais,
                    encare-se de frente o problema, e o Estado determine se inclui ou não o crime
                    entre as suas fontes de receita. E, conforme o determine, assim aceite ou não
                    aceite. Estas considerações, porém, são de simples argumento: ninguém, que
                    considere o jogo igual a um crime, pode pretender que ele se regulamente.</p>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                 <p rend="indent-first">Passemos à hipótese oposta — a de que o jogo é um simples
                    passatempo ou distração. Nessa hipótese, pela qual o jogo é inofensivo, nada há
                    nele que regulamentar: há simplesmente que tributar. Nenhum Estado regulamenta o
                    «tennis» ou o «football»; quando muito, cobra uma percentagem sobre as entradas
                    no campo, ou aluga o campo, se é seu.</p>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Se, porém, o jogo é um vício da natureza de uma excitação (se
                    é que uma simples excitação é em si mesma vício, e o não é apenas em seus
                    excessos e desvios), então o problema é outro. É aqui que aparece, ou pode
                    aparecer, o critério de regulamentação.</p>
            <p rend="indent-first">Partindo do princípio (aliás discutível) de que o Estado tem
                    uma função moral positiva, e não simplesmente negativa, cumpre-lhe, nesta
                    hipótese, regulamentar o jogo, isto é, restringir as condições do seu exercício.
                    Mas em que fundamentos deve assentar essa restrição?</p>
            <p rend="indent-first">Se o jogo é (como é nesta hipótese) em si mesmo um mal, deve
                    restringir-se o seu exercício de modo que (1) se evite que os espíritos débeis
                    caiam sob a sua influência; (2) se evite que se multipliquem desmedidamente os
                    lugares onde se jogue; e (3) se evite que seja a única diversão possível, para
                    que qualquer criatura, que queira divertir-se, não seja como que obrigada a
                    divertir-se dessa maneira.</p>
                 <p rend="indent-first">Dos espíritos débeis, uns — os jogadores insaciáveis — são,
                    como os insaciáveis de outras espécies, inatingíveis pela lei; o jogador-nato
                    há de jogar ainda que a lei estabeleça a pena de morte para quem jogue. Outros
                    débeis — os que por sugestão se convertem em jogadores incorrigíveis — também
                    não pode a lei resguardar, pois não há sinal exterior, designável, pelo qual, se
                    possam conhecer. Só a uma espécie de débeis pode a lei dar proteção, porque há
                    uma maneira de conhecê-los: são os que são débeis por aquela imperfeita formação
                    do espírito que resulta da sua pouca idade. A regulamentação do jogo deve, pois,
                    proibi-lo aos menores.</p>
            <p rend="indent-first">Para evitar a multiplicação desmedida de casas de jogo, há só
                    um processo — de considerar a indústria do jogo como uma indústria de luxo, e
                    assim estabelecer um capital mínimo elevado para as empresas que a pretendam
                    exercer.</p>
            <p rend="indent-first">Para o terceiro problema — evitar que o jogo seja o único
                    divertimento acessível — há dois processos conjuntos a empregar — o obrigar as
                    casas de jogo a terem outras diversões além do próprio jogo; e «o permitir o
                    jogo só nos grandes centros, isto é, nas grandes cidades», ainda que, talvez,
                    mas episodicamente, também se permitisse nas praias e estâncias de águas, que se
                    tornam, em certo modo, «grandes centros» nos meses da sua frequência.</p>
            <p rend="indent-first">Entendamo-nos bem: se a aldeia de Paio Pires (sem ofensa) não
                    tiver animatógrafo, nem teatro, nem nenhum outro elemento de distração, será um
                    crime social instalar ali um casino de jogo, por isso que, constituindo esse
                    casino o único foco de atração, desde logo se tornará o jogo o único
                    divertimento, «o divertimento obrigatório», dessa aldeia. Numa cidade, porém, em
                    que são várias as diversões, e a própria vida movimentada é, em certo modo, um
                    entretenimento, não há mal algum que se abram casinos sobre casinos, porque não
                    constituem, nem podem constituir, focos «únicos» de atração. Quero dizer, para
                    o indivíduo capaz de raciocinar, este problema tem uma solução natural
                    inteiramente às avessas daquela que muitos lhe têm dado. Longe de se não dever
                    jogar nas grandes cidades, «é precisamente só nas grandes cidades que se deve
                    jogar».</p>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">São estes, clara e limpidamente deduzidos, os princípios em
                    que deve assentar a regulamentação do jogo, caso se queira estabelecer esse
                    regime. Todos os outros elementos, que se têm querido imiscuir na matéria, são
                    exteriores a ela, e, por o serem, absurdos e prejudiciais.</p>
            <signed rend="right">FERNANDO PESSOA.</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
