<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>A Casa Branca Nau Preta</title>
                <author>
                    <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição, Transcrição</resp>
                    <name>Pedro Sepúlveda</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
                    <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
                    <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Consultoria</resp>
                    <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
                <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
                <date>2017</date>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
                </availability>
                <idno type="filename">Pessoa_A_casa_branca_nau_preta.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="genre">
                    <rs type="genre" key="poesia">Poesia</rs>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <list type="work-index">
                    <item><rs type="work" key="O1-0">A Casa Branca Nau Preta</rs></item>
                </list>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <title level="a">A Casa Branca Nau Preta</title>
                        <author>
                            <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                        </author>
                        <textLang mainLang="pt"/>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j"><rs type="periodical" key="J39">O Heraldo</rs></title>
                        <imprint>
                            <date when="1917-07-01">1 de julho de 1917</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="page">2</biblScope>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
        <graphic url="pub/a_casa_branca_nau_preta.jpg"/>
    </facsimile>
    <text corresp="#O1-0" type="orig">
        <body>
            <div>
                <head>A CASA BRANCA NAU PRETA</head>
                <lg>
                    <l>Estou reclinado na poltrona, é tarde, o verão apagou-se...</l>
                    <l>Nem sonho, nem scismo, um torpor alastra em meu cerebro...</l>
                    <l>Não existe amanhã para o meu torpor nesta hora...</l>
                    <l>Ontem foi um mau sonho que alguem teve por mim...</l>
                    <l>Ha uma interrupção lateral na minha consciencia...</l>
                    <l>Continuam encostadas as portas da janela desta tarde</l>
                    <l>Apesar de as janelas estarem abertas de par em par...</l>
                    <l>Sigo sem atenção as minhas sensações sem nexo</l>
                    <l>E a personalidade que tenho está entre o corpo e a alma...</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Quem dera que houvesse</l>
                    <l>Um estado não perfeitamente interior para alma,</l>
                    <l>Um objectivismo com guisos imoveis á roda de em mim...</l>
                    <l>A impossibilidade de tudo quanto eu nem chego a sonhar</l>
                    <l>Doe-me por detraz das costas da minha consciencia de sentir...</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>As naus seguiram,</l>
                    <l>Seguiram viagem não sei em que dia escondido,</l>
                    <l>E a rota que devem seguir estava escrita nos ritmos,</l>
                    <l>Nos ritmos perdidos das canções mortas dos marinheiros de sonho.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Arvores paradas da quinta, vistas atravez da janela,</l>
                    <l>Arvores extranhas a mim a um ponto inconcebivel á consciencia de as estar
                        vendo,</l>
                    <l>Arvores eguaes todas a não serem mais que eu ve-las,</l>
                    <l>Não poder eu fazer qualquer cousa genero haver arvores que deixasse de
                        doer,</l>
                    <l>Não poder eu coexistir para o lado de lá com estar-vos vendo do lado de
                        cá,</l>
                    <l>E poder levantar-me desta poltrona deixando os sonhos no chão...</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Que sonhos? ... Eu não sei se sonhei ... Que naus partiram, para onde?...</l>
                    <l>Tive essa impressão sem nexo porque no quadro fronteiro</l>
                    <l>Naus partem... Naus, não: barcos, mas as naus estão em mim,</l>
                    <l>E é sempre melhor o impreciso que embala do que o certo que basta,</l>
                    <l>Porque o que basta acaba onde basta, e onde acaba não basta,</l>
                    <l>E nada que se pareça com isso devia ser o sentido da vida...</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Quem poz as fórmas das arvores dentro da existencia das arvores?</l>
                    <l>Quem deu frondoso a arvoredos, e me deixou por verdecer?</l>
                    <l>Onde tenho o meu pensamento que me dóe estar sem ele,</l>
                    <l>Sentir sem auxilio de poder para quando quizer, e o mar alto</l>
                    <l>E a ultima viagem, sempre para lá, das naus a subir...</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Não ha substancias de pensamento na materia de alma com que penso...</l>
                    <l>Ha só janelas abertas de par em par encostadas por causa do calor que já não
                        faz,</l>
                    <l>E o quintal cheio de luz sem luz agora ainda-agora, e quase eu...</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Na vidraça aberta, fronteira ao angulo com que o meu olhar a colhe</l>
                    <l>A casa branca distante onde mora... (O morador é abstracto.)</l>
                    <l>Fecho o olhar e os meus olhos fitos na casa branca sem a ver</l>
                    <l>São outros olhos vendo sem estar fitos nela a nau que se afasta,</l>
                    <l>E eu parado, mole, adormecido,</l>
                    <l>Tenho pela vista o tacto do mar lá em baixo embalando-me longe de aqui,</l>
                    <l>Tenho-o na inconsciencia e sofro...</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Aos proprios palacios distantes a nau que penso não leva.</l>
                    <l>Ás escadas dando sobre o mar inatingivel ela não alberga.</l>
                    <l>Aos jardins maravilhosos nas ilhas inexplicitas não deixa.</l>
                    <l>Tudo perde o sentido com que o abrigo em meu portico</l>
                    <l>E o mar entra por os Teus olhos o portico cessando...</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Caia a noite, não caia a noite, que importa a candeia</l>
                    <l>Por acender nas casas que não vejo na encosta e eu lá...</l>
                    <l>Humida sombra nos sons do tanque nocturno sem lua, as rãs rangem,</l>
                    <l>Coaxar tarde no vale, porque tudo é vale onde o som doe...</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Milagre do aparecimento da Senhora das Angustias aos loucos...</l>
                    <l>Maravilha do enegrecimento do punhal tirado para os actos...</l>
                    <l>Os olhos fechados, a cabeça pendida contra a coluna certa</l>
                    <l>E o mundo para além dos vitraes paisagem sem ruinas...</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>A casa branca nau preta...</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Felicidade na Australia...</l>
                </lg>
                <dateline>11 de Outubro de 1916</dateline>
                <signed rend="right"><rs type="name" key="FP" role="author" style="b">FERNANDO
                        PESSOA</rs><lb/>Director de <rs type="periodical" key="J12"><hi rend="bold"
                            >Orpheu</hi></rs></signed>
            </div>
        </body>
    </text>
    <text type="reg">
        <body>
            <div>
                <head>A CASA BRANCA NAU PRETA</head>
                <lg>
                    <l>Estou reclinado na poltrona, é tarde, o verão apagou-se...</l>
                    <l>Nem sonho, nem cismo, um torpor alastra em meu cérebro...</l>
                    <l>Não existe amanhã para o meu torpor nesta hora...</l>
                    <l>Ontem foi um mau sonho que alguém teve por mim...</l>
                    <l>Há uma interrupção lateral na minha consciência...</l>
                    <l>Continuam encostadas as portas da janela desta tarde</l>
                    <l>Apesar de as janelas estarem abertas de par em par...</l>
                    <l>Sigo sem atenção as minhas sensações sem nexo</l>
                    <l>E a personalidade que tenho está entre o corpo e a alma...</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Quem dera que houvesse</l>
                    <l>Um estado não perfeitamente interior para alma,</l>
                    <l>Um objetivismo com guizos imóveis à roda de em mim...</l>
                    <l>A impossibilidade de tudo quanto eu nem chego a sonhar</l>
                    <l>Dói-me por de trás das costas da minha consciência de sentir...</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>As naus seguiram,</l>
                    <l>Seguiram viagem não sei em que dia escondido,</l>
                    <l>E a rota que devem seguir estava escrita nos ritmos,</l>
                    <l>Nos ritmos perdidos das canções mortas dos marinheiros de sonho.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Árvores paradas da quinta, vistas através da janela,</l>
                    <l>Árvores estranhas a mim a um ponto inconcebível à consciência de as estar
                        vendo,</l>
                    <l>Árvores iguais todas a não serem mais que eu vê-las,</l>
                    <l>Não poder eu fazer qualquer coisa género haver árvores que deixasse de
                        doer,</l>
                    <l>Não poder eu coexistir para o lado de lá com estar-vos vendo do lado de
                        cá,</l>
                    <l>E poder levantar-me desta poltrona deixando os sonhos no chão...</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Que sonhos? ... Eu não sei se sonhei ... Que naus partiram, para onde?...</l>
                    <l>Tive essa impressão sem nexo porque no quadro fronteiro</l>
                    <l>Naus partem... Naus, não: barcos, mas as naus estão em mim,</l>
                    <l>E é sempre melhor o impreciso que embala do que o certo que basta,</l>
                    <l>Porque o que basta acaba onde basta, e onde acaba não basta,</l>
                    <l>E nada que se pareça com isso devia ser o sentido da vida...</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Quem pôs as formas das árvores dentro da existência das árvores?</l>
                    <l>Quem deu frondoso a arvoredos, e me deixou por verdecer?</l>
                    <l>Onde tenho o meu pensamento que me dói estar sem ele,</l>
                    <l>Sentir sem auxílio de poder para quando quiser, e o mar alto</l>
                    <l>E a última viagem, sempre para lá, das naus a subir...</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Não há substâncias de pensamento na matéria de alma com que penso...</l>
                    <l>Há só janelas abertas de par em par encostadas por causa do calor que já não
                        faz,</l>
                    <l>E o quintal cheio de luz sem luz agora ainda-agora, e quase eu...</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Na vidraça aberta, fronteira ao ângulo com que o meu olhar a colhe</l>
                    <l>A casa branca distante onde mora... (O morador é abstrato.)</l>
                    <l>Fecho o olhar e os meus olhos fitos na casa branca sem a ver</l>
                    <l>São outros olhos vendo sem estar fitos nela a nau que se afasta,</l>
                    <l>E eu parado, mole, adormecido,</l>
                    <l>Tenho pela vista o tato do mar lá em baixo embalando-me longe de aqui,</l>
                    <l>Tenho-o na inconsciência e sofro...</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Aos próprios palácios distantes a nau que penso não leva.</l>
                    <l>Às escadas dando sobre o mar inatingível ela não alberga.</l>
                    <l>Aos jardins maravilhosos nas ilhas inexplícitas não deixa.</l>
                    <l>Tudo perde o sentido com que o abrigo em meu pórtico</l>
                    <l>E o mar entra por os Teus olhos o pórtico cessando...</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Caia a noite, não caia a noite, que importa a candeia</l>
                    <l>Por acender nas casas que não vejo na encosta e eu lá...</l>
                    <l>Húmida sombra nos sons do tanque noturno sem lua, as rãs rangem,</l>
                    <l>Coaxar tarde no vale, porque tudo é vale onde o som dói...</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Milagre do aparecimento da Senhora das Angústias aos loucos...</l>
                    <l>Maravilha do enegrecimento do punhal tirado para os atos...</l>
                    <l>Os olhos fechados, a cabeça pendida contra a coluna certa</l>
                    <l>E o mundo para além dos vitrais paisagem sem ruínas...</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>A casa branca nau preta...</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Felicidade na Austrália...</l>
                </lg>
                <dateline>11 de outubro de 1916</dateline>
                <signed rend="right">FERNANDO
                    PESSOA<lb/>Diretor de <hi rend="bold">Orpheu</hi></signed>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
