<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Crónica dos livros (ʺO Varre Canelhasʺ)</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_O_Varre_Canelhas.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W268">Crónica dos livros (ʺO Varre Canelhasʺ)</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Crónica dos livros (ʺO Varre Canelhasʺ)</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J45">O Jornal</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1915-04-15">15 de abril de 1915</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page">3</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/O_Varre_Canelhas.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W268">
      <body>
         <div>
            <head>CRÓNICA dos livros</head>
            <bibl rend="right">
               <hi rend="bold">O VARRE CANELHAS <lb/>Novelo Transmontano, <lb/> por <rs type="name" key="P74">Joaquim <lb/>Leitão</rs>
               </hi>
            </bibl>
            <p rend="indent-first">A obra, se fôrmos a aquilata-la por um criterio esthetico
                    superior, resultará por certo de pouco relêvo e importancia. Mas, se a
                    considerarmos dentro das fronteiras do trabalho meramente inteligente e honesto,
                    e por uma bitola fornecida, não diremos pela benevolencia, mas pela compreensão
                    do que se pode normalmente esperar, não teremos impulso critico senão de dirigir
                    ao autor o elogio sincero ― se bem que, nas circumstancias, relativo ― que a
                    realisação da novela nos parece merecer.</p>
            <p rend="indent-first">Novela, propriamente, não a ha, pois que falte o nexo
                    construtivo, nem haja artificio de sintese que torne unidade e estrutura a
                    dispersão impressionista d’estas paginas. Tampouco a obra se salienta pelo
                    cuidado intuitivo ou cauto na engrenagem entrepenetrada da ação e do dialogo. O
                    certo, porém, é que da leitura fica uma noção forte e dura da paisagem e do
                    homem de Traz-os-Montes, e que em certos trechos ― como no terceiro capitulo da
                    primeira parte ― ha mais alguma cousa, talvez, do que apenas isto. O facto de
                    nunca termos estado em Traz-os-Montes investe-nos da precisa competencia
                    extra-critica para poder séntir isto. Pode ser que, se houvessemos errado por
                    tal provincia, achassemos falsa a impressão do autor desta novela. É mesmo
                    certo que achariamos falsa, Mas, nem n’essa hipotese, nem agora, isso teria, ou
                    tem, importancia. Todas as impressões são falsas. Por isso basta que sejam
                    belas.</p>
            <p rend="indent-first">No que respeita a estilistica, a novéla do sr. <rs type="name" key="P74">Joaquim Leitão</rs> está escrita com aquela facilidade
                    e comunicabilidade simpática que a reportagem superior frequentemente radica nos
                    seus práticos. Não se vá lêr nisto que colocamos a obra o nivel intelectual do
                    alto jornalismo. Corre nas veias da novéla melhor
                    sangue espiritual do que esse.</p>
            <signed rend="right">
               <rs type="name" key="FP" role="author" style="b">Fernando Pessoa.</rs>
            </signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W268">
      <body>
         <div>
            <head>CRÓNICA dos livros</head>
            <bibl rend="right">
               <hi rend="bold">O VARRE CANELHAS <lb/>Novelo Transmontano, <lb/> por Joaquim <lb/>Leitão</hi>
            </bibl>
            <p rend="indent-first">A obra, se formos a aquilatá-la por um critério estético
                    superior, resultará por certo de pouco relevo e importância. Mas, se a
                    considerarmos dentro das fronteiras do trabalho meramente inteligente e honesto,
                    e por uma bitola fornecida, não diremos pela benevolência, mas pela compreensão
                    do que se pode normalmente esperar, não teremos impulso crítico senão de dirigir
                    ao autor o elogio sincero ― se bem que, nas circunstâncias, relativo ― que a
                    realização da novela nos parece merecer.</p>
            <p rend="indent-first">Novela, propriamente, não a há, pois que falte o nexo
                    construtivo, nem haja artifício de síntese que torne unidade e estrutura a
                    dispersão impressionista destas páginas. Tão-pouco a obra se salienta pelo
                    cuidado intuitivo ou cauto na engrenagem entrepenetrada da ação e do diálogo. O
                    certo, porém, é que da leitura fica uma noção forte e dura da paisagem e do
                    homem de Trás-os-Montes, e que em certos trechos ― como no terceiro capítulo da
                    primeira parte ― há mais alguma cousa, talvez, do que apenas isto. O facto de
                    nunca termos estado em Trás-os-Montes investe-nos da precisa competência
                    extracrítica para poder sentir isto. Pode ser que, se houvéssemos errado por
                    tal província, achássemos falsa a impressão do autor desta novela. É mesmo
                    certo que acharíamos falsa, Mas, nem nessa hipótese, nem agora, isso teria, ou
                    tem, importância. Todas as impressões são falsas. Por isso basta que sejam
                    belas.</p>
            <p rend="indent-first">No que respeita a estilística, a novela do sr. Joaquim Leitão está escrita com aquela facilidade
                    e comunicabilidade simpática que a reportagem superior frequentemente radica nos
                    seus práticos. Não se vá ler nisto que colocamos a obra o nível intelectual do
                    alto jornalismo. Corre nas veias da novela melhor
                    sangue espiritual do que esse.</p>
            <signed rend="right">Fernando Pessoa.</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
