<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>O caso mental português</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_O_Caso_Mental_Portugues.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W256">O caso mental português</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">O caso mental português</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J87">Fama</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1932-11-30">30 de novembro 1932</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page">45-47</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/O_Caso_Mental_1.jpg"/>
      <graphic url="prosa/O_Caso_Mental_2.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W256">
      <body>
         <div>
                 <pb n="46"/>
            <head>O caso mental português</head>
            <head type="sub">por <rs type="name" key="FP" role="author" style="b">FERNANDO PESSOA</rs>
            </head>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="bold">S</hi>E fôsse preciso usar de uma só palavra
                    para com ela definir o estado presente da mentalidade portuguesa, a palavra
                    seria «provincianismo». Como tôdas as definições simples, esta, que é muito
                    simples, precisa, depois de feita, de uma explicação complexa.</p>
            <p rend="indent-first">Darei essa explicação em dois tempos: direi, primeiro, a que
                    se aplica, isto é, o que devéras se entende por mentalidade de qualquer país, e
                    portanto de Portugal; direi, depois, em que modo se aplica a essa
                    mentalidade.</p>
            <p rend="indent-first">Por mentalidade de qualquer país entende-se, sem dúvida, a
                    mentalidade das três camadas, orgânicamente distintas, que constituem a sua vida
                    mental — a camada baixa, a que é uso chamar povo; a camada média, a que não é
                    uso chamar nada, excepto, neste caso por engano, burguezia; e a camada alta, que
                    vulgarmente se designa por escol, ou, traduzindo para estrangeiro para melhor
                    compreensão, por <hi rend="italic">élite</hi>.</p>
            <p rend="indent-first">O que caracteriza a primeira camada mental é, aqui e em tôda
                    a parte, a incapacidade de reflectir. O povo, saiba ou não saiba ler, é incapaz
                    de criticar o que lê ou lhe dizem. As suas ideias não são actos críticos, mas
                    actos de fé ou de descrença, o que não implica, aliás, que sejam sempre erradas.
                    Por natureza, forma o povo um bloco, onde não há mentalmente indivíduos; e o
                    pensamento é individual.</p>
            <p rend="indent-first">O que caracteriza a segunda camada, que não é a burguezia, é
                    a capacidade de reflectir, porém sem ideias próprias; de criticar, porém com
                    ideias de outrem. Na classe média mental, o indivíduo, que mentalmente já
                    existe, sabe já escolher — por ideias e não por instincto — entre duas ideias ou
                    doutrinas que lhe apresentem; não sabe, porém, contrapôr a ambas uma terceira,
                    que seja própria. Quando, aqui e ali, neste ou naquêle, fica uma opinião média
                    entre duas doutrinas, isso não representa um cuidado crítico, mas uma hesitação
                    mental.</p>
            <p rend="indent-first">O que caracteriza a terceira camada, o escol, é, como é de
                    vêr por contraste com as outras duas, a capacidade de criticar com ideias
                    próprias. Importa, porém, notar que essas ideias próprias podem não ser
                    fundamentais. O indivíduo do escol pode, por exemplo, aceitar inteiramente uma
                    doutrina alheia; aceita-a, porém, criticamente, e, quando a defende, defende-a
                    com argumentos seus — os que o levaram a aceitá-la — e não, como fará o mental
                    da classe média, com os argumentos originais dos criadores ou expositores dessa
                    doutrina.</p>
            <p rend="indent-first">Esta divisão em camadas mentais, embora coíncida em parte com
                    a divisão em camadas sociais — económicas ou outras — não se ajusta exactamente
                    a essa. Muita gente das aristocracias de história e de dinheiro pertence
                    mentalmente ao povo. Bastantes operários, sobretudo das cidades, pertencem à
                    classe média mental. Um homem de génio ou de talento, ainda que nascido de
                    camponeses, pertence de nascença ao escol.</p>
            <p rend="indent-first">Quando, portanto, digo que a palavra «provincianismo» define,
                    sem outra que a condicione, o estado mental presente do povo português, digo que
                    essa palavra «provincianismo», que mais adiante definirei, define a mentalidade
                    do povo português em tôdas as três camadas que a compõem. Como, porém, a
                    primeira e a segunda camadas mentais não podem por natureza ser superiores ao
                    escol, basta que eu prove o provincianismo do nosso escol presente, para que
                    fique provado o provincianismo mental da generalidade da nação.</p>
            <p rend="indent-first">Os homens, desde que entre êles se levantou a ilusão ou
                    realidade chamada civilização, passaram a viver, em relação a ela, de uma de
                    três maneiras, que definirei por símbolos, dizendo que vivem ou como campónios,
                    ou como provincianos, ou como citadinos. Não se esqueça que trato de estados
                    mentais e não geográficos, e que portanto o campónio ou o provinciano pode ter
                    vivido sempre em cidade, e o citadino sempre no que lhe é natural destêrro.</p>
            <p rend="indent-first">Ora a civilização consiste simplesmente na substituïção do
                    artificial ao natural no uso e correnteza da vida. Tudo quanto constitue a
                    civilização, por mais natural que nos hoje pareça, são artifícios: o transporte
                    sôbre rodas, o discurso disposto em verso escrito, renegam a naturalidade
                    original dos pés e da prosa falada.</p>
            <p rend="indent-first">A artificialidade, porém, é de dois tipos. Há aquela,
                    acumulada através das eras, e que, tendo-a já encontrado quando nascêmos,
                    achamos natural; e há aquela que todos os dias se vai acrescentando à primeira.
                    A esta segunda é uso chamar «progresso» e dizer que é «moderno» o que vem dela.
                    Ora o campónio, o provinciano e o citadino diferençam-se entre si pelas suas
                    diferentes reacções a esta segunda artificialidade.</p>
            <p rend="indent-first">O que chamei campónio sente violentamente a artificialidade
                    do progresso; por isso se sente mal nêle e com êle, e ìntimamente o detesta. Até
                    das conveniências e das comodidades do progresso se serve constrangido, a ponto
                    de, por vezes, e em desproveito próprio, se esquivar a servir-se delas. É o
                    homem dos «bons tempos», entendendo-se por isto os da sua mocidade, se é já
                    idoso, ou os da mocidade dos bisavós, se é simplesmente parvuo.</p>
            <p rend="indent-first">No polo oposto, o citadino não sente a artificialidade do
                    progresso. Para êle é como se fôsse natural. Serve-se do que é dêle, portanto,
                    sem constrangimento nem aprêço. Por isso o não ama nem desama: é-lhe
                    indiferente. Viveu sempre (física ou mentalmente) em grandes cidades; viu
                    nascer, mudar e passar (real ou idealmente) as modas e a novidade das invenções;
                    são pois para êle aspectos correntes, e por isso incolores, de uma coisa
                    contínuamente já sabida, como as pessoas com quem convivemos, ainda que de dia
                    para dia sejam realmente diversas, são todavia para nós idealmente sempre as
                    mesmas.</p>
            <p rend="indent-first">Situado mentalmente entre os dois, o provinciano sente, sim,
                    a artificialidade do progresso, mas por isso mesmo o ama. Para o seu espírito
                    desperto, mas incompletamente desperto, o artificial novo, que é o progresso, é
                    atraente como novidade, mas ainda sentido como artificial. E, porque é sentido
                    simultâneamente como artificial e atraente, o artificial é sentido como
                    atraente, e é por artificial que é amado. O amor às grandes cidades, às novas
                    modas, às «últimas novidades», é o característico distintivo do provinciano.</p>
            <p rend="indent-first">Se de aqui se concluir que a grande maioria da humanidade
                    civilizada é composta de provincianos, ter-se-á concluído bem, porque assim é.
                    Nas nações devéras civilizadas, o escol escapa, porém, em grande parte, e por
                    sua mesma natureza, ao provincianismo. A tragédia mental de Portugal presente é
                    que, como veremos, o nosso escol é estruturalmente provinciano.</p>
            <p rend="indent-first">Não se estabeleça, pois seria êrro, analogia, por
                    justa<pc>-</pc><pb n="47"/>posição, entre as duas classificações, que se fizeram, de camadas e tipos
                    mentais. A primeira, de sociologia estática, define estados mentais em si
                    mesmos; a segunda, de sociologia dinâmica, define estados de adaptação mental ao
                    ambiente. Há gente do povo mental que é citadina em suas relações com a
                    civilização. Há gente do escol, e do melhor escol — homens de génio e de talento
                    — , que é campónio nessas relações.</p>
            <milestone rend="asterisks" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Pelas características indicadas como as do provinciano,
                    imediatamente se verifica que a mentalidade dêle tem uma semelhança perfeita com
                    a da criança. A reacção do provinciano às suas artificialidades, que são as
                    novidades sociais, é igual à da criança às suas artificialidades, que são os
                    brinquedos. Ambos as amam espontâneamente, e porque são artificiais.</p>
            <p rend="indent-first">Ora o que distingue a mentalidade da criança é, na
                    inteligência, o espírito de imitação; na emoção, a vivacidade pobre; na vontade,
                    a impulsividade incoordenada. São êstes, portanto, os característicos que iremos
                    achar no provinciano; fruto, na criança, da falta de desenvolvimento mental, são
                    fruto, no provinciano, da falta de desenvolvimento civilizacional, e assim ambos
                    efeitos da mesma causa — a falta de desenvolvimento. A criança é, como o
                    provinciano, um espírito desperto, mas incompletamente desperto.</p>
            <p rend="indent-first">São êstes característicos que distinguirão o provinciano do
                    campónio e do citadino. No campónio, semelhante ao animal, a imitação existe,
                    mas à superfície, e não, como na criança e no provinciano, vinda do fundo da
                    alma; a emoção é pobre, porém não é vivaz, pois é concentrada e não dispersa; a
                    vontade, se de facto é impulsiva, tem contudo a coordenação fechada do
                    instincto, que substitue na prática, salvo em matéria complexa, a coordenação
                    aberta da razão. No citadino, semelhante ao homem adulto, não há imitação, mas
                    aproveitamento, dos exemplos alheios, e a isso se chama, quando prático
                    experiência, quando teórico cultura; a emoção, ainda quando não seja vivaz, é
                    contudo rica, porque complexa, e é complexa por ser complexo quem a tem; a
                    vontade, filha da inteligência e não do impulso, é coordenada, tanto que, ainda
                    quando faleça, falece coordenadamente, em propósitos frustes mas idealmente
                    sistematizados.</p>
            <milestone rend="asterisks" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Percorramos, olhando sem óculos de qualquer grau ou côr, a
                    paisagem que nos apresentam as produções e improduções do nosso escol. Nelas
                    verificaremos, pormenor a pormenor, aquêles característicos que vímos serem
                    distintivos do provinciano.</p>
            <p rend="indent-first">Comecemos por não deixar de vêr que o escol se compõe de duas
                    camadas — os homens de inteligência, que formam a sua maioria, e os homens de
                    génio e de talento, que formam a sua minoria, o escol do escol, por assim dizer.
                    Aos primeiros exigimos espírito crítico; aos segundos exigimos originalidade,
                    que é, em certo modo, um espírito crítico involuntário. Façamos pois incidir a
                    análise, que nos propuzemos fazer, primeiro sôbre o pequeno escol, que são os
                    homens de génio e de talento, depois sôbre o grande escol.</p>
            <p rend="indent-first">Temos, é certo, alguns escritores e artistas que são homens
                    de talento; se algum dêles o é de génio, não sabemos, nem para o caso importa.
                    Nesses, evidentemente, não se pode revelar em absoluto o espírito de imitação,
                    pois isso importaria a ausência de originalidade, e esta a ausência de talento.
                    Êsses nossos escritores e artistas são, porém, originais uma só vez, que é a
                    inevitável. Depois disso, não evoluem, não crescem; fixado êsse primeiro
                    momento, vivem parasitas de si mesmos, plagiando-se indefinidamente. A tal ponto
                    isto é assim, que não há, por exemplo, poeta nosso presente — dos célebres, pelo
                    menos — que não fique completamente lido quando incompletamente lido, em que a
                    parte não seja igual ao todo. E se em um ou outro se nota, em certa altura, o
                    que parece ser uma modificação da sua «maneira», a análise revelará que a
                    modificação foi regressiva: o poeta ou perdeu a originalidade e assim ficou
                    diferente pelo processo simples de ficar inferior, ou decidiu começar a imitar
                    outros por impotência de progredir de dentro, ou resolveu, por cansaço, atrelar
                    a carroça do seu estro ao burro de uma doutrina externa, como o catolicismo ou o
                    internacionalismo. Descrevo abstractamente, mas os casos que descrevo são
                    concretos; não preciso de explicar porque não junto a cada exemplo o nome do
                    indivíduo que m’o fornece.</p>
            <p rend="indent-first">O mesmo provincianismo se nota na esfera da emoção. A
                    pobreza, a monotonia da emoção nos nossos homens de talento literário e
                    artístico, salta ao coração e confrange a inteligência. Emoção viva, sim, como
                    aliás era de esperar, mas sempre a mesma, sempre simples, sempre simples emoção,
                    sem auxílio crítico da inteligência ou da cultura. A ironia emotiva, a subtileza
                    passional, a contradição no sentimento — não as encontrareis em nenhum dos
                    nossos poetas emotivos, e são quási todos emotivos. Escrevem, em matéria do que
                    sentem, como escreveria o pai <rs type="name" key="P394">Adão</rs>, se tivesse dado à humanidade, além do mau
                    exemplo já sabido, o, ainda pior, de escrever.</p>
            <p rend="indent-first">A demonstração fica completa quando conduzimos a análise à
                    região da vontade. Os nossos escritores e artistas são incapazes de meditar uma
                    obra antes de a fazer, desconhecem o que seja a coordenação, pela vontade
                    intelectual, dos elementos fornecidos pela emoção, não sabem o que é a
                    disposição das matérias, ignoram que um poema, por exemplo, não é mais que uma
                    carne de emoção cobrindo um esqueleto de raciocínio. Nenhuma capacidade de
                    atenção e concentração, nenhuma potência de esfôrço meditado, nenhuma faculdade
                    de inibição. Escrevem ou artistam ao sabor da chamada «inspiração», que não é
                    mais que um impulso complexo do sub-consciente, que cumpre sempre submeter, por
                    uma aplicação centrípeta da vontade, à transmutação alquímica da consciência.
                    Produzem como <rs type="name" key="P573" style="a">Deus</rs> é servido, e <rs type="name" key="P573" style="a">Deus</rs> 
                    fica mal servido. Não sei de poeta
                    português de hoje que, construtivamente, seja de confiança para além do
                    soneto.</p>
            <p rend="indent-first">Ora, feitos êstes reparos analíticos quanto ao estado mental
                    dos nossos homens de talento, é inútil alongar êste breve estudo, tratando com
                    igual pormenor a maioria do escol. Se o escol do escol é assim, como não será o
                    não-escol do escol? Há, porém, um característico comum a ambos êsses elementos
                    da nossa camada mental superior, que aos dois irmana, e, irmanados, define: é a
                    ausência de ideias gerais e, portanto, do espírito crítico e filosófico que
                    provém de as ter. O nosso escol político não tem ideias excepto sôbre política,
                    e as que tem sôbre política são servilmente plagiadas do estrangeiro — aceites,
                    não porque sejam bôas, mas porque são francesas ou italianas, ou russas, ou o
                    quer que seja. O nosso escol literário é ainda pior: nem sôbre literatura tem
                    ideias. Seria trágico, à fôrça de deixar de ser cómico, o resultado de uma
                    investigação sôbre, por exemplo, as ideias dos nossos poetas célebres. Já não
                    quero que se submetesse qualquer dêles ao enxovalho de lhe preguntar o que é a
                    filosofia de <rs type="name" key="P6">Kant</rs> ou a teoria da evolução.
                    Bastaria submetê-lo ao enxovalho maior de lhe perguntar o que é o ritmo.</p>
            <signed rend="right">
               <rs type="name" key="FP" role="author" style="b">FERNANDO PESSOA</rs>
            </signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W256">
      <body>
         <div>
                 <pb n="46"/>
            <head>O caso mental português</head>
            <head type="sub">por FERNANDO PESSOA</head>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="bold">S</hi>E fosse preciso usar de uma só palavra
                    para com ela definir o estado presente da mentalidade portuguesa, a palavra
                    seria «provincianismo». Como todas as definições simples, esta, que é muito
                    simples, precisa, depois de feita, de uma explicação complexa.</p>
            <p rend="indent-first">Darei essa explicação em dois tempos: direi, primeiro, a que
                    se aplica, isto é, o que deveras se entende por mentalidade de qualquer país, e
                    portanto de Portugal; direi, depois, em que modo se aplica a essa
                    mentalidade.</p>
            <p rend="indent-first">Por mentalidade de qualquer país entende-se, sem dúvida, a
                    mentalidade das três camadas, organicamente distintas, que constituem a sua vida
                    mental — a camada baixa, a que é uso chamar povo; a camada média, a que não é
                    uso chamar nada, exceto, neste caso por engano, burguesia; e a camada alta, que
                    vulgarmente se designa por escol, ou, traduzindo para estrangeiro para melhor
                    compreensão, por <hi rend="italic">élite</hi>.</p>
            <p rend="indent-first">O que caracteriza a primeira camada mental é, aqui e em toda
                    a parte, a incapacidade de refletir. O povo, saiba ou não saiba ler, é incapaz
                    de criticar o que lê ou lhe dizem. As suas ideias não são atos críticos, mas
                    atos de fé ou de descrença, o que não implica, aliás, que sejam sempre erradas.
                    Por natureza, forma o povo um bloco, onde não há mentalmente indivíduos; e o
                    pensamento é individual.</p>
            <p rend="indent-first">O que caracteriza a segunda camada, que não é a burguesia, é
                    a capacidade de refletir, porém sem ideias próprias; de criticar, porém com
                    ideias de outrem. Na classe média mental, o indivíduo, que mentalmente já
                    existe, sabe já escolher — por ideias e não por instinto — entre duas ideias ou
                    doutrinas que lhe apresentem; não sabe, porém, contrapor a ambas uma terceira,
                    que seja própria. Quando, aqui e ali, neste ou naquele, fica uma opinião média
                    entre duas doutrinas, isso não representa um cuidado crítico, mas uma hesitação
                    mental.</p>
            <p rend="indent-first">O que caracteriza a terceira camada, o escol, é, como é de
                    ver por contraste com as outras duas, a capacidade de criticar com ideias
                    próprias. Importa, porém, notar que essas ideias próprias podem não ser
                    fundamentais. O indivíduo do escol pode, por exemplo, aceitar inteiramente uma
                    doutrina alheia; aceita-a, porém, criticamente, e, quando a defende, defende-a
                    com argumentos seus — os que o levaram a aceitá-la — e não, como fará o mental
                    da classe média, com os argumentos originais dos criadores ou expositores dessa
                    doutrina.</p>
            <p rend="indent-first">Esta divisão em camadas mentais, embora coincida em parte com
                    a divisão em camadas sociais — económicas ou outras — não se ajusta exatamente
                    a essa. Muita gente das aristocracias de história e de dinheiro pertence
                    mentalmente ao povo. Bastantes operários, sobretudo das cidades, pertencem à
                    classe média mental. Um homem de génio ou de talento, ainda que nascido de
                    camponeses, pertence de nascença ao escol.</p>
            <p rend="indent-first">Quando, portanto, digo que a palavra «provincianismo» define,
                    sem outra que a condicione, o estado mental presente do povo português, digo que
                    essa palavra «provincianismo», que mais adiante definirei, define a mentalidade
                    do povo português em todas as três camadas que a compõem. Como, porém, a
                    primeira e a segunda camadas mentais não podem por natureza ser superiores ao
                    escol, basta que eu prove o provincianismo do nosso escol presente, para que
                    fique provado o provincianismo mental da generalidade da nação.</p>
            <p rend="indent-first">Os homens, desde que entre eles se levantou a ilusão ou
                    realidade chamada civilização, passaram a viver, em relação a ela, de uma de
                    três maneiras, que definirei por símbolos, dizendo que vivem ou como campónios,
                    ou como provincianos, ou como citadinos. Não se esqueça que trato de estados
                    mentais e não geográficos, e que portanto o campónio ou o provinciano pode ter
                    vivido sempre em cidade, e o citadino sempre no que lhe é natural desterro.</p>
            <p rend="indent-first">Ora a civilização consiste simplesmente na substituição do
                    artificial ao natural no uso e correnteza da vida. Tudo quanto constitui a
                    civilização, por mais natural que nos hoje pareça, são artifícios: o transporte
                    sobre rodas, o discurso disposto em verso escrito, renegam a naturalidade
                    original dos pés e da prosa falada.</p>
            <p rend="indent-first">A artificialidade, porém, é de dois tipos. Há aquela,
                    acumulada através das eras, e que, tendo-a já encontrado quando nascemos,
                    achamos natural; e há aquela que todos os dias se vai acrescentando à primeira.
                    A esta segunda é uso chamar «progresso» e dizer que é «moderno» o que vem dela.
                    Ora o campónio, o provinciano e o citadino diferenciam-se entre si pelas suas
                    diferentes reações a esta segunda artificialidade.</p>
            <p rend="indent-first">O que chamei campónio sente violentamente a artificialidade
                    do progresso; por isso se sente mal nele e com ele, e intimamente o detesta. Até
                    das conveniências e das comodidades do progresso se serve constrangido, a ponto
                    de, por vezes, e em desproveito próprio, se esquivar a servir-se delas. É o
                    homem dos «bons tempos», entendendo-se por isto os da sua mocidade, se é já
                    idoso, ou os da mocidade dos bisavós, se é simplesmente parvo.</p>
            <p rend="indent-first">No polo oposto, o citadino não sente a artificialidade do
                    progresso. Para ele é como se fosse natural. Serve-se do que é dele, portanto,
                    sem constrangimento nem apreço. Por isso o não ama nem desama: é-lhe
                    indiferente. Viveu sempre (física ou mentalmente) em grandes cidades; viu
                    nascer, mudar e passar (real ou idealmente) as modas e a novidade das invenções;
                    são pois para ele aspetos correntes, e por isso incolores, de uma coisa
                    continuamente já sabida, como as pessoas com quem convivemos, ainda que de dia
                    para dia sejam realmente diversas, são todavia para nós idealmente sempre as
                    mesmas.</p>
            <p rend="indent-first">Situado mentalmente entre os dois, o provinciano sente, sim,
                    a artificialidade do progresso, mas por isso mesmo o ama. Para o seu espírito
                    desperto, mas incompletamente desperto, o artificial novo, que é o progresso, é
                    atraente como novidade, mas ainda sentido como artificial. E, porque é sentido
                    simultaneamente como artificial e atraente, o artificial é sentido como
                    atraente, e é por artificial que é amado. O amor às grandes cidades, às novas
                    modas, às «últimas novidades», é o característico distintivo do provinciano.</p>
            <p rend="indent-first">Se de aqui se concluir que a grande maioria da humanidade
                    civilizada é composta de provincianos, ter-se-á concluído bem, porque assim é.
                    Nas nações deveras civilizadas, o escol escapa, porém, em grande parte, e por
                    sua mesma natureza, ao provincianismo. A tragédia mental de Portugal presente é
                    que, como veremos, o nosso escol é estruturalmente provinciano.</p>
            <p rend="indent-first">Não se estabeleça, pois seria erro, analogia, por
                    justa<pc>-</pc><pb n="47"/>posição, entre as duas classificações, que se fizeram, de camadas e tipos
                    mentais. A primeira, de sociologia estática, define estados mentais em si
                    mesmos; a segunda, de sociologia dinâmica, define estados de adaptação mental ao
                    ambiente. Há gente do povo mental que é citadina em suas relações com a
                    civilização. Há gente do escol, e do melhor escol — homens de génio e de talento
                    —, que é campónio nessas relações.</p>
            <milestone rend="asterisks" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Pelas características indicadas como as do provinciano,
                    imediatamente se verifica que a mentalidade dele tem uma semelhança perfeita com
                    a da criança. A reação do provinciano às suas artificialidades, que são as
                    novidades sociais, é igual à da criança às suas artificialidades, que são os
                    brinquedos. Ambos as amam espontaneamente, e porque são artificiais.</p>
            <p rend="indent-first">Ora o que distingue a mentalidade da criança é, na
                    inteligência, o espírito de imitação; na emoção, a vivacidade pobre; na vontade,
                    a impulsividade incoordenada. São estes, portanto, os característicos que iremos
                    achar no provinciano; fruto, na criança, da falta de desenvolvimento mental, são
                    fruto, no provinciano, da falta de desenvolvimento civilizacional, e assim ambos
                    efeitos da mesma causa — a falta de desenvolvimento. A criança é, como o
                    provinciano, um espírito desperto, mas incompletamente desperto.</p>
            <p rend="indent-first">São estes característicos que distinguirão o provinciano do
                    campónio e do citadino. No campónio, semelhante ao animal, a imitação existe,
                    mas à superfície, e não, como na criança e no provinciano, vinda do fundo da
                    alma; a emoção é pobre, porém não é vivaz, pois é concentrada e não dispersa; a
                    vontade, se de facto é impulsiva, tem contudo a coordenação fechada do
                    instinto, que substitui na prática, salvo em matéria complexa, a coordenação
                    aberta da razão. No citadino, semelhante ao homem adulto, não há imitação, mas
                    aproveitamento, dos exemplos alheios, e a isso se chama, quando prático
                    experiência, quando teórico cultura; a emoção, ainda quando não seja vivaz, é
                    contudo rica, porque complexa, e é complexa por ser complexo quem a tem; a
                    vontade, filha da inteligência e não do impulso, é coordenada, tanto que, ainda
                    quando faleça, falece coordenadamente, em propósitos frustes mas idealmente
                    sistematizados.</p>
            <milestone rend="asterisks" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Percorramos, olhando sem óculos de qualquer grau ou cor, a
                    paisagem que nos apresentam as produções e improduções do nosso escol. Nelas
                    verificaremos, pormenor a pormenor, aqueles característicos que vimos serem
                    distintivos do provinciano.</p>
            <p rend="indent-first">Comecemos por não deixar de ver que o escol se compõe de duas
                    camadas — os homens de inteligência, que formam a sua maioria, e os homens de
                    génio e de talento, que formam a sua minoria, o escol do escol, por assim dizer.
                    Aos primeiros exigimos espírito crítico; aos segundos exigimos originalidade,
                    que é, em certo modo, um espírito crítico involuntário. Façamos pois incidir a
                    análise, que nos propusemos fazer, primeiro sobre o pequeno escol, que são os
                    homens de génio e de talento, depois sobre o grande escol.</p>
            <p rend="indent-first">Temos, é certo, alguns escritores e artistas que são homens
                    de talento; se algum deles o é de génio, não sabemos, nem para o caso importa.
                    Nesses, evidentemente, não se pode revelar em absoluto o espírito de imitação,
                    pois isso importaria a ausência de originalidade, e esta a ausência de talento.
                    Esses nossos escritores e artistas são, porém, originais uma só vez, que é a
                    inevitável. Depois disso, não evoluem, não crescem; fixado esse primeiro
                    momento, vivem parasitas de si mesmos, plagiando-se indefinidamente. A tal ponto
                    isto é assim, que não há, por exemplo, poeta nosso presente — dos célebres, pelo
                    menos — que não fique completamente lido quando incompletamente lido, em que a
                    parte não seja igual ao todo. E se em um ou outro se nota, em certa altura, o
                    que parece ser uma modificação da sua «maneira», a análise revelará que a
                    modificação foi regressiva: o poeta ou perdeu a originalidade e assim ficou
                    diferente pelo processo simples de ficar inferior, ou decidiu começar a imitar
                    outros por impotência de progredir de dentro, ou resolveu, por cansaço, atrelar
                    a carroça do seu estro ao burro de uma doutrina externa, como o catolicismo ou o
                    internacionalismo. Descrevo abstratamente, mas os casos que descrevo são
                    concretos; não preciso de explicar porque não junto a cada exemplo o nome do
                    indivíduo que mo fornece.</p>
            <p rend="indent-first">O mesmo provincianismo se nota na esfera da emoção. A
                    pobreza, a monotonia da emoção nos nossos homens de talento literário e
                    artístico, salta ao coração e confrange a inteligência. Emoção viva, sim, como
                    aliás era de esperar, mas sempre a mesma, sempre simples, sempre simples emoção,
                    sem auxílio crítico da inteligência ou da cultura. A ironia emotiva, a subtileza
                    passional, a contradição no sentimento — não as encontrareis em nenhum dos
                    nossos poetas emotivos, e são quase todos emotivos. Escrevem, em matéria do que
                    sentem, como escreveria o pai Adão, se tivesse dado à humanidade, além do mau
                    exemplo já sabido, o, ainda pior, de escrever.</p>
            <p rend="indent-first">A demonstração fica completa quando conduzimos a análise à
                    região da vontade. Os nossos escritores e artistas são incapazes de meditar uma
                    obra antes de a fazer, desconhecem o que seja a coordenação, pela vontade
                    intelectual, dos elementos fornecidos pela emoção, não sabem o que é a
                    disposição das matérias, ignoram que um poema, por exemplo, não é mais que uma
                    carne de emoção cobrindo um esqueleto de raciocínio. Nenhuma capacidade de
                    atenção e concentração, nenhuma potência de esforço meditado, nenhuma faculdade
                    de inibição. Escrevem ou artistam ao sabor da chamada «inspiração», que não é
                    mais que um impulso complexo do subconsciente, que cumpre sempre submeter, por
                    uma aplicação centrípeta da vontade, à transmutação alquímica da consciência.
                    Produzem como Deus é servido, e Deus 
                    fica mal servido. Não sei de poeta
                    português de hoje que, construtivamente, seja de confiança para além do
                    soneto.</p>
            <p rend="indent-first">Ora, feitos estes reparos analíticos quanto ao estado mental
                    dos nossos homens de talento, é inútil alongar este breve estudo, tratando com
                    igual pormenor a maioria do escol. Se o escol do escol é assim, como não será o
                    não-escol do escol? Há, porém, um característico comum a ambos esses elementos
                    da nossa camada mental superior, que aos dois irmana, e, irmanados, define: é a
                    ausência de ideias gerais e, portanto, do espírito crítico e filosófico que
                    provém de as ter. O nosso escol político não tem ideias exceto sobre política,
                    e as que tem sobre política são servilmente plagiadas do estrangeiro — aceites,
                    não porque sejam boas, mas porque são francesas ou italianas, ou russas, ou o
                    quer que seja. O nosso escol literário é ainda pior: nem sobre literatura tem
                    ideias. Seria trágico, à força de deixar de ser cómico, o resultado de uma
                    investigação sobre, por exemplo, as ideias dos nossos poetas célebres. Já não
                    quero que se submetesse qualquer deles ao enxovalho de lhe perguntar o que é a
                    filosofia de Kant ou a teoria da evolução.
                    Bastaria submetê-lo ao enxovalho maior de lhe perguntar o que é o ritmo.</p>
            <signed rend="right">FERNANDO PESSOA</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
