<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Régie, monopólio, liberdade</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Regie.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="summary">Este texto foi republicado com o mesmo título, mas sem
                    indicação de autoria, no jornal <rs type="periodical" key="J62">
                  <hi rend="italic">A Informação</hi>
               </rs> nos dias 31 de julho e 1 de agosto
                    de 1926. Antes do texto encontra-se a seguinte nota:ʺDa interesante «Revista de
                    Comercio e Contabilidade», transcrevemos hoje parte de um estudado trabalho
                    sobre os três sistemas aplicaveis á economia publica, com o sem intervenção do
                    estadoʺ. Reproduzimos o facsimile de ambas publicações</note>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W296">Régie, monopólio, liberdade</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct xml:id="Comercio_1926">
               <analytic>
                  <title level="a">Régie, monopólio, liberdade</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J101">Revista de Comércio e
                                Contabilidade</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1926-03-25">25 de março de 1926</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page">61-64</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
            <biblStruct xml:id="Informacao_1926">
               <analytic>
                  <title level="a">Régie, Monopolio, Liberdade</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J62">A Informação</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date from="1926-07-31" to="1926-08-01">31 de julho e 1 de agosto de
                                1926</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page">1-3</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/"
              corresp="#Comercio_1926">
      <graphic url="prosa/Regie_Revista_1.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Regie_Revista_2.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Regie_Revista_3.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Regie_Revista_4.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Regie_Revista_5.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Regie_Revista_6.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Regie_Revista_7.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Regie_Revista_8.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Regie_Revista_9.jpg"/>
   </facsimile>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/"
              corresp="#Informacao_1926">
      <graphic url="prosa/Regie_Informacao_1.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Regie_Informacao_2.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W296">
      <body>
         <div>
                 <pb n="61"/>
            <head>RÉGIE, MONOPOLIO, LIBERDADE</head>
            <p rend="indent-first">A questão chamada dos tabacos veio trazer de novo á
                    superficie o problema batido e debatido de se se deve preferir o sistema de
                    administração de Estado (que no caso particular dos tabacos é uso denominar <hi rend="italic">Régie</hi>), o sistema de monopolio privado, ou o sistema de
                    concorrencia livre.</p>
            <p rend="indent-first">Evidentemente, em qualquer desta ordem ha três pontos a
                    considerar, ou três interesses ― os do Estado, os do comercio ou industria, e os
                    do consumidor. E todos os problemas particulares deste genero se apresentam de
                    diverso modo no que respeita a cada um desses interesses.</p>
                 <p rend="indent-first">Não é, porém, nosso intuito ― nem, dada a indole desta
                    Revista, poderia ser ― o tratar particularmente do problema do regime dos
                    tabacos em Portugal. O que pretendemos é servir-nos da oportunidade oferecida
                    por ele ou, melhor, pelo estado agudo dele, para estudar a questão na sua
                    absoluta generalidade.</p>
                 <p rend="indent-first">Limitar-nos-hemos pois, a estudar imparcialmente ― ou tão
                    imparcialmente quanto humanamente seja possivel ― as vantagens e as desvantagens
                    dos três sistemas de administração comercial e industrial. Nada mais.</p>
            <p rend="indent-first">Considerada em si mesma, a administração de Estado é o pior
                    de todos os sistemas imaginaveis para qualquer das três entidades com que essa
                    administração implica.</p>
            <p rend="indent-first">De todas as coisas «organisadas», é o Estado, em qualquer
                    parte ou época, a mais mal-organisada de todas. E a razão é evidente. A
                    sociologia é uma pseudo-sciencia, ou, pelo menos, uma proto-sciencia. Não ha
                    sciencia social, ou, pelo menos, não a ha por enquanto. Em materia social ha só
                    opiniões, tão pouco definitivas e scientificas como as que ha em materia
                    artistica ou literaria. Desconhecemos por completo que leis regem as sociedades,
                    ignoramos por inteiro o que seja, em sua essencia, uma sociedade, porquê e como
                    nasce, segundo que leis se desenvolve, porquê e de que modo se definha e morre.
                    Ninguem ainda sequer definiu satisfatoriamente «sociedade», «progresso» ou
                    «civilização». A humanidade tem-se entretido ― desde a formação, na Grecia
                    antiga, do espirito critico ― a idear sistemas politicos e sociais «definitivos»
                    em materia tão flutuante e incerta como a vida, em assunto ainda tão fóra da
                    sciencia como a sociedade.</p>
                 <pb n="62"/>
            <p rend="indent-first">É preciso, contudo, que as sociedades, sejam o que fôrem, se
                    governem; e forçoso que haja um Estado de qualquer espécie. E esse Estado é
                    chamado a governar uma coisa que não sabe ao certo o que é, a legislar para uma
                    entidade cuja essencia desconhece, a orientar um agrupamento que segue (sem
                    duvida) uma orientação vital que se ignora, derivada de leis naturais que tambem
                    se ignoram, e que póde, portanto, ser bem diferente daquela que o Estado
                    pretende imprimir-lhe. Assim o mais honesto e desinteressado dos politicos e dos
                    governantes nunca póde saber com certeza se não está arruinando um país ou uma
                    sociedade com os principios e leis, que julga sãos, com que se propõe salvá-la
                    ou conservá-la.</p>
            <p rend="indent-first">A lei aparentemente mais justa, a lei mais de acôrdo com os
                    nossos sentimentos de equidade, póde ser contraria a qualquer lei natural, pois
                    póde bem ser que as leis naturais nada tenham com a nossa «justiça», e em nada
                    se ajustem ás nossas ideias do que é bom e justo. Por o que conhecemos da
                    operação de algumas dessas leis ― por exemplo, a da hereditariedade ― a Natureza
                    parece frequentemente timbrar em ser injusta e tiranica. Ora não ha certeza que
                    a Natureza seja mais terna para a vida social do que para a vida individual.
                    Ninguem ainda provou, por exemplo, que a abolição da escravatura fôsse um bem
                    social. Ninguem o provou, porque ninguem o pode provar. Quem nos diz que a
                    escravatura não seja uma lei natural da vida das sociedades sãs? Ninguem o póde
                    dizer, porque ninguem sabe quais são as leis naturais da vida das sociedades; e
                    essa póde, portanto, ser uma delas. A velha afirmação de Aristoteles ― aliás tão
                    pouco propenso a soluções «tiranicas» ― de que a escravatura é um dos
                    fundamentos da vida social, póde dizer-se que ainda está de pé. E ainda está de
                    pé porque não ha com que deitá-la abaixo. A essencia do que em politica se chama
                    «conservantismo» nasce directamente desta nossa ignorancia, consiste no receio
                    de infringir leis desconhecidas em materia onde todas as leis são
                    desconhecidas.</p>
            <p rend="indent-first">É, pois, evidente que quanto mais o Estado intervem na vida
                    espontanea da sociedade, mais risco ha, se não positivamente mais certeza, de a
                    estar prejudicando; mais risco ha, se não mais certeza, de estar entrando em
                    conflito com leis naturais, com leis fundamentais da vida, que como ninguem as
                    conhece, ninguem tem a certeza de não estar violando. E a violação das leis
                    naturais tem sanções automaticas a que ninguem tem o poder de esquivar-se.
                    Pretendendo corrigir a Natureza, pretendemos realmente substituí-la, o que é
                    impossivel e resulta no nosso proprio aniquilamento e no do nosso esforço.</p>
            <p rend="indent-first">Os riscos, e pois os prejuizos, da administração de Estado
                    estão eviden<pc>-</pc><pb n="63"/>temente na razão directa da extensão com que essa administração
                    intervem na vida social espontanea. Maximos nos regimes reformadores, que
                    pretendem organisar de novo uma coisa chamada «sociedade», que não
                    sabem o que é nem a que leis obedece, esses riscos e essa extensão baixam á
                    medida que a administração de Estado se aproxima da estrita actividade fiscal e
                    tributaria que só ao Estado compete, porque só ao Estado póde competir. Mas não
                    é a esta actividade propria e restrita que nos referimos quando examinamos a
                    questão de administração de Estado: referimo-nos a essa administração em geral,
                    e, particularmente, á administração pelo Estado de comercios ou industrias que
                    pódem não ser administrados por ele. Pelas razões já vistas, é evidente que, na
                    proporção em que esses comercios ou industrias fôrem importantes, e implicarem
                    com a vida da sociedade ou da nação, nessa mesma proporção será prejudicial a
                    administração deles pelo Estado. E se essas industrias ou comercios não tiverem
                    importancia nacional ou social, não ha rasão para que o Estado queira ocupar-se
                    deles. Em qualquer dos casos, pois, a administração do Estado é um êrro: num
                    caso é inevitavelmente nociva, no outro francamente desnecessaria.</p>
            <p rend="indent-first">Viciosa, assim, em sua propria essencia, a administração de
                    Estado sofre ainda a viciação proveniente de ser exercida por e através do tipo
                    de individuo que em geral fórma o funcionario publico. Salvo para as carreiras
                    militares ― em que ha abertas especiais para a ambição e para a energia ― nenhum
                    homem de verdadeira energia e ambição entra para o serviço fixo do Estado. Não
                    entra porque não ha ali caminho para a energia, e muito menos para a ambição. O
                    novelista americano <rs type="name" key="P661">Nathaniel Hawthorne</rs> marca
                    isto com extraordinario relevo no prefacio do seu romance <rs type="title">
                  <hi rend="italic">A Letra Encarnada</hi>
               </rs>. Formado, pois, de um conjunto
                    de homens necessariamente inferiores nas suas qualidades de acção, o serviço
                    publico civil resulta universalmente incompetente e desleixado, e,
                    derivadamente, em sociedades eivadas de qualquer virus corruptor, mais corrupto
                    que qualquer outro conjunto.</p>
            <p rend="indent-first">Estes elementos fixos, assim tão pouco aptos para o
                    desempenho competente de qualquer função administrativa, ainda que subordinada,
                    são dirigidos, nos estados modernos, por politicos profissionais ― isto é, por
                    individuos que subiram ao poder por circunstancias varias, em que a competencia
                    administrativa não entra, nem tem que entrar. Aliás, quem tem uma notavel
                    competencia administrativa emprega hoje a sua actividade em campos mais
                    apropriados que a governação dos países. E se em quasi todas as nações assim
                    acontece, assim sobretudo sucede naquelas onde a instabilidade <pb n="64"/>governativa é
                    acentuada; nenhum administrador verdadeiro se sujeita a administrar com risco de
                    descontinuidade e interrupção.</p>
            <p rend="indent-first">A administração de Estado só é admissivel quando é
                    inevitavel, e só é inevitavel num caso anormal, a guerra, e, ainda assim, só
                    para certas industrias ou comercios. Como, porém, nas sociedades chamadas
                    civilizadas, as actividades normais são todas de ordem pacifica, e a guerra,
                    motivando a suspensão de actividades pacificas, implica a suspensão da propria
                    essencia do que constitui uma sociedade civilizada, o facto de que o Estado só
                    póde utilmente administrar um comercio ou uma industria em tempo de guerra é
                    mais um argumento contra o exercicio normal pelo estado desse comercio ou déssa
                    industria.</p>
            <p rend="indent-first">A administração pelo Estado de uma industria ou de um
                    comercio é prejudicial ao Estado, porque todo o comercio ou industria mal
                    administrado é prejudicial a si mesmo; e é prejudicial á industria ou ao
                    comercio particular, que por ela fica proíbido. Só póde, em certos casos,
                    beneficiar o consumidor; porque póde bem ser que o produto vendido o seja em
                    condições anormalmente favoraveis. Ha serviços de Estado, em muitos países, que
                    trabalham com «déficit» previsto para beneficiar o consumidor. Como, porém, esse
                    consumidor é ao mesmo tempo contribuinte, o que o Estado lhe dá com a mão
                    direita, terá fatalmente que tirar-lho com a esquerda. O consumidor é, no fim,
                    quem paga o que deixa de pagar.</p>
            <p rend="indent-first">Seria ridiculo e indesculpavel que, depois destas
                    considerações essenciais, gastassemos a paciencia do leitor com o exame da
                    mitologia de argumentos que se têm apresentado em defeza da «nacionalização»,
                    «socialização», ou administração de Estado. Nenhum desses argumentos, proprios
                    em geral só para contos humoristicos ou discursos politicos, póde prevalecer
                    contra as considerações <hi rend="italic">organicas</hi> que apresentámos.</p>
            <p rend="indent-first">Sabemos bem, é certo, que a administração de Estado não causa
                    hoje o horror que causava no seculo que passou. Sabemos bem que está hoje em
                    curso o ataque ao individualismo economico do seculo dezanove. Mas tambem
                    sabemos que, assim como ha modas no vestuario, assim as ha nas ideias. Onde não
                    ha sciencia, nada leva de vantagem a ideia de hoje sobre a ideia de ontem,
                    porque não representa um acrescimo de conhecimento. E em materia social ainda
                    não ha sciencia.</p>
                 <pb n="74"/>
                 <p rend="indent-first">Os monopolios são de duas ordens ― os monopolios artificiais
                    e legais, isto é, concedidos pelo Estado, por lei ou contracto; e os monopolios
                    naturais e espontaneos, isto é, formados, em liberdade de comercio ou industria,
                    pela concentração de empresas, ou pela absorção de umas por outras ou de varias
                    por uma só. Os chamados <hi rend="italic">trusts</hi> são um caso flagrante
                    deste ultimo tipo de monopolio.</p>
                 <p rend="indent-first">Trataremos agora dos monopolios legais ― dos que o Estado
                    concede ou autorisa por contracto ou lei. Dos monopolios espontaneos, como são
                    produtos especiais da liberdade de comercio e de industria, trataremos quando
                    tratarmos desta.</p>
            <p rend="indent-first">O monopolio legal é ao mesmo tempo, analogo á administração
                    de Estado e diferente dela. Ha, evidentemente, varias especies e graus de
                    monopolios legais, como, aliás, dos outros; e consoante essas especies e esses
                    graus, se acentuam ou se esbatem as analogias e as diferenças entre eles e a
                    administração de Estado. Trataremos, porém, do assunto com o maximo possivel de
                    generalização. A administração de Estado tem caracteristicos proprios, por ser
                    de Estado; são os que já delineámos. Mas, aparte, esses caracteristicos,
                    apresenta ela os que são comuns a todas as emprezas que não têm que recear
                    concorrencia: a artificialidade economica, porque vivem uma vida economica
                    claustral, separada dos contactos e choques com os fenomenos economicos gerais;
                    a incuria tecnica, porque estão economicamente garantidas; a tendencia para o
                    abuso, porque para o abuso tende instintivamente todo o homem, ou toda a
                    instituição humana, logo que não exista um travão facil, rapido e <hi rend="italic">natural</hi> para os seus actos. É evidentemente por estes
                    caracteristicos que os monopolios ― e sobretudo os legais, em que a garantia é
                    absoluta ― têm analogia com a administração de Estado.</p>
                 <pb n="75"/>
            <p rend="indent-first">A par destas analogias com a administração de Estado,
                    apresentam os monopolios certas diferenças dela.</p>
            <p rend="indent-first">A primeira diferença consiste na <hi rend="italic">especialização</hi>. Um monopolio comercial ou industrial é exercido por
                    uma empreza exclusivamente comercial ou industrial; e como em geral a materia de
                    um monopolio é especial e importante, a empreza que o detem, não se dedica
                    ordinariamente a qualquer outro comercio ou industria. O Estado, ao contrario,
                    nem exerce <hi rend="italic">tipicamente</hi> as funções comerciais ou
                    industriais, nem póde exercer <hi rend="italic">exclusivamente</hi> essas
                    funções. Ora a especialisação tende a atenuar, nos monopolios, a incuria tecnica
                    que a segurança economica neles estimula.</p>
                 <p rend="indent-first">A segunda diferença consiste na <hi rend="italic">temporaridade</hi>. Salvo em casos especiais ― e como tais, em geral,
                         postos explicitamente, ― as funções e actividades do Estado, e, sobretudo, as
                    administrativas, têm um caracter de permanencia, de perpetuidade. Os monopolios,
                    ao contrario, têm um praso; são concedidos por um certo, e determinado, tempo. A
                    sua segurança economica sofre assim, porque a sofre no tempo, uma certa
                    limitação; de absoluta torna-se relativa, e assim o seu principal efeito ― a
                    artificialidade economica ― perde tambem o seu caracter absoluto, e em certo
                    modo, e até certo ponto, se diminui e limita. Por outro lado, porém, a
                    temporaridade dos monopolios agrava aquela «tendencia para o abuso» a que já nos
                    referimos. Todos tendem para abusar; e quem está em condições de poder fazê-lo,
                    fá-lo-ha com mais certeza e violencia se tiver um praso marcado para a
                    possibilidade desse abuso. Quanto menor fôr o praso, maior tenderá a ser o
                    abuso. Acresce que as emprezas comerciais e industriais existem especialmente
                    para auferir lucros, por meio de um serviço qualquer prestado ao publico; quanto
                    menor fôr o praso que lhes é dado para auferir esses lucros, maiores lucros
                    farão eles por auferir em cada ano desse praso. A tendencia humana para abusar
                    atinge economicamente o seu máximo no regime de monopolio.</p>
            <p rend="indent-first">A terceira diferença consiste na <hi rend="italic">separação
                        das funções administrativas e fiscais</hi>. Na administração de Estado é o
                    Estado o fiscal da sua propria administração. Ora, isto é duplamente mau. É mau,
                    em primeiro lugar, porque a fiscalisação do Estado participa da imperfeição
                    organica (já por nós claramente exposta) dessa instituição necessaria. É mau, em
                    segundo lugar, porque ninguem ― e sobretudo o Estado, entidade anonima e
                    dispersa ― é bom fiscal de si mesmo. Nos monopolios legais, porém, separam-se a
                    administração e a fiscalisação: a primeira fica no monopolio, a segunda fica no
                    Estado. Um dos males, portanto, desaparece imediatamente. E, se a fiscalisação
                    do Estado não fôr de uma incompetencia extraordinaria, ou de uma <pb n="76"/>corrupção
                    extrema, de algum modo se poderá atenuar a tendencia para o abuso, que, como
                    vimos, é absolutamente organica nos monopolios.</p>
            <p rend="indent-first">Tratado assim, em sua essencia e generalidade, o regime do
                    monopolio legal, passamos a ocupar-nos do da liberdade de comercio ou
                    industria.</p>
            <p rend="indent-first">O regime de liberdade apresenta, a nosso ver, cinco
                    caracteristicos: três que são vantagens, dois que são desvantagens. É natural,
                    estimula a proficiencia tecnica, e tende a manter os preços no minimo possivel:
                    estas são as vantagens. É essencialmente incoordenado e instavel, e, quando
                    degenera, torna-se uma tirania pior que a de qualquer outro sistema: estas são
                    as desvantagens.</p>
            <p rend="indent-first">O regime de liberdade é natural porque deixa as forças
                    economicas ― cuja natureza e leis desconhecemos ― entregues a si mesmas; não as
                    complicamos, pois como a nossa intervenção ignorante, dificilmente beneficia ― a
                    não ser por acaso ―, como toda a intervenção ignorante. O regime de liberdade,
                    determinando e estimulando a concorrencia, fórça cada concorrente, a aperfeiçoar
                    os seus serviços comerciais ou industriais, para levar vantagem aos outros. Sob
                    outro aspecto, essa mesma concorrencia conduz naturalmente cada concorrente a
                    não elevar os seus preços para além dos outros, pois que seria o primeiro a
                    perder com isso. Este aspecto da questão é trivial e conhecido.</p>
            <p rend="indent-first">O regime de liberdade é incoordenado porque é
                    individualisante, e é instavel porque é incoordenado. O regime de concorrencia
                    põe cada concorrente em oposição, não só a <hi rend="italic">cada um</hi> dos
                    outros, mas ao <hi rend="italic">conjunto de todos os outros</hi>. A congregação
                    ou coordenação de esforços a dentro de cada industria ou de cada comercio
                    torna-se dificil, e, na proporção em que se torna dificil, se torna dificil
                    aquele especial aperfeiçoamento dessa industria ou desse comercio que nasce
                    dele, ou dela, tomar consciencia plena de si mesmo, o que só pode fazer se os
                    seus elementos componentes e representativos não se repelirem uns aos outros.
                    Além disto, os problemas comerciais e industriais não surgem em abstrato, mas em
                    relação a entidades sociais chamadas nações; e onde uma concorrencia nacional se
                    sobreponha a uma concorrencia individual, a pulverisação oriunda do regime livre
                    deixa desprevenida uma industria ou um comercio, e uma nação. Acresce, como
                    indicámos, que o que é incoordenado é instavel. A certos incidentes ou
                    contingentes economicos, que particularmente ou especialmente afectem um certo
                    comercio ou uma certa industria, esse comercio, ou essa industria, só pode fazer
                    face se tiver um conjunto, se puder formar um conjunto, com que lhe possa fazer
                    face. <pb n="77"/>E, como os incidentes e contingencias economicos, são, como todos
                    fenomenos sociais, complexos e compostos de elementos varios, um conjunto
                    inorganico é instabilisado imediatamente pelo embate deles, e os elementos
                    incoordenados, que compõem esse conjunto, agitados em sentidos diferentes pelas
                    forças diferentes de que cada incidente ou contingencia se compõe.</p>
            <p rend="indent-first">Mas, se a incoordenação social da liberdade economica é um
                    defeito, maior, socialmente, é o defeito que nasce de essa liberdade se
                    coordenar. Como o regime de liberdade economica é essencialmente incoordenado, a
                    coordenação só se fórma nele por uma degenerescencia do seu principio basilar.
                    Essa coordenação, ou essa degenerescencia, dá-se de uma, de duas maneiras ― a
                    formação de monopolios espontaneos, ou a sindicação. Ambos estes sistemas nascem
                    do regime da liberdade; ambos uma vez nascidos o passam a aluir nos seus
                    fundamentos. Foi porisso que aludimos a estes sistemas como «a degenerescencia»
                    do regime de liberdade. Quem não sai aos seus, degenera...</p>
            <p rend="indent-first">O monopolio espontaneo, ou natural, de que os chamados <hi rend="italic">trust</hi>s são o exemplo tipico, forma-se por agrupamento de
                    emprezas, ou por absorpção de umas por outras ou varias por uma só. O monopolio
                    espontaneo apresenta os caracteristicos que já indicámos como os do monopolio
                    legal, porém, com duas formidaveis excepções: como é <hi rend="italic">natural</hi>, e nasce do proprio jogo das forças economicas, tem a força
                    organica, a brutalidade intima, de qualquer força da natureza; como <hi rend="italic">não é legal</hi>, não está sujeito a fiscalisação, boa ou má,
                    de especie alguma. Desaba sobre a sociedade como uma tempestade ou um
                    cataclismo; e os governos, ou hão de deixá-lo esmagá-la, ou, se o quizerem
                    combater, hão-de colocar-se em situação falsa, pois, não havendo nele nada de
                    ilegal, terão, para o combater, que saír, eles, da legalidade.</p>
            <p rend="indent-first">A sindicação, saída da liberdade como o monopolio espontaneo,
                    é igualmente inimiga dela, e sobretudo das vantagens dela; é-o com menos
                    brutalidade e evidente, e, por isso mesmo, com mais segurança. Um sindicato ou
                    associação de classe ― comercial, industrial, ou de outra qualquer especie ―
                    nasce aparentemente de uma congregação livre dos individuos que compõem essa
                    classe; como, porém, quem não entrar para esse sindicato fica sujeito a
                    desvantagens de diversa ordem, a sindicação é realmente obrigatoria. Uma vez
                    constituido o sindicato, passam a dominar nele ― parte minima que se substitui
                    ao todo ― não os profissionais (comerciantes, industriais, ou o que quer que
                    sejam) mais habeis e representativos, mas os individuos simplesmente mais aptos
                    e competentes para a vida sindical, isto é, para a <pb n="78"/>politica leitoral dessas
                    agremiações. Todo o sindicato é, social e profissionalmente, um mito. Mas
                    incisivamente ainda: nenhuma associação de classe é uma associação de
                    classe.</p>
            <p rend="indent-first">No caso especial da sindicação na industria e no comercio, o
                    resultado é desaparecerem todas as vantagens da concorrencia livre, sem se
                    adquirir qualquer especie de coordenação util ou benefica. O caracter <hi rend="italic">natural</hi> do regime livre atenua-se, porque surge em meio
                    dele este elemento estranho, e essencialmente oposto á liberdade. A vantagem
                    publica da não-elevação desnecessaria de preços, desaparece por completo, pois,
                    por haver sindicato, é facil a combinação e a «frente-unica» contra o publico,
                    e, por esse sindicato ser tiranico, é facil compelir á aceitação de novas
                    tabelas os profissionais pouco dispostos a aceitá-las. Quanto ao aperfeiçoamento
                    dos serviços comerciais ou industriais, que a concorrencia estimula, o sindicato
                    diminuiu na propria proporção em que diminue o espirito de concorrencia, e, como
                    nunca é dirigido por grandes profissionais, mas por politicos de dentro da
                    profissão, pouco póde animar directamente a tecnica da industria ou do comercio
                    que representa. Nem resulta da acção do sindicato qualquer coordenação util, que
                    compense estas desvantagens todas. Não tendo uma verdadeira base de liberdade, o
                    sindicato não coordena a classe como individuos; não tendo nunca uma direcção
                    profissionalmente superior, o sindicato não coordena a classe como
                    profissionais; não tendo outro fim senão o profissional e o economico, o
                    sindicato não coordena a classe como cidadãos.</p>
            <p rend="indent-first">Expuzémos successivamente, analisando-os, o que são, em suas
                    operações economicas e sociais, os regimes de administração de Estado, de
                    monopolio, e de liberdade de comercio e industria. Fizémos o possivel para expôr
                    imparcialmente as vantagens e desvantagens inerentes a cada um, ou ás fórmas que
                    cada um póde assumir. Repetimos, porém, que essas vantagens e desvantagens são
                    as que pertencem á propria essencia e generalidade de cada sistema. Quanto ás
                    vantagens e desvantagens da aplicação de cada um a este ou áquele caso
                    particular, depende do caso particular. E nós não nos dispuzémos a estudar caso
                    particular nenhum.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W296">
      <body>
              <pb n="61"/>
         <div>
            <head>RÉGIE, MONOPÓLIO, LIBERDADE</head>
            <p rend="indent-first">A questão chamada dos tabacos veio trazer de novo à
                    superfície o problema batido e debatido de se se deve preferir o sistema de
                    administração de Estado (que no caso particular dos tabacos é uso denominar <hi rend="italic">Régie</hi>), o sistema de monopólio privado, ou o sistema de
                    concorrência livre.</p>
            <p rend="indent-first">Evidentemente, em qualquer desta ordem há três pontos a
                    considerar, ou três interesses ― os do Estado, os do comércio ou indústria, e os
                    do consumidor. E todos os problemas particulares deste género se apresentam de
                    diverso modo no que respeita a cada um desses interesses.</p>
                 <p rend="indent-first">Não é, porém, nosso intuito ― nem, dada a índole desta
                         Revista, poderia ser ― o tratar particularmente do problema do regime dos
                    tabacos em Portugal. O que pretendemos é servir-nos da oportunidade oferecida
                    por ele ou, melhor, pelo estado agudo dele, para estudar a questão na sua
                    absoluta generalidade.</p>
                 <p rend="indent-first">Limitar-nos-emos pois, a estudar imparcialmente ― ou tão
                         imparcialmente quanto humanamente seja possível ― as vantagens e as desvantagens
                    dos três sistemas de administração comercial e industrial. Nada mais.</p>
            <p rend="indent-first">Considerada em si mesma, a administração de Estado é o pior
                    de todos os sistemas imagináveis para qualquer das três entidades com que essa
                    administração implica.</p>
            <p rend="indent-first">De todas as coisas «organizadas», é o Estado, em qualquer
                    parte ou época, a mais mal-organizada de todas. E a razão é evidente. A
                    sociologia é uma pseudociência, ou, pelo menos, uma protociência. Não há
                    ciência social, ou, pelo menos, não a há por enquanto. Em matéria social há só
                    opiniões, tão pouco definitivas e científicas como as que há em matéria
                    artística ou literária. Desconhecemos por completo que leis regem as sociedades,
                    ignoramos por inteiro o que seja, em sua essência, uma sociedade, porquê e como
                    nasce, segundo que leis se desenvolve, porquê e de que modo se definha e morre.
                    Ninguém ainda sequer definiu satisfatoriamente «sociedade», «progresso» ou
                    «civilização». A humanidade tem-se entretido ― desde a formação, na Grécia
                    antiga, do espírito crítico ― a idear sistemas políticos e sociais «definitivos»
                    em matéria tão flutuante e incerta como a vida, em assunto ainda tão fora da
                    ciência como a sociedade.</p>
                 <pb n="62"/>
            <p rend="indent-first">É preciso, contudo, que as sociedades, sejam o que forem, se
                    governem; e forçoso que haja um Estado de qualquer espécie. E esse Estado é
                    chamado a governar uma coisa que não sabe ao certo o que é, a legislar para uma
                    entidade cuja essência desconhece, a orientar um agrupamento que segue (sem
                    dúvida) uma orientação vital que se ignora, derivada de leis naturais que também
                    se ignoram, e que pode, portanto, ser bem diferente daquela que o Estado
                    pretende imprimir-lhe. Assim o mais honesto e desinteressado dos políticos e dos
                    governantes nunca pode saber com certeza se não está arruinando um país ou uma
                    sociedade com os princípios e leis, que julga sãos, com que se propõe salvá-la
                    ou conservá-la.</p>
            <p rend="indent-first">A lei aparentemente mais justa, a lei mais de acordo com os
                    nossos sentimentos de equidade, pode ser contrária a qualquer lei natural, pois
                    pode bem ser que as leis naturais nada tenham com a nossa «justiça», e em nada
                    se ajustem às nossas ideias do que é bom e justo. Por o que conhecemos da
                    operação de algumas dessas leis ― por exemplo, a da hereditariedade ― a Natureza
                    parece frequentemente timbrar em ser injusta e tirânica. Ora não há certeza que
                    a Natureza seja mais terna para a vida social do que para a vida individual.
                    Ninguém ainda provou, por exemplo, que a abolição da escravatura fosse um bem
                    social. Ninguém o provou, porque ninguém o pode provar. Quem nos diz que a
                    escravatura não seja uma lei natural da vida das sociedades sãs? Ninguém o pode
                    dizer, porque ninguém sabe quais são as leis naturais da vida das sociedades; e
                    essa pode, portanto, ser uma delas. A velha afirmação de Aristóteles ― aliás tão
                    pouco propenso a soluções «tirânicas» ― de que a escravatura é um dos
                    fundamentos da vida social, pode dizer-se que ainda está de pé. E ainda está de
                    pé porque não há com que deitá-la abaixo. A essência do que em política se chama
                    «conservantismo» nasce diretamente desta nossa ignorância, consiste no receio
                    de infringir leis desconhecidas em matéria onde todas as leis são
                    desconhecidas.</p>
            <p rend="indent-first">É, pois, evidente que quanto mais o Estado intervém na vida
                    espontânea da sociedade, mais risco há, se não positivamente mais certeza, de a
                    estar prejudicando; mais risco há, se não mais certeza, de estar entrando em
                    conflito com leis naturais, com leis fundamentais da vida, que como ninguém as
                    conhece, ninguém tem a certeza de não estar violando. E a violação das leis
                    naturais tem sanções automáticas a que ninguém tem o poder de esquivar-se.
                    Pretendendo corrigir a Natureza, pretendemos realmente substituí-la, o que é
                    impossível e resulta no nosso próprio aniquilamento e no do nosso esforço.</p>
            <p rend="indent-first">Os riscos, e pois os prejuízos, da administração de Estado
                    estão eviden<pc>-</pc><pb n="63"/>temente na razão direta da extensão com que essa administração
                    intervém na vida social espontânea. Máximos nos regimes reformadores, que
                    pretendem organizar de novo uma coisa chamada «sociedade», que não
                    sabem o que é nem a que leis obedece, esses riscos e essa extensão baixam à
                    medida que a administração de Estado se aproxima da estrita atividade fiscal e
                    tributária que só ao Estado compete, porque só ao Estado pode competir. Mas não
                    é a esta atividade própria e restrita que nos referimos quando examinamos a
                    questão de administração de Estado: referimo-nos a essa administração em geral,
                    e, particularmente, à administração pelo Estado de comércios ou indústrias que
                    podem não ser administrados por ele. Pelas razões já vistas, é evidente que, na
                    proporção em que esses comércios ou indústrias forem importantes, e implicarem
                    com a vida da sociedade ou da nação, nessa mesma proporção será prejudicial a
                    administração deles pelo Estado. E se essas indústrias ou comércios não tiverem
                    importância nacional ou social, não há razão para que o Estado queira ocupar-se
                    deles. Em qualquer dos casos, pois, a administração do Estado é um erro: num
                    caso é inevitavelmente nociva, no outro francamente desnecessária.</p>
            <p rend="indent-first">Viciosa, assim, em sua própria essência, a administração de
                    Estado sofre ainda a viciação proveniente de ser exercida por e através do tipo
                    de indivíduo que em geral forma o funcionário público. Salvo para as carreiras
                    militares ― em que há abertas especiais para a ambição e para a energia ― nenhum
                    homem de verdadeira energia e ambição entra para o serviço fixo do Estado. Não
                    entra porque não há ali caminho para a energia, e muito menos para a ambição. O
                    novelista americano Nathaniel Hawthorne marca
                    isto com extraordinário relevo no prefácio do seu romance 
                        <hi rend="italic">A Letra Encarnada</hi>. Formado, pois, de um conjunto
                    de homens necessariamente inferiores nas suas qualidades de ação, o serviço
                    público civil resulta universalmente incompetente e desleixado, e,
                    derivadamente, em sociedades eivadas de qualquer vírus corruptor, mais corrupto
                    que qualquer outro conjunto.</p>
            <p rend="indent-first">Estes elementos fixos, assim tão pouco aptos para o
                    desempenho competente de qualquer função administrativa, ainda que subordinada,
                    são dirigidos, nos estados modernos, por políticos profissionais ― isto é, por
                    indivíduos que subiram ao poder por circunstâncias várias, em que a competência
                    administrativa não entra, nem tem que entrar. Aliás, quem tem uma notável
                    competência administrativa emprega hoje a sua atividade em campos mais
                    apropriados que a governação dos países. E se em quase todas as nações assim
                    acontece, assim sobretudo sucede naquelas onde a instabilidade <pb n="64"/>governativa é
                    acentuada; nenhum administrador verdadeiro se sujeita a administrar com risco de
                    descontinuidade e interrupção.</p>
            <p rend="indent-first">A administração de Estado só é admissível quando é
                    inevitável, e só é inevitável num caso anormal, a guerra, e, ainda assim, só
                    para certas indústrias ou comércios. Como, porém, nas sociedades chamadas
                    civilizadas, as atividades normais são todas de ordem pacífica, e a guerra,
                    motivando a suspensão de atividades pacíficas, implica a suspensão da própria
                    essência do que constitui uma sociedade civilizada, o facto de que o Estado só
                    pode utilmente administrar um comércio ou uma indústria em tempo de guerra é
                    mais um argumento contra o exercício normal pelo estado desse comércio ou dessa
                    indústria.</p>
            <p rend="indent-first">A administração pelo Estado de uma indústria ou de um
                    comércio é prejudicial ao Estado, porque todo o comércio ou indústria mal
                    administrado é prejudicial a si mesmo; e é prejudicial à indústria ou ao
                    comércio particular, que por ela fica proibido. Só pode, em certos casos,
                    beneficiar o consumidor; porque pode bem ser que o produto vendido o seja em
                    condições anormalmente favoráveis. Há serviços de Estado, em muitos países, que
                    trabalham com «déficit» previsto para beneficiar o consumidor. Como, porém, esse
                    consumidor é ao mesmo tempo contribuinte, o que o Estado lhe dá com a mão
                    direita, terá fatalmente que tirar-lho com a esquerda. O consumidor é, no fim,
                    quem paga o que deixa de pagar.</p>
            <p rend="indent-first">Seria ridículo e indesculpável que, depois destas
                    considerações essenciais, gastássemos a paciência do leitor com o exame da
                    mitologia de argumentos que se têm apresentado em defesa da «nacionalização»,
                    «socialização», ou administração de Estado. Nenhum desses argumentos, próprios
                    em geral só para contos humorísticos ou discursos políticos, pode prevalecer
                    contra as considerações <hi rend="italic">orgânicas</hi> que apresentámos.</p>
            <p rend="indent-first">Sabemos bem, é certo, que a administração de Estado não causa
                    hoje o horror que causava no século que passou. Sabemos bem que está hoje em
                    curso o ataque ao individualismo económico do século dezanove. Mas também
                    sabemos que, assim como há modas no vestuário, assim as há nas ideias. Onde não
                    há ciência, nada leva de vantagem a ideia de hoje sobre a ideia de ontem,
                    porque não representa um acréscimo de conhecimento. E em matéria social ainda
                    não há ciência.</p>
                 <pb n="74"/>
                 <p rend="indent-first">Os monopólios são de duas ordens ― os monopólios artificiais
                    e legais, isto é, concedidos pelo Estado, por lei ou contrato; e os monopólios
                    naturais e espontâneos, isto é, formados, em liberdade de comércio ou indústria,
                    pela concentração de empresas, ou pela absorção de umas por outras ou de várias
                    por uma só. Os chamados <hi rend="italic">trusts</hi> são um caso flagrante
                    deste último tipo de monopólio.</p>
                 <p rend="indent-first">Trataremos agora dos monopólios legais ― dos que o Estado
                    concede ou autoriza por contrato ou lei. Dos monopólios espontâneos, como são
                    produtos especiais da liberdade de comércio e de indústria, trataremos quando
                    tratarmos desta.</p>
            <p rend="indent-first">O monopólio legal é ao mesmo tempo, análogo à administração
                    de Estado e diferente dela. Há, evidentemente, várias espécies e graus de
                    monopólios legais, como, aliás, dos outros; e consoante essas espécies e esses
                    graus, se acentuam ou se esbatem as analogias e as diferenças entre eles e a
                    administração de Estado. Trataremos, porém, do assunto com o máximo possível de
                    generalização. A administração de Estado tem característicos próprios, por ser
                    de Estado; são os que já delineámos. Mas, à parte, esses característicos,
                    apresenta ela os que são comuns a todas as empresas que não têm que recear
                    concorrência: a artificialidade económica, porque vivem uma vida económica
                    claustral, separada dos contactos e choques com os fenómenos económicos gerais;
                    a incúria técnica, porque estão economicamente garantidas; a tendência para o
                    abuso, porque para o abuso tende instintivamente todo o homem, ou toda a
                    instituição humana, logo que não exista um travão fácil, rápido e <hi rend="italic">natural</hi> para os seus atos. É evidentemente por estes
                    característicos que os monopólios ― e sobretudo os legais, em que a garantia é
                    absoluta ― têm analogia com a administração de Estado.</p>
                 <pb n="75"/>
            <p rend="indent-first">A par destas analogias com a administração de Estado,
                    apresentam os monopólios certas diferenças dela.</p>
            <p rend="indent-first">A primeira diferença consiste na <hi rend="italic">especialização</hi>. Um monopólio comercial ou industrial é exercido por
                    uma empresa exclusivamente comercial ou industrial; e como em geral a matéria de
                    um monopólio é especial e importante, a empresa que o detém, não se dedica
                    ordinariamente a qualquer outro comércio ou indústria. O Estado, ao contrário,
                    nem exerce <hi rend="italic">tipicamente</hi> as funções comerciais ou
                    industriais, nem pode exercer <hi rend="italic">exclusivamente</hi> essas
                    funções. Ora a especialização tende a atenuar, nos monopólios, a incúria técnica
                    que a segurança económica neles estimula.</p>
                 <p rend="indent-first">A segunda diferença consiste na <hi rend="italic">temporaridade</hi>. Salvo em casos especiais ― e como tais, em geral,
                    postos explicitamente, ― as funções e atividades do Estado, e, sobretudo, as
                    administrativas, têm um carácter de permanência, de perpetuidade. Os monopólios,
                    ao contrário, têm um prazo; são concedidos por um certo, e determinado, tempo. A
                    sua segurança económica sofre assim, porque a sofre no tempo, uma certa
                    limitação; de absoluta torna-se relativa, e assim o seu principal efeito ― a
                    artificialidade económica ― perde também o seu carácter absoluto, e em certo
                    modo, e até certo ponto, se diminui e limita. Por outro lado, porém, a
                    temporaridade dos monopólios agrava aquela «tendência para o abuso» a que já nos
                    referimos. Todos tendem para abusar; e quem está em condições de poder fazê-lo,
                    fá-lo-á com mais certeza e violência se tiver um prazo marcado para a
                    possibilidade desse abuso. Quanto menor for o prazo, maior tenderá a ser o
                    abuso. Acresce que as empresas comerciais e industriais existem especialmente
                    para auferir lucros, por meio de um serviço qualquer prestado ao público; quanto
                    menor for o prazo que lhes é dado para auferir esses lucros, maiores lucros
                    farão eles por auferir em cada ano desse praso. A tendência humana para abusar
                    atinge economicamente o seu máximo no regime de monopólio.</p>
            <p rend="indent-first">A terceira diferença consiste na <hi rend="italic">separação
                        das funções administrativas e fiscais</hi>. Na administração de Estado é o
                    Estado o fiscal da sua própria administração. Ora, isto é duplamente mau. É mau,
                    em primeiro lugar, porque a fiscalização do Estado participa da imperfeição
                    orgânica (já por nós claramente exposta) dessa instituição necessária. É mau, em
                    segundo lugar, porque ninguém ― e sobretudo o Estado, entidade anónima e
                    dispersa ― é bom fiscal de si mesmo. Nos monopólios legais, porém, separam-se a
                    administração e a fiscalização: a primeira fica no monopólio, a segunda fica no
                    Estado. Um dos males, portanto, desaparece imediatamente. E, se a fiscalização
                    do Estado não for de uma incompetência extraordinária, ou de uma <pb n="76"/>corrupção
                    extrema, de algum modo se poderá atenuar a tendência para o abuso, que, como
                    vimos, é absolutamente orgânica nos monopólios.</p>
            <p rend="indent-first">Tratado assim, em sua essência e generalidade, o regime do
                    monopólio legal, passamos a ocupar-nos do da liberdade de comércio ou
                    indústria.</p>
            <p rend="indent-first">O regime de liberdade apresenta, a nosso ver, cinco
                    característicos: três que são vantagens, dois que são desvantagens. É natural,
                    estimula a proficiência técnica, e tende a manter os preços no mínimo possível:
                    estas são as vantagens. É essencialmente incoordenado e instável, e, quando
                    degenera, torna-se uma tirania pior que a de qualquer outro sistema: estas são
                    as desvantagens.</p>
            <p rend="indent-first">O regime de liberdade é natural porque deixa as forças
                    económicas ― cuja natureza e leis desconhecemos ― entregues a si mesmas; não as
                    complicamos, pois como a nossa intervenção ignorante, dificilmente beneficia ― a
                    não ser por acaso ―, como toda a intervenção ignorante. O regime de liberdade,
                    determinando e estimulando a concorrência, força cada concorrente, a aperfeiçoar
                    os seus serviços comerciais ou industriais, para levar vantagem aos outros. Sob
                    outro aspeto, essa mesma concorrência conduz naturalmente cada concorrente a
                    não elevar os seus preços para além dos outros, pois que seria o primeiro a
                    perder com isso. Este aspeto da questão é trivial e conhecido.</p>
            <p rend="indent-first">O regime de liberdade é incoordenado porque é
                    individualizante, e é instável porque é incoordenado. O regime de concorrência
                    põe cada concorrente em oposição, não só a <hi rend="italic">cada um</hi> dos
                    outros, mas ao <hi rend="italic">conjunto de todos os outros</hi>. A congregação
                    ou coordenação de esforços a dentro de cada indústria ou de cada comércio
                    torna-se difícil, e, na proporção em que se torna difícil, se torna difícil
                    aquele especial aperfeiçoamento dessa indústria ou desse comércio que nasce
                    dele, ou dela, tomar consciência plena de si mesmo, o que só pode fazer se os
                    seus elementos componentes e representativos não se repelirem uns aos outros.
                    Além disto, os problemas comerciais e industriais não surgem em abstrato, mas em
                    relação a entidades sociais chamadas nações; e onde uma concorrência nacional se
                    sobreponha a uma concorrência individual, a pulverização oriunda do regime livre
                    deixa desprevenida uma indústria ou um comércio, e uma nação. Acresce, como
                    indicámos, que o que é incoordenado é instável. A certos incidentes ou
                    contingentes económicos, que particularmente ou especialmente afetem um certo
                    comércio ou uma certa indústria, esse comércio, ou essa indústria, só pode fazer
                    face se tiver um conjunto, se puder formar um conjunto, com que lhe possa fazer
                    face. <pb n="77"/>E, como os incidentes e contingências económicos, são, como todos
                    fenómenos sociais, complexos e compostos de elementos vários, um conjunto
                    inorgânico é instabilizado imediatamente pelo embate deles, e os elementos
                    incoordenados, que compõem esse conjunto, agitados em sentidos diferentes pelas
                    forças diferentes de que cada incidente ou contingência se compõe.</p>
            <p rend="indent-first">Mas, se a incoordenação social da liberdade económica é um
                    defeito, maior, socialmente, é o defeito que nasce de essa liberdade se
                    coordenar. Como o regime de liberdade económica é essencialmente incoordenado, a
                    coordenação só se forma nele por uma degenerescência do seu princípio basilar.
                    Essa coordenação, ou essa degenerescência, dá-se de uma, de duas maneiras ― a
                    formação de monopólios espontâneos, ou a sindicação. Ambos estes sistemas nascem
                    do regime da liberdade; ambos uma vez nascidos o passam a aluir nos seus
                    fundamentos. Foi por isso que aludimos a estes sistemas como «a degenerescência»
                    do regime de liberdade. Quem não sai aos seus, degenera...</p>
            <p rend="indent-first">O monopólio espontâneo, ou natural, de que os chamados <hi rend="italic">trust</hi>s são o exemplo típico, forma-se por agrupamento de
                    empresas, ou por absorção de umas por outras ou várias por uma só. O monopólio
                    espontâneo apresenta os característicos que já indicámos como os do monopólio
                    legal, porém, com duas formidáveis exceções: como é <hi rend="italic">natural</hi>, e nasce do próprio jogo das forças económicas, tem a força
                    orgânica, a brutalidade íntima, de qualquer força da natureza; como <hi rend="italic">não é legal</hi>, não está sujeito a fiscalização, boa ou má,
                    de espécie alguma. Desaba sobre a sociedade como uma tempestade ou um
                    cataclismo; e os governos, ou hão de deixá-lo esmagá-la, ou, se o quiserem
                    combater, hão de colocar-se em situação falsa, pois, não havendo nele nada de
                    ilegal, terão, para o combater, que sair, eles, da legalidade.</p>
            <p rend="indent-first">A sindicação, saída da liberdade como o monopólio espontâneo,
                    é igualmente inimiga dela, e sobretudo das vantagens dela; é-o com menos
                    brutalidade e evidente, e, por isso mesmo, com mais segurança. Um sindicato ou
                    associação de classe ― comercial, industrial, ou de outra qualquer espécie ―
                    nasce aparentemente de uma congregação livre dos indivíduos que compõem essa
                    classe; como, porém, quem não entrar para esse sindicato fica sujeito a
                    desvantagens de diversa ordem, a sindicação é realmente obrigatória. Uma vez
                    constituído o sindicato, passam a dominar nele ― parte mínima que se substitui
                    ao todo ― não os profissionais (comerciantes, industriais, ou o que quer que
                    sejam) mais hábeis e representativos, mas os indivíduos simplesmente mais aptos
                    e competentes para a vida sindical, isto é, para a <pb n="78"/>política eleitoral dessas
                    agremiações. Todo o sindicato é, social e profissionalmente, um mito. Mas
                    incisivamente ainda: nenhuma associação de classe é uma associação de
                    classe.</p>
            <p rend="indent-first">No caso especial da sindicação na indústria e no comércio, o
                    resultado é desaparecerem todas as vantagens da concorrência livre, sem se
                    adquirir qualquer espécie de coordenação útil ou benéfica. O carácter <hi rend="italic">natural</hi> do regime livre atenua-se, porque surge em meio
                    dele este elemento estranho, e essencialmente oposto à liberdade. A vantagem
                    pública da não-elevação desnecessária de preços, desaparece por completo, pois,
                    por haver sindicato, é fácil a combinação e a «frente-única» contra o público,
                    e, por esse sindicato ser tirânico, é fácil compelir à aceitação de novas
                    tabelas os profissionais pouco dispostos a aceitá-las. Quanto ao aperfeiçoamento
                    dos serviços comerciais ou industriais, que a concorrência estimula, o sindicato
                    diminuiu na própria proporção em que diminui o espírito de concorrência, e, como
                    nunca é dirigido por grandes profissionais, mas por políticos de dentro da
                    profissão, pouco pode animar diretamente a técnica da indústria ou do comércio
                    que representa. Nem resulta da ação do sindicato qualquer coordenação útil, que
                    compense estas desvantagens todas. Não tendo uma verdadeira base de liberdade, o
                    sindicato não coordena a classe como indivíduos; não tendo nunca uma direção
                    profissionalmente superior, o sindicato não coordena a classe como
                    profissionais; não tendo outro fim senão o profissional e o económico, o
                    sindicato não coordena a classe como cidadãos.</p>
            <p rend="indent-first">Expusemos sucessivamente, analisando-os, o que são, em suas
                    operações económicas e sociais, os regimes de administração de Estado, de
                    monopólio, e de liberdade de comércio e indústria. Fizemos o possível para expor
                    imparcialmente as vantagens e desvantagens inerentes a cada um, ou às formas que
                    cada um pode assumir. Repetimos, porém, que essas vantagens e desvantagens são
                    as que pertencem à própria essência e generalidade de cada sistema. Quanto às
                    vantagens e desvantagens da aplicação de cada um a este ou àquele caso
                    particular, depende do caso particular. E nós não nos dispusemos a estudar caso
                    particular nenhum.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
