<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Organizar</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e Tradição
               (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Organisar.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="summary">Este texto é uma republicação de outro como o mesmo título,
               publicado na <rs type="periodical" key="J101"/>
               <hi rend="italic">Revista de Comércio e Contabilidade</hi> n.º 4, Lisboa, 25 de abril
               de 1926, pp. 105-109, ao qual foram acrescentadas subidivisões, que podem ou não ser
               de autoria de Pessoa. Reproduzimos os facsímiles de ambas as publicações.</note>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W282">Organizar</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct xml:id="Sol_1926">
               <analytic>
                  <title level="a">Organizar</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J10">Sol: Bi-semanario republicano</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1926-08-04">4 de agosto de 1926</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page">6-7</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
            <biblStruct xml:id="Comercio_1926">
               <analytic>
                  <title level="a">Organisar</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J101">Revista de Comércio e Contabilidade</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1926-08-04">25 de abril de 1926</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="issue">4</biblScope>
                  <biblScope unit="page">105-109</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Organisar_1.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Organisar_2.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Organisar_RCC_1.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Organisar_RCC_2.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Organisar_RCC_3.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Organisar_RCC_4.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Organisar_RCC_5.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W282">
      <body>
         <div>
            <pb n="6"/>
            <head>ORGANISAR</head>
            <p rend="indent-first">As palavras «organisar», «organisação», e «organisador» pode
               dizer-se que constituem o estribilho teórico da nossa epoca. E, se o são em quasi
               todas as materias, sobretudo o são em materia comercial e industrial, em virtude da
               reacção, que presentemente se revela em toda a parte, contra a feição um pouco
               casual, um pouco dispersa, que tiveram o comercio e a industria no seculo
               passado.</p>
            <p rend="indent-first">Interessa portanto saber o que é organisar. Referimo-nos a
               organisar no sentido completo e abstracto: o que é organisar <hi rend="italic"
                  >qualquer coisa</hi>, e não especialmente um comercio ou uma industria, uma
               fabrica ou um escritorio? Sabido, e sabido bem, o que organisar significa em geral,
               saber-se-ha implicitamente o que é organisar determinada coisa em especial, bastando
               que se apliquem os principios gerais a este ou áquele caso particular.</p>
            <div>
               <head>
                  <hi rend="italic">O QUE É ORGANISAR?</hi>
               </head>
               <p rend="indent-first">A palavra «organisar» deriva-se do termo «orgão», e é
                  aparentada com o termo «organismo». Organisar é, pois, fazer de qualquer coisa uma
                  entidade que se assemelhe a um organismo, e como ele funcione.</p>
               <p rend="indent-first">Temos, pois, que definir, primeiro, em que consiste um
                  organismo. O termo é biologico, e aplica-se áqueles entes vivos em que se dá
                  determinada complexidade de estructura, e uma concomitante complexidade de
                  funções. Um organismo vital complexo formou-se, no decurso do que se chama
                  «evolução», por o que os biologistas denominam «diferenciação», isto é, a formação
                  — lenta e confusa no tempo, definida nos seus resultados ultimos — de orgãos
                  especiais, cada um para uma função especial, e concorrendo todos, cada um a dentro
                  da sua função, para a manutenção da vida do organismo em seu conjunto.</p>
               <p rend="indent-first">Quanto mais alto o organismo na escala evolutiva, mais
                  complexos os seus orgãos, mais diferenciados; e, quanto mais diferenciados esses
                  orgãos, menos capaz é cada um deles de exercer a função que compete a outro. O
                  figado, orgão definido do organismo, não pode substituir o baço nas suas funções.
                  O pulmão não pode substituir o estomago, nem o estomago o pulmão. Nos entes vivos
                  inferiores, e indeferenciados, a mesma estructura faz as funções de estomago e de
                  pulmão; ou, em melhores palavras, por não haver ainda estomago nem pulmão, as
                  funções, que mais tarde competirão a estes, encontram-se, naquele estado
                  rudimentar da vida, concentradas indefinidamente numa só substancia.</p>
               <p rend="indent-first">Um organismo é, pois, uma entidade viva em que diferentes
                  funções são desempenhadas por orgãos diferentes, incapazes de se substituirem
                  entre si, e concorrendo todos, na sua entre-acção e acção de conjunto, para a
                  manutenção e defesa da vida do conjunto do organismo, ou do organismo como
                  conjunto.</p>
            </div>
            <div>
               <head>
                  <hi rend="italic">OS PRINCIPIOS DA ORGANIZAÇÁO</hi>
               </head>
               <p rend="indent-first">Organisar é tornar uma coisa semelhante a um organismo. É
                  fazer dessa coisa um conjunto dividido em partes componentes, a cada uma das quais
                  compete uma função especial, distinta das outras, e concorrendo todas, cada uma
                  pelo excercicio da sua função, para a coesão e vitalidade do conjunto.</p>
               <p rend="indent-first">Há, pois, que ter presentes, em toda a organisação, três
                  principios fundamentais: (1) o conjunto deve ser dividido no numero de elementos,
                  ou orgãos, que é preciso, e nem em mais, nem em menos, que esses; (2) cada
                  elemento, ou orgão, do conjunto tem que ter uma função absolutamente distinta da
                  de qualquer outro elemento, e relacionada com a função desse outro apenas pela
                  circunstancia do comum concurso para o funcionamento do conjunto; (3) a dentro de
                  cada elemento ou orgão do conjunto se observará a mesma distinção de funções que
                  se estabeleceu para o proprio conjunto, visto que cada elemento ou orgão, por
                  distinto e diferenciado, é um conjunto em si mesmo.</p>
               <p rend="indent-first">Todas estas observações são necessariamente abstractas;
                  abstractas, porém, são as coisas essenciais, e a propria compreensão de qualquer
                  coisa é uma abstracção.</p>
            </div>
            <div>
               <head>
                  <hi rend="italic">A ORGANISAÇÁO PELA INTELIGENCIA</hi>
               </head>
               <p rend="indent-first">Organisar é, essencialmente, um fenómeno intelectual. Ha
                  muitas coisas que se executam por palpite, imensas que se fazem empiricamente,
                  pelo habito e a experiencia. Mas a organisação estavel, ou seja a organisação
                  propriamente dita, é um trabalho de inteligencia. E o que tem a inteligencia que
                  fazer para organisar?</p>
               <p rend="indent-first">Cinjamo-nos aos principios já assentes. O organisador tem,
                  primeiro, que dividir o conjunto a formar nos seus elementos necessarios. Tem,
                  depois que determinar as relações entre esses elementos. Esboça depois — repare-se
                  bem que apenas esboça — a divisão de funções a dentro de cada elemento. E esboça
                  só, porque o chefe da organisação estabelece um plano geral, em linhas gerais, o
                  que — entenda-se bem — não querer dizer linhas indefinidas; deve deixar a cada
                  chefe de elemento a divisão dos serviços a dentro do elemento que lhe compete. E
                  porque apenas esboça o chefe de organisação a orientação particular de cada chefe
                  de elemento? Porque defini-la seria substituir-se a esse chefe de elemento a
                  dentro do proprio elemento, seria negar a existencia de um cargo que estabeleceu;
                  seria, enfim, afastar-se do proprio principio da organisação. E esse principio —
                     <pb n="7"/>bem é notá-lo — é este: <hi rend="italic">organisam-se organisações
                     de modo a organisar tambem organisadores</hi>. Cada chefe de elemento tem que
                  ser, a dentro do elemento de que é chefe, uma reprodução ou imagem do chefe de
                  organisação.</p>
               <p rend="indent-first">Assim como o organismo delega, por assim dizer, uma função em
                  determinado orgão, assim o chefe de organisação delega determinada função em
                  determinado chefe de elemento. Ora delegar uma função é entrega-la a outrem,
                  tornando-se quem a entrega, por assim dizer, voluntariamente incompetente para o
                  seu exercicio. E é este o segredo de toda a organisação eficaz: <hi rend="italic"
                     >ha hierarquia de cargos, não ha hierarquia de funções</hi>.</p>
            </div>
            <div>
               <head>
                  <hi rend="italic">O ORGANISMO ARTIFICIAL</hi>
               </head>
               <p rend="indent-first">Um organismo artificial difere de um organismo natural, em
                  primeiro lugar, em ser remodelavel como conjunto, e substituiveis as suas partes
                  componentes, mesmo as mais importantes. O organismo natural não é remodelavel, nem
                  podem as suas partes fundamentais ser substituidas; e isto porque o organismo
                  natural tem o que se chama vida, e do organismo artificial só por metáfora, ou em
                  linguagem translata, se pode dizer que a tem. Desta particularidade do organismo
                  artificial, em contradistinção do natural, se derivam consequencias praticas
                  importantes.</p>
               <p rend="indent-first">A experiencia ensina que a vida é uma coisa flutuante e
                  incerta, cheia, por mais que busquemos prevêr, de surpresas e contingencias
                  imprevisiveis — imprevisiveis, sem duvida, porque procedem de leis que ignoramos,
                  e, provavelmente, em grande parte, ignoraremos sempre. Todo o pensador de sistemas
                  fixos, todo o organisador de conjuntos definidos, sofre fatalmente desilusões,
                  quando não desastres. Em toda a organisação pratica ha pois que contar com o
                  inesperado e indefinido da vida. E o facto de que o organismo artificial é
                  remodelavel, e substituiveis todas a suas peças, torna possivel, até certo ponto,
                  a preparação para o inesperado, digamos mesmo a previsão do imprevisivel.</p>
               <p rend="indent-first">Como se faz a preparação? Partindo, no tempo, do indefinido
                  para o definido. O organisador de um conjunto deve começar por traçar a
                  organisação exclusivamente em linhas gerais, e de organisar no principio só a rêde
                  dos serviços essenciais. Feito isto, põe-se o organismo em marcha; e do contacto
                  com a pratica, com os acidentes e contingencias da realidade da vida, se vai dando
                  a «definição» do conjunto, se vai enchendo o simples contorno inicial, se vão
                  estabelecendo e concatenando os orgãos e sub-orgãos do todo. Criada, assim, em
                  suas linhas gerais pela inteligencia — cuja função natural é precisamente o
                  abstrato e o geral — determinada depois nas suas linhas particulares pela
                  experiencia que adquire em marcha — isto é, pela propria vida — a organisação
                  consegue ser organisação sem ser rigida; é complexa e maleavel ao mesmo tempo,
                  porque a vida, ao dar-lhe a complexidade que ela precisava como organisação,
                  deu-lhe ao mesmo tempo a maleabilidade da propria vida.</p>
               <p rend="indent-first">Todos os organisadores chamados «de gabinete» pecam, sem
                  excepçao pela delineação de organismos estudados e escritos até o ultimo detalhe.
                  Quanto mais inteligentes são, pior sai a obra praticamente, por isso mesmo que sai
                  melhor intelectualmente, e portanto só intelectual. Não contam com o que a
                  realidade é de flutuante e de incerto. Aplicam á elaboração do que pensam que ha
                  de ser uma realidade o processo pelo qual legitimamente se confeccionam os
                  sistemas filosoficos, os poemas épicos e os romances policiais.</p>
            </div>
            <div>
               <head>
                  <hi rend="italic">O CHEFE E OS CHEFES</hi>
               </head>
               <p rend="indent-first">Ha uma segunda diferença, tambem importantissima nos seus
                  resultados, entre o organismo artificial e o natural. No organismo natural o
                  sistema hierarquico é simples: o «chefe» é um unico — o sistema nervoso — e os
                  orgãos subordinados cooperam em igualdade, sem entre eles haver hierarquia. Não é
                  assim nunca nos organismos artificiais. Nestes pode haver por vezes — muitas vezes
                  tem que haver — uma hierarquia complexa e definida. Mas o que há sempre é chefes
                  de elementos, ainda que, como por exemplo num escritorio pequeno, o chefe seja
                  apenas chefe de si mesmo, por não ser necessario mais ninguem na secção; mas nessa
                  secção ele é efetivamente chefe, porque ser chefe não é só mandar em alguem mas
                  também em mandar em uma coisa; e ter a seu cargo a organisação de um serviço ainda
                  que se possa desempenhá-lo sem auxilio, é ser chefe desse serviço.</p>
               <p rend="indent-first">Resulta desta circunstancia que o chefe de elemento é duas
                  coisas ao mesmo tempo: é o técnico desse elemento, e é o chefe dele; é,
                  cuulativamente, um pratico e um organisador. Assim, adquirindo no exercicio da
                  chefia de um elemento, não só o intimo conhecimento desse elemento (que
                  naturalmente já possuía, para que ali fôsse posto), mas <hi rend="italic">o intimo
                     conhecimento de chefia</hi>, esse chefe pode ir subindo na hierarquia das
                  chefias até á suprema direcção da organisação inteira.</p>
               <p rend="indent-first">Todo o verdadeiro organisador deve fazer do organismo
                  artificial que estabelece, não só uma organisação adequada aos fins que vise, mas
                  uma escola de chefes, um campo de treino de organisadores.</p>
               <p rend="indent-first">Não é outro o grande segredo dos grandes organisadores
                  americanos.</p>
               <p rend="right">(Da <hi rend="italic">REVISTA DE COMERCIO E CONTABILIDADE</hi>)</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W282">
      <body>
         <div>
            <pb n="6"/>
            <head>ORGANIZAR</head>
            <p rend="indent-first">As palavras «organizar», «organização», e «organizador» pode
               dizer-se que constituem o estribilho teórico da nossa época. E, se o são em quase
               todas as matérias, sobretudo o são em matéria comercial e industrial, em virtude da
               reação, que presentemente se revela em toda a parte, contra a feição um pouco casual,
               um pouco dispersa, que tiveram o comércio e a indústria no século passado.</p>
            <p rend="indent-first">Interessa portanto saber o que é organizar. Referimo-nos a
               organizar no sentido completo e abstrato: o que é organizar <hi rend="italic"
                  >qualquer coisa</hi>, e não especialmente um comércio ou uma indústria, uma
               fábrica ou um escritório? Sabido, e sabido bem, o que organizar significa em geral,
               saber-se-á implicitamente o que é organizar determinada coisa em especial, bastando
               que se apliquem os princípios gerais a este ou àquele caso particular.</p>
            <div>
               <head>
                  <hi rend="italic">O QUE É ORGANIZAR?</hi>
               </head>
               <p rend="indent-first">A palavra «organizar» deriva-se do termo «órgão», e é
                  aparentada com o termo «organismo». Organizar é, pois, fazer de qualquer coisa uma
                  entidade que se assemelhe a um organismo, e como ele funcione.</p>
               <p rend="indent-first">Temos, pois, que definir, primeiro, em que consiste um
                  organismo. O termo é biológico, e aplica-se àqueles entes vivos em que se dá
                  determinada complexidade de estrutura, e uma concomitante complexidade de funções.
                  Um organismo vital complexo formou-se, no decurso do que se chama «evolução», por
                  o que os biologistas denominam «diferenciação», isto é, a formação — lenta e
                  confusa no tempo, definida nos seus resultados últimos — de orgãos especiais, cada
                  um para uma função especial, e concorrendo todos, cada um a dentro da sua função,
                  para a manutenção da vida do organismo em seu conjunto.</p>
               <p rend="indent-first">Quanto mais alto o organismo na escala evolutiva, mais
                  complexos os seus órgãos, mais diferenciados; e, quanto mais diferenciados esses
                  orgãos, menos capaz é cada um deles de exercer a função que compete a outro. O
                  fígado, órgão definido do organismo, não pode substituir o baço nas suas funções.
                  O pulmão não pode substituir o estômago, nem o estômago o pulmão. Nos entes vivos
                  inferiores, e indeferenciados, a mesma estrutura faz as funções de estômago e de
                  pulmão; ou, em melhores palavras, por não haver ainda estômago nem pulmão, as
                  funções, que mais tarde competirão a estes, encontram-se, naquele estado
                  rudimentar da vida, concentradas indefinidamente numa só substância.</p>
               <p rend="indent-first">Um organismo é, pois, uma entidade viva em que diferentes
                  funções são desempenhadas por orgãos diferentes, incapazes de se substituírem
                  entre si, e concorrendo todos, na sua entre-ação e ação de conjunto, para a
                  manutenção e defesa da vida do conjunto do organismo, ou do organismo como
                  conjunto.</p>
            </div>
            <div>
               <head>
                  <hi rend="italic">OS PRINCÍPIOS DA ORGANIZAÇÃO</hi>
               </head>
               <p rend="indent-first">Organizar é tornar uma coisa semelhante a um organismo. É
                  fazer dessa coisa um conjunto dividido em partes componentes, a cada uma das quais
                  compete uma função especial, distinta das outras, e concorrendo todas, cada uma
                  pelo excercício da sua função, para a coesão e vitalidade do conjunto.</p>
               <p rend="indent-first">Há, pois, que ter presentes, em toda a organização, três
                  princípios fundamentais: (1) o conjunto deve ser dividido no número de elementos,
                  ou órgãos, que é preciso, e nem em mais, nem em menos, que esses; (2) cada
                  elemento, ou órgão, do conjunto tem que ter uma função absolutamente distinta da
                  de qualquer outro elemento, e relacionada com a função desse outro apenas pela
                  circunstância do comum concurso para o funcionamento do conjunto; (3) a dentro de
                  cada elemento ou órgão do conjunto se observará a mesma distinção de funções que
                  se estabeleceu para o próprio conjunto, visto que cada elemento ou órgão, por
                  distinto e diferenciado, é um conjunto em si mesmo.</p>
               <p rend="indent-first">Todas estas observações são necessariamente abstratas;
                  abstratas, porém, são as coisas essenciais, e a própria compreensão de qualquer
                  coisa é uma abstração.</p>
            </div>
            <div>
               <head>
                  <hi rend="italic">A ORGANIZAÇÃO PELA INTELIGÊNCIA</hi>
               </head>
               <p rend="indent-first">Organizar é, essencialmente, um fenómeno intelectual. Há
                  muitas coisas que se executam por palpite, imensas que se fazem empiricamente,
                  pelo hábito e a experiência. Mas a organização estável, ou seja a organização
                  propriamente dita, é um trabalho de inteligência. E o que tem a inteligência que
                  fazer para organizar?</p>
               <p rend="indent-first">Cinjamo-nos aos princípios já assentes. O organizador tem,
                  primeiro, que dividir o conjunto a formar nos seus elementos necessários. Tem,
                  depois que determinar as relações entre esses elementos. Esboça depois — repare-se
                  bem que apenas esboça — a divisão de funções a dentro de cada elemento. E esboça
                  só, porque o chefe da organização estabelece um plano geral, em linhas gerais, o
                  que — entenda-se bem — não querer dizer linhas indefinidas; deve deixar a cada
                  chefe de elemento a divisão dos serviços a dentro do elemento que lhe compete. E
                  porque apenas esboça o chefe de organização a orientação particular de cada chefe
                  de elemento? Porque defini-la seria substituir-se a esse chefe de elemento a
                  dentro do próprio elemento, seria negar a existência de um cargo que estabeleceu;
                  seria, enfim, afastar-se do próprio princípio da organização. E esse princípio —
                  bem é <pb n="7"/>notá-lo — é este: <hi rend="italic">organizam-se organizações de
                     modo a organizar também organizadores</hi>. Cada chefe de elemento tem que ser,
                  a dentro do elemento de que é chefe, uma reprodução ou imagem do chefe de
                  organização.</p>
               <p rend="indent-first">Assim como o organismo delega, por assim dizer, uma função em
                  determinado órgão, assim o chefe de organização delega determinada função em
                  determinado chefe de elemento. Ora delegar uma função é entregá-la a outrem,
                  tornando-se quem a entrega, por assim dizer, voluntariamente incompetente para o
                  seu exercício. E é este o segredo de toda a organização eficaz: <hi rend="italic"
                     >há hierarquia de cargos, não há hierarquia de funções</hi>.</p>
            </div>
            <div>
               <head>
                  <hi rend="italic">O ORGANISMO ARTIFICIAL</hi>
               </head>
               <p rend="indent-first">Um organismo artificial difere de um organismo natural, em
                  primeiro lugar, em ser remodelável como conjunto, e substituíveis as suas partes
                  componentes, mesmo as mais importantes. O organismo natural não é remodelável, nem
                  podem as suas partes fundamentais ser substituídas; e isto porque o organismo
                  natural tem o que se chama vida, e do organismo artificial só por metáfora, ou em
                  linguagem translata, se pode dizer que a tem. Desta particularidade do organismo
                  artificial, em contradistinção do natural, se derivam consequências práticas
                  importantes.</p>
               <p rend="indent-first">A experiência ensina que a vida é uma coisa flutuante e
                  incerta, cheia, por mais que busquemos prever, de surpresas e contingências
                  imprevisíveis — imprevisíveis, sem dúvida, porque procedem de leis que ignoramos,
                  e, provavelmente, em grande parte, ignoraremos sempre. Todo o pensador de sistemas
                  fixos, todo o organizador de conjuntos definidos, sofre fatalmente desilusões,
                  quando não desastres. Em toda a organização prática há pois que contar com o
                  inesperado e indefinido da vida. E o facto de que o organismo artificial é
                  remodelável, e substituíveis todas a suas peças, torna possível, até certo ponto,
                  a preparação para o inesperado, digamos mesmo a previsão do imprevisível.</p>
               <p rend="indent-first">Como se faz a preparação? Partindo, no tempo, do indefinido
                  para o definido. O organizador de um conjunto deve começar por traçar a
                  organização exclusivamente em linhas gerais, e de organizar no princípio só a rede
                  dos serviços essenciais. Feito isto, põe-se o organismo em marcha; e do contacto
                  com a prática, com os acidentes e contingências da realidade da vida, se vai dando
                  a «definição» do conjunto, se vai enchendo o simples contorno inicial, se vão
                  estabelecendo e concatenando os órgãos e subórgãos do todo. Criada, assim, em suas
                  linhas gerais pela inteligência — cuja função natural é precisamente o abstrato e
                  o geral — determinada depois nas suas linhas particulares pela experiência que
                  adquire em marcha — isto é, pela própria vida — a organização consegue ser
                  organização sem ser rígida; é complexa e maleável ao mesmo tempo, porque a vida,
                  ao dar-lhe a complexidade que ela precisava como organização, deu-lhe ao mesmo
                  tempo a maleabilidade da própria vida.</p>
               <p rend="indent-first">Todos os organizadores chamados «de gabinete» pecam, sem
                  exceção pela delineação de organismos estudados e escritos até o último detalhe.
                  Quanto mais inteligentes são, pior sai a obra praticamente, por isso mesmo que sai
                  melhor intelectualmente, e portanto só intelectual. Não contam com o que a
                  realidade é de flutuante e de incerto. Aplicam à elaboração do que pensam que há
                  de ser uma realidade o processo pelo qual legitimamente se confecionam os sistemas
                  filosóficos, os poemas épicos e os romances policiais.</p>
            </div>
            <div>
               <head>
                  <hi rend="italic">O CHEFE E OS CHEFES</hi>
               </head>
               <p rend="indent-first">Há uma segunda diferença, também importantíssima nos seus
                  resultados, entre o organismo artificial e o natural. No organismo natural o
                  sistema hierárquico é simples: o «chefe» é um único — o sistema nervoso — e os
                  órgãos subordinados cooperam em igualdade, sem entre eles haver hierarquia. Não é
                  assim nunca nos organismos artificiais. Nestes pode haver por vezes — muitas vezes
                  tem que haver — uma hierarquia complexa e definida. Mas o que há sempre é chefes
                  de elementos, ainda que, como por exemplo num escritório pequeno, o chefe seja
                  apenas chefe de si mesmo, por não ser necessário mais ninguém na secção; mas nessa
                  secção ele é efetivamente chefe, porque ser chefe não é só mandar em alguem mas
                  também em mandar em uma coisa; e
                  ter a seu cargo a organização de um serviço ainda que se possa desempenhá-lo sem
                  auxílio, é ser chefe desse serviço.</p>
               <p rend="indent-first">Resulta desta circunstância que o chefe de elemento é duas
                  coisas ao mesmo tempo: é o técnico desse elemento, e é o chefe dele; é,
                  cumulativamente, um prático e um organizador. Assim, adquirindo no exercício da
                  chefia de um elemento, não só o íntimo conhecimento desse elemento (que
                  naturalmente já possuía, para que ali fosse posto), mas <hi rend="italic">o íntimo
                     conhecimento de chefia</hi>, esse chefe pode ir subindo na hierarquia das
                  chefias até à suprema direção da organização inteira.</p>
               <p rend="indent-first">Todo o verdadeiro organizador deve fazer do organismo
                  artificial que estabelece, não só uma organização adequada aos fins que vise, mas
                  uma escola de chefes, um campo de treino de organizadores.</p>
               <p rend="indent-first">Não é outro o grande segredo dos grandes organizadores
                  americanos.</p>
               <p rend="right">(Da <hi rend="italic">REVISTA DE COMÉRCIO E CONTABILIDADE</hi>)</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
