<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Um grande português</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Um_grande_portugues.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
            <note type="summary">Texto republicado em 1929 com alterações consideráveis, a
                    começar pelo título <ref target="http://www.pessoadigital.pt/de/pub/Pessoa_A_Origem_do_Conto_do_Vigario">ʺA Origem do Conto do Vigarioʺ</ref> , e com um parágrafo final muito
                    diferente, pelo que decidimos transcrever ambos como versões autónomas.
                </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W277">Um grande português</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Um grande português</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J61">Sol: diário
                                independiente</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1926-10-30">30 de outubro de 1926</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="pages">2</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Um_grande_portugues.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W277">
      <body>
         <div>
            <head>Um grande português</head>
            <p rend="indent-first">Vivia, ha já não poucos anos, alguns, num concelho do
                    Ribatejo, um pequeno lavrador, e negociante de gado, chamado <rs type="name" key="P370">Manuel Peres Vigario</rs>.</p>
            <p rend="indent-first">Da sua <hi rend="italic">qualidade</hi>, como diriam os
                    psicologos praticos, falará o bastante a circunstancia que dá principio a esta
                    narrativa. Chegou uma vez ao pé dele certo fabricante ilegal de notas falsas, e
                    disse-lhe: «Sr. Vigario, tenho aqui umas notasinhas de cem mil reis que me falta
                    passar. O sr. quere? Largo-lhas por vinte mil reis cada uma». «Deixa ver», disse
                    o Vigario; e depois, reparando logo que eram imperfeitissimas, rejeitou-as:
                    «Para que quero eu isso?» disse; «isso nem a cegos se passa». O outro, porém
                    insistiu; Vigario cedeu um pouco regateando; por fim fez-se negocio de vinte
                    notas, a dez mil reis cada uma.</p>
            <p rend="indent-first">Sucedeu que dali a dias tinha o Vigario que pagar a uns
                    irmãos, negociantes de gado como êle, a diferença de uma conta, no valor certo
                    de um conto de reis. No primeiro dia da feira, em a qual se deveria efectuar o
                    pagamento, estavam os dois irmãos jantando numa taberna escura da localidade,
                    quando surgiu pela porta, cambaleante de bebado, o <rs type="name" key="P370">Manuel Peres Vigario</rs>. Sentou-se á mesa dêles, e pediu vinho. Daí a um
                    tempo, depois de varia conversa, pouco inteligivel da sua parte, lembrou que
                    tinha que pagar-lhes. E, puxando da carteira, perguntou se se importavam de
                    receber tudo em notas de cincoenta mil reis. Eles disseram que não; e, como a
                    carteira nesse momento se entreabrisse, o mais vigilante dos dois chamou, com um
                    olhar rapido, a atenção do irmão para as notas, que se via que eram de cem.
                    Houve então a troca de outro olhar.</p>
            <p rend="indent-first">O Manuel Peres, com lentidão, contou tremulamente vinte
                    notas, que entregou. Um dos irmãos guardou-as logo, tendo-as visto contar, nem
                    se perdeu em olhar mais para elas. O Vigario continuou a conversar, e, varias
                    vezes, pediu e bebeu mais vinho. Despois, por natural efeito da bebedeira
                    progressiva, disse que queria ter um recibo. Não era uso, mas nenhum dos irmãos
                    fez questão. Ditava ele o recibo, disse, pois queria as coisas todas certas. E
                    ditou o recibo ― um recibo de bebado, redundante e absurdo: de como em tal dia,
                    a tais horas, na taberna de fulano, «estando nós a jantar» (e por ali fóra toda
                    a prolixidade frouxa do bebado...), tinham eles recebido de <rs type="name" key="P370">Manuel Peres Vigario</rs>, do lugar de qualquer coisa, em
                    pagamento de não sei quê, a quantia de um conto de réis em notas de cinquenta
                    mil réis. O recibo foi datado, foi selado, foi assinado. O Vigario meteu-o na
                    carteira, demorou-se mais um pouco, bebeu ainda mais vinho, e daí a um tempo
                    foi-se embora.</p>
            <p rend="indent-first">Quando, no proprio dia ou no outro, houve ocasião de se
                    trocar a primeira nota, o que ia a recebêl-a devolveu-a logo, por escarradamente
                    falsa, e o mesmo fez á segunda e a terceira... E os irmãos, olhando então
                    verdadeiramente para as notas, viram que nem a cegos se poderiam passar.</p>
            <p rend="indent-first">Queixaram-se á policia, e foi chamado o Manuel Peres, que,
                    ouvindo atónito o caso, ergueu as mãos ao céu em graças da bebedeira
                    providencial que o havia colhido no dia do pagamento. Sem isso, disse, talvez,
                    embora inocente, estivesse perdido.</p>
            <p rend="indent-first">Se não fôsse ela, explicou, nem pediria o recibo, nem com
                    certeza o pediria como aquêle que tinha, e apresentou, assinado pelos dois
                    irmãos, e que provava bem que tinha feito o pagamento em notas de cinquenta mil
                    reis. «E se eu tivesse pago em notas de cem», rematou o Vigario, «nem eu estava
                    tão bebado que pagasse vinte, como êstes senhores dizem que teem, nem muito
                    menos êles, que são homens honrados mas receberiam». E, como era de justiça, foi
                    mandado em paz.</p>
            <p rend="indent-first">O caso, porêm, não pôde ficar secreto; pouco a pouco se
                    espalhou. E a historia do “conto de reis do Manuel Vigario” passou, abreviada em
                    “o conto do Vigario”, para a imortalidade quotidiana, esquecida já da sua
                    admiravel origem.</p>
            <p rend="indent-first">Os imperfeitissimos imitadores, pessoais como politicos, do
                    Mestre ribatejano nunca chegaram, que eu saiba, a qualquer simulacro digno do
                    estratagema exemplar. Porisso é com ternura que relembro o feito dêste grande
                    português, e me figuro, em devaneio, que, se ha um céu para os habeis, como
                    constou que o havia para os bons, ali lhe não deve ter faltado o acolhimento dos
                    proprios grandes mestres da Realidade ― nem um leve brilho de olhos de <rs type="name" key="P402">Macchiavelli</rs> ou de <rs type="name" key="P587">Guicciardini</rs>, nem um sorriso momentâneo de <rs type="name" key="P588">George Saville</rs>, Marquês de Halifax.</p>
            <signed rend="right">
               <rs type="name" key="FP" role="author" style="b">Fernando Pessoa.</rs>
            </signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W277">
      <body>
         <div>
            <head>Um grande português</head>
            <p rend="indent-first">Vivia, há já não poucos anos, alguns, num concelho do
                    Ribatejo, um pequeno lavrador, e negociante de gado, chamado Manuel Peres Vigário.</p>
            <p rend="indent-first">Da sua <hi rend="italic">qualidade</hi>, como diriam os
                    psicólogos práticos, falará o bastante a circunstância que dá princípio a esta
                    narrativa. Chegou uma vez ao pé dele certo fabricante ilegal de notas falsas, e
                    disse-lhe: «Sr. Vigário, tenho aqui umas notazinhas de cem mil réis que me falta
                    passar. O sr. quer? Largo-lhas por vinte mil réis cada uma». «Deixa ver», disse
                    o Vigário; e depois, reparando logo que eram imperfeitíssimas, rejeitou-as:
                    «Para que quero eu isso?» disse; «isso nem a cegos se passa». O outro, porém
                    insistiu; Vigário cedeu um pouco regateando; por fim fez-se negócio de vinte
                    notas, a dez mil réis cada uma.</p>
            <p rend="indent-first">Sucedeu que dali a dias tinha o Vigário que pagar a uns
                    irmãos, negociantes de gado como ele, a diferença de uma conta, no valor certo
                    de um conto de réis. No primeiro dia da feira, em a qual se deveria efetuar o
                    pagamento, estavam os dois irmãos jantando numa taberna escura da localidade,
                    quando surgiu pela porta, cambaleante de bêbado, o Manuel Peres Vigário. Sentou-se à mesa deles, e pediu vinho. Daí a um
                    tempo, depois de vária conversa, pouco inteligível da sua parte, lembrou que
                    tinha que pagar-lhes. E, puxando da carteira, perguntou se se importavam de
                    receber tudo em notas de cinquenta mil réis. Eles disseram que não; e, como a
                    carteira nesse momento se entreabrisse, o mais vigilante dos dois chamou, com um
                    olhar rápido, a atenção do irmão para as notas, que se via que eram de cem.
                    Houve então a troca de outro olhar.</p>
            <p rend="indent-first">O Manuel Peres, com lentidão, contou tremulamente vinte
                    notas, que entregou. Um dos irmãos guardou-as logo, tendo-as visto contar, nem
                    se perdeu em olhar mais para elas. O Vigário continuou a conversar, e, várias
                    vezes, pediu e bebeu mais vinho. Despois, por natural efeito da bebedeira
                    progressiva, disse que queria ter um recibo. Não era uso, mas nenhum dos irmãos
                    fez questão. Ditava ele o recibo, disse, pois queria as coisas todas certas. E
                    ditou o recibo ― um recibo de bêbado, redundante e absurdo: de como em tal dia,
                    a tais horas, na taberna de fulano, «estando nós a jantar» (e por ali fora toda
                    a prolixidade frouxa do bêbado...), tinham eles recebido de Manuel Peres Vigário, do lugar de qualquer coisa, em
                    pagamento de não sei quê, a quantia de um conto de réis em notas de cinquenta
                    mil réis. O recibo foi datado, foi selado, foi assinado. O Vigário meteu-o na
                    carteira, demorou-se mais um pouco, bebeu ainda mais vinho, e daí a um tempo
                    foi-se embora.</p>
            <p rend="indent-first">Quando, no próprio dia ou no outro, houve ocasião de se
                    trocar a primeira nota, o que ia a recebê-la devolveu-a logo, por escarradamente
                    falsa, e o mesmo fez à segunda e a terceira... E os irmãos, olhando então
                    verdadeiramente para as notas, viram que nem a cegos se poderiam passar.</p>
            <p rend="indent-first">Queixaram-se à polícia, e foi chamado o Manuel Peres, que,
                    ouvindo atónito o caso, ergueu as mãos ao céu em graças da bebedeira
                    providencial que o havia colhido no dia do pagamento. Sem isso, disse, talvez,
                    embora inocente, estivesse perdido.</p>
            <p rend="indent-first">Se não fosse ela, explicou, nem pediria o recibo, nem com
                    certeza o pediria como aquele que tinha, e apresentou, assinado pelos dois
                    irmãos, e que provava bem que tinha feito o pagamento em notas de cinquenta mil
                    réis. «E se eu tivesse pago em notas de cem», rematou o Vigário, «nem eu estava
                    tão bêbado que pagasse vinte, como estes senhores dizem que têm, nem muito
                    menos eles, que são homens honrados mas receberiam». E, como era de justiça, foi
                    mandado em paz.</p>
            <p rend="indent-first">O caso, porém, não pôde ficar secreto; pouco a pouco se
                    espalhou. E a história do “conto de réis do Manuel Vigário” passou, abreviada em
                    “o conto do Vigário”, para a imortalidade quotidiana, esquecida já da sua
                    admirável origem.</p>
            <p rend="indent-first">Os imperfeitíssimos imitadores, pessoais como políticos, do
                    Mestre ribatejano nunca chegaram, que eu saiba, a qualquer simulacro digno do
                    estratagema exemplar. Por isso é com ternura que relembro o feito deste grande
                    português, e me figuro, em devaneio, que, se há um céu para os hábeis, como
                    constou que o havia para os bons, ali lhe não deve ter faltado o acolhimento dos
                    próprios grandes mestres da Realidade ― nem um leve brilho de olhos de Macchiavelli ou de Guicciardini, nem um sorriso momentâneo de George Saville, Marquês de Halifax.</p>
            <signed rend="right">Fernando Pessoa.</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
