<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Programa — Contemporânea</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e Tradição
               (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Programa_Contemporanea.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="summary" resp="#JU">A atribuição do texto a Pessoa foi sugerida primeiro por
               Jerónimo Pizarro, com algumas ressalvas, em <hi rend="italic">Sensacionismo e outros
                  ismos</hi> (<ref
                  target="http://www.pessoadigital.pt/pt/bibliography/Works_of_Fernando_Pessoa#bibl_SOI"
                  >SOI, p. 276</ref>) e confirmada por Richard Zenith no artigo ʺPessoa ʼInéditoʼ,
               1915ʺ (<ref
                  target="http://www.pessoadigital.pt/pt/bibliography/About_the_work_of_Fernando_Pessoa#Zenith_2011"
                  >Zenith, 2011</ref>); posteriormente foi incluído em <hi rend="italic">Proses I:
                  1912-1922</hi> (<ref
                  target="http://www.pessoadigital.pt/pt/bibliography/About_the_work_of_Fernando_Pessoa#bible_PRI"
                  >PRI, 2013</ref>). A atribuição baseia-se na leitura da lista de projetos <ref
                  target="http://www.pessoadigital.pt/pt/doc/BNP_E3_144X-48v"> BNP
               144X-48v</ref>.</note>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W199">Programa Contemporânea</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Programa Contemporânea</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J11">Contemporânea</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1915">1915</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="issue">Número Espécimen</biblScope>
                  <biblScope unit="page">1-4</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Programa_Contemporanea_1.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Programa_Contemporanea_2.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Programa_Contemporanea_3.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Programa_Contemporanea_4.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Programa_Contemporanea_5.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Programa_Contemporanea_6.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W199">
      <body>
         <div>
            <pb/>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="bold">A</hi> fundação de <rs type="periodical">
                  <hi rend="italic">CONTEMPORANEA</hi>
               </rs> pretende dar a quantos em Portugal se interessam pela elegancia na arte e na
               vida uma voz e como que uma satisfação. Não ha entre nós cousa alguma — club, grupo
               ou periodico — na qual, ou em torno á qual, se possam reunir, ainda que só em
               espirito, quantos não viraram as costas á civilização moderna, nem se consideram
               vivendo na Europa se de alguma maneira os não cerca qualquér evidencia d’isso.</p>
            <p rend="indent-first">Temos gente culta — mais do que se crê; nem ha entre nós a
               deficiencia, que se julga, de espiritos qualificaveis de elegantes. Mas não formam
               sociedade, não se concentram. Não teem sequer uma revista que saibam que é lida pelos
               seus pares com interesse, e em cujo manuseamento, portanto, se saibam acompanhados
               por quantos consideram seus congéneres.</p>
            <pb/>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="bold">D</hi>e ahi o não terem os nossos artistas nem publico nem ao menos
               critica. O publico e a critica para as cousas de cultura, não os cria o mero numero
               de gente culta num paiz, mas a facilidade com que, reunindo-se, conjugando-se ou
               pensando expontaneamente em commum, formam, não gente culta, mas propriamente <hi
                  rend="italic">um meio culto</hi>.</p>
            <p rend="indent-first">Essa grande deficiencia do nosso meio, vem emfim <rs
                  type="periodical" key="J11">
                  <hi rend="italic">CONTEMPORANEA</hi>
               </rs> suppri-la. Foi nosso objectivo organisar uma revista que fosse rigorosamente o
               ponto de reunião de quantos interesses cultos entre nós existam. Este passo será o
               primeiro para a creação entre nós de um meio culto. Ninguem pode negar a importancia
               do nosso intuito, o aproposito da nossa iniciativa e a opportunidade da nossa
               vinda.</p>
            <pb/>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="bold">É</hi> estranho que isto nunca se tentasse, e, uma vez tentado, se
               fizesse, porquanto ha no paiz — hoje, sobretudo — collaboradores para essa obra,
               competencias em todos os ramos da sciencia da elegancia. O caso era procural-os e
               reuni-los. Foi isso que a nossa iniciativa conseguiu. E, assim, pela primeira vez
               entre nós apparecerá uma revista digna de um meio culto. Os seus collaboradores serão
               as figuras mais brilhantes e variadamente individuaes das nossas modernas correntes
               artisticas, desde as mais simples ás mais complexas — todos quantos, desde o verso
               até á linha, sabem servir as curiosidades cultas e os interesses
               aristocratisados.</p>
            <p rend="indent-first">O que queremos realizar, realiza-lo-hemos á plena altura do nosso
               proposito, e de tal maneira que, desde a apresentação typographica até á medulla
               intellectual e artistica, <rs type="periodical" key="J11">
                  <hi rend="italic">CON<pc>-</pc><pb/>TEMPORANEA</hi>
               </rs> supporte triumphantemente a comparação com <hi rend="italic">as melhores</hi>
               revistas congéneres dos mais difficeis meios do Extrangeiro. Não se trata de as
               seguir, mas de as egualar.</p>
            <p rend="indent-first">Entenda-se bem. Não se pretende <hi rend="italic">tentar</hi> uma
               obra artisticamente civilizada e moderna. Pretende-se, sem tentamens, realiza-la
               logo, desde o principio. O numero-specimen, que brevemente sahirá, tirará todas as
               duvidas a esse respeito. As artes da palavra e da linha, o theatro, a elegancia
               feminina, o pormenor elegante dos acontecimentos — tudo será detidamente versado e
               com uma interpretação condigna.</p>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">
                  <rs type="periodical" key="J11">CONTEMPORANEA</rs> vae ser uma surpreza e uma
                  revelação para toda a gente.</hi> Uma vez apparecida, estranhar-se-ha que entre
               nós tão perfeita obra se realize. É pena que só agora isto se faça, mas bom que emfim
               haja <pb/>quem o vá fazer. Mal se calcula o que de elegante, leve e requintado se pode
               produzir entre nós quando se sabe como as cousas se fazem, e quando se conhece por
               dentro o sentido a todas as formas da elegancia e a todas as modalidades da
               cultura.</p>
            <p rend="indent-first">Em <rs type="periodical" key="J11">
                  <hi rend="italic">CONTEMPORANEA</hi>
               </rs> encontrará o leitor tudo quanto possa interessar uma curiosidade elegante,
               desde a reportagem photographica escrupulosamente attenta em colher apenas o instante
               feliz das occorrencias, até a uma collaboração literaria e pictural que para sempre e
               deveras mostre que nada temos a invejar aos outros paizes se nos decidirmos a
               conjugar os nossos esforços e a disciplinar as nossas competencias.</p>
            <p rend="indent-first">Criar um revista cuja leitura constitua, de per si, uma
               elegancia, um acto de expontaneo <pb/>bom-gosto — estas palavras resumem completamente a
               essencia do nosso intuito. Temos o direito de confiar em que todos aquelles, cujos
               ideaes a nossa obra vae satisfazer, deem todas as formas do seu interesse a essa
               obra.</p>
            <signed rend="right">Contemporanea</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W199">
      <body>
         <div>
            <pb/>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="bold">A</hi> fundação de <hi rend="italic">CONTEMPORÂNEA</hi> pretende dar
               a quantos em Portugal se interessam pela elegância na arte e na vida uma voz e como
               que uma satisfação. Não há entre nós coisa alguma — clube, grupo ou periódico — na
               qual, ou em torno à qual, se possam reunir, ainda que só em espírito, quantos não
               viraram as costas à civilização moderna, nem se consideram vivendo na Europa se de
               alguma maneira os não cerca qualquer evidência disso.</p>
            <p rend="indent-first">Temos gente culta — mais do que se crê; nem há entre nós a
               deficiência, que se julga, de espíritos qualificáveis de elegantes. Mas não formam
               sociedade, não se concentram. Não têm sequer uma revista que saibam que é lida pelos
               seus pares com interesse, e em cujo manuseamento, portanto, se saibam acompanhados
               por quantos consideram seus congéneres.</p>
            <pb/>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="bold">D</hi>aí o não terem os nossos artistas nem público nem ao menos
               crítica. O público e a crítica para as coisas de cultura, não os cria o mero número
               de gente culta num país, mas a facilidade com que, reunindo-se, conjugando-se ou
               pensando espontaneamente em comum, formam, não gente culta, mas propriamente <hi
                  rend="italic">um meio culto</hi>.</p>
            <p rend="indent-first">Essa grande deficiência do nosso meio, vem enfim <hi
                  rend="italic">CONTEMPORÂNEA</hi> supri-la. Foi nosso objetivo organizar uma
               revista que fosse rigorosamente o ponto de reunião de quantos interesses cultos entre
               nós existam. Este passo será o primeiro para a criação entre nós de um meio culto.
               Ninguém pode negar a importância do nosso intuito, o apropósito da nossa iniciativa e
               a oportunidade da nossa vinda.</p>
            <pb/>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="bold">É</hi> estranho que isto nunca se tentasse, e, uma vez tentado, se
               fizesse, porquanto há no país — hoje, sobretudo — colaboradores para essa obra,
               competências em todos os ramos da ciência da elegância. O caso era procurá-los e
               reuni-los. Foi isso que a nossa iniciativa conseguiu. E, assim, pela primeira vez
               entre nós aparecerá uma revista digna de um meio culto. Os seus colaboradores serão
               as figuras mais brilhantes e variadamente individuais das nossas modernas correntes
               artísticas, desde as mais simples às mais complexas — todos quantos, desde o verso
               até à linha, sabem servir as curiosidades cultas e os interesses
               aristocratizados.</p>
            <p rend="indent-first">O que queremos realizar, realizá-lo-emos à plena altura do nosso
               propósito, e de tal maneira que, desde a apresentação tipográfica até à medula
               intelectual e artística, <hi rend="italic">CON<pc>-</pc><pb/>TEMPORÂNEA</hi> suporte triunfantemente
               a comparação com <hi rend="italic">as melhores</hi> revistas congéneres dos mais
               difíceis meios do Estrangeiro. Não se trata de as seguir, mas de as igualar.</p>
            <p rend="indent-first">Entenda-se bem. Não se pretende <hi rend="italic">tentar</hi> uma
               obra artisticamente civilizada e moderna. Pretende-se, sem tentâmens, realizá-la
               logo, desde o princípio. O número-specimen, que brevemente sairá, tirará todas as
               dúvidas a esse respeito. As artes da palavra e da linha, o teatro, a elegância
               feminina, o pormenor elegante dos acontecimentos — tudo será detidamente versado e
               com uma interpretação condigna.</p>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">CONTEMPORÂNEA vai ser uma surpresa e uma revelação para toda a
                  gente.</hi> Uma vez aparecida, estranhar-se-á que entre nós tão perfeita obra se
               realize. É pena que só agora isto se faça, mas bom que enfim haja <pb/>quem o vá fazer.
               Mal se calcula o que de elegante, leve e requintado se pode produzir entre nós quando
               se sabe como as coisas se fazem, e quando se conhece por dentro o sentido a todas as
               formas da elegância e a todas as modalidades da cultura.</p>
            <p rend="indent-first">Em <hi rend="italic">CONTEMPORÂNEA</hi> encontrará o leitor tudo
               quanto possa interessar uma curiosidade elegante, desde a reportagem fotográfica
               escrupulosamente atenta em colher apenas o instante feliz das ocorrências, até a uma
               colaboração literária e pictural que para sempre e deveras mostre que nada temos a
               invejar aos outros países se nos decidirmos a conjugar os nossos esforços e a
               disciplinar as nossas competências.</p>
            <p rend="indent-first">Criar um revista cuja leitura constitua, de per si, uma
               elegância, um ato de espontâneo <pb/>bom-gosto — estas palavras resumem completamente a
               essência do nosso intuito. Temos o direito de confiar em que todos aqueles, cujos
               ideais a nossa obra vai satisfazer, deem todas as formas do seu interesse a essa
               obra.</p>
            <signed rend="right">Contemporânea</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
