<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Tenente Teófilo Duarte</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Tenente_Theophilo.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="summary" resp="JU">Seguimos a convicção de José Barreto (cf. <bibl source="Barreto_2013">Barreto,
                    2013</bibl>, p. 179) de que se trata de um artigo pessoano não assinado, como o sugerem
                    expressões caraterísticas, tais como: ʺTodos quando affirmen, no seu estado
                    enthusiasta e mystico, as virtudes militares, as virtudes de lealdade para com o
                    Chefe eleito pelo Destino, ainda que a Morte o haja affastado de nós, são
                    ensinadores de nacionalismo, pontos de concentração de esperança, antemanhãs de
                    resurgimento e de salvaçãoʺ.</note>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W273">Tenente Teófilo Duarte</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Tenente Teófilo Duarte</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J58">Acção</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1919-08-04">4 de agosto de 1919</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page">6</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Tenente_Theophilo_Duarte.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W273">
      <body>
         <div>
            <head>Tenente Theophilo Duarte</head>
            <p rend="indent-first">Os jornaes diarios reproduziram ― o <rs type="periodical" key="J94">
                  <hi rend="italic">Diario de Noticias</hi>
               </rs> quasi na integra ― as
                    palavras admiraveis que o tenente <rs type="name" key="P581">Theophilo
                        Duarte</rs> pronunciou: no seu julgamento. Dispensamo-nos, porisso, de as
                    reproduzir novamente; mas não podemos deixar de a ellas fazer uma, ainda que
                    ligeira, referencia.</p>
            <p rend="indent-first">Num momento da vida patria, em que todas as forças de
                    dissolução e de desnacionalização se agglomeram em torno ao estandarte que não
                    teem, consola e orienta ver como a chamma antiga não está de todo extincta, e
                    que aquella <hi rend="italic">lealdade</hi> attribuida aos portuguezes não é de
                    todo um mytho ou uma cousa que passou.</p>
            <p rend="indent-first">Sem mysticismo nacional, sem o <hi rend="italic">instincto
                        militar da Patria</hi>, nenhuma nação vive, ou tende para a grandeza, que
                    outro não é, para uma nação verdadeira, o sentido da mera palavra «viver».
                    «Viver uma vida honesta e honrada» de «nação livre e laboriosa», é, como ideal
                    social, a ultima das abjecções. A modestia, o apagamento, o
                    não-querer-estorvar-os-outros, podendo ver virtudes na vida individual, são os
                    vicios ultimos na vida dos paizes. Toda a nação verdadeira é um imperio em
                    tendencia; e todo o imperialismo é um mysticismo militar e nacional.</p>
            <p rend="indent-first">Todos quantos affirmem, no seu estado enthusiasta e mystico,
                    as virtudes militares, as virtudes de lealdade para com o Chefe eleito pelo
                    Destino, ainda que a Morte o haja affastado de nós, são ensinadores de
                    nacionalismo, pontos de concentração de esperança, antemanhãs de resurgimento e
                    de salvação.</p>
            <p rend="indent-first">São estas as considerações que nos suggerem as palavras
                    altivas, que, por occasião do seu julgamento, o tenente <rs type="name" key="P581">Theophilo Duarte</rs> pronunciou. Que haja muitos que não
                    comprehendam estes commentarios, é cousa que nos não importa; esses tambem não
                    comprehendem Portugal.</p>
            <p rend="indent-first">O resto, dil-o-ha o futuro.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W273">
      <body>
         <div>
            <head>Tenente Teófilo Duarte</head>
            <p rend="indent-first">Os jornais diários reproduziram ― o 
                        <hi rend="italic">Diário de Notícias</hi> quase na íntegra ― as
                    palavras admiráveis que o tenente Teófilo
                        Duarte pronunciou: no seu julgamento. Dispensamo-nos, por isso, de as
                    reproduzir novamente; mas não podemos deixar de a elas fazer uma, ainda que
                    ligeira, referência.</p>
            <p rend="indent-first">Num momento da vida pátria, em que todas as forças de
                    dissolução e de desnacionalização se aglomeram em torno ao estandarte que não
                    têm, consola e orienta ver como a chama antiga não está de todo extinta, e
                    que aquela <hi rend="italic">lealdade</hi> atribuída aos portugueses não é de
                    todo um mito ou uma coisa que passou.</p>
            <p rend="indent-first">Sem misticismo nacional, sem o <hi rend="italic">instinto
                        militar da Pátria</hi>, nenhuma nação vive, ou tende para a grandeza, que
                    outro não é, para uma nação verdadeira, o sentido da mera palavra «viver».
                    «Viver uma vida honesta e honrada» de «nação livre e laboriosa», é, como ideal
                    social, a última das abjeções. A modéstia, o apagamento, o
                    não-querer-estorvar-os-outros, podendo ver virtudes na vida individual, são os
                    vícios últimos na vida dos países. Toda a nação verdadeira é um império em
                    tendência; e todo o imperialismo é um misticismo militar e nacional.</p>
            <p rend="indent-first">Todos quantos afirmem, no seu estado entusiasta e místico,
                    as virtudes militares, as virtudes de lealdade para com o Chefe eleito pelo
                    Destino, ainda que a Morte o haja afastado de nós, são ensinadores de
                    nacionalismo, pontos de concentração de esperança, antemanhãs de ressurgimento e
                    de salvação.</p>
            <p rend="indent-first">São estas as considerações que nos sugerem as palavras
                    altivas, que, por ocasião do seu julgamento, o tenente Teófilo Duarte pronunciou. Que haja muitos que não
                    compreendam estes comentários, é coisa que nos não importa; esses também não
                    compreendem Portugal.</p>
            <p rend="indent-first">O resto, di-lo-á o futuro.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
