<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Mário de Sá-Carneiro (1890-1916)</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Mario_de_Sa-Carneiro.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W241">Mário de Sá-Carneiro (1890-1916)</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Mário de Sá-Carneiro (1890-1916)</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J2">Athena</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1924-11">novembro de 1924</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page">41-42</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Mario_de_SaCarneiro.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Mario_de_SaCarneiro_2.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W241">
      <body>
         <div>
            <pb n="41"/>
            <head>
               <rs type="name" key="P30">MARIO DE SÁ-CARNEIRO</rs>
            </head>
            <head type="sub">(1890-1916)</head>
            <cit rend="right">
               <quote>
                  <hi rend="italic">Atque in perpetuum, frater, ave atque vale!</hi>
                  <note type="comment" resp="#JU">
                     <hi rend="italic">Carmina</hi> 101,
                            Catulo</note>
               </quote>
               <bibl rend="center">
                  <rs type="name" key="P521">
                     <choice>
                        <abbr>CAT<am>.</am>
                        </abbr>
                        <expan>CAT<ex>ULO</ex>
                        </expan>
                     </choice>
                  </rs>
               </bibl>
            </cit>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">Morre jovem o que os Deuses amam</hi>, é um
                    preceito da sabedoria antiga. E porcerto a imaginação, que figura novos mundos,
                    e a arte, que em obras os finge, são os signaes notaveis d’esse amor divino. Não
                    concedem os Deuses esses dons para que sejamos felizes, senão para que sejamos
                    seus pares. Quem ama ama só a egual, porque o faz egual com amal-o. Como porém o
                    homem não pode ser egual dos Deuses, pois o Destino os separou, não corre homem
                    nem se alteia deus pelo amor divino: estagna só deus fingido, doente da sua
                    ficção.</p>
            <p rend="indent-first">Não morrem jovens todos a que os Deuses amam, senão
                    entendendo-se per morte o acabamento do que constitue a vida. E como á vida,
                    além da mesma vida, a constitue o instincto natural com que se a vive, os
                    Deuses, aos que amam, matam jovens ou na vida, ou no instincto natural com que
                    vivel-a. Uns morrem; aos outros, tirado o instincto com que vivam, pesa a vida
                    como morte, vivem morte, morrem a vida em ella mesma. E é na juventude, quando
                    nelles desabrocha a flor fatal e unica, que começam a sua morte vivida.</p>
            <p rend="indent-first">No heroe, no sancto e no genio os Deuses se lembram dos
                    homens. O heroe é um homem como todos, a quem coube por sorte o auxilio divino;
                    não está nelle a luz que lhe astreia a fronte, sol da gloria ou luar da morte, e
                    lhe separa o rosto dos de seus pares. O sancto é um homem bom a que os Deuses,
                    por misericordia, cegaram, para que não soffresse; cego, pode crer no bem, em
                    si, e em deuses melhores, pois não vê, na alma que cuida propria e nas cousas
                    incertas que o cercam, a operação irremediavel do capricho dos Deuses, o jugo
                    superior do Destino. Os Deuses são amigos do heroe, compadecem-se do sancto; só
                    ao genio, porém, é que verdadeiramente amam. Mas o amor dos Deuses, como por
                    destino não é humano, revela-se em aquillo em que humanamente se não revelára
                    amor. Se só ao genio, amando-o, tornam seu egual, só ao genio dão, sem que
                    queiram, a maldição fatal do abraço de fogo com que tal o affagam. Se a quem
                    deram a belleza, <pb n="42"/>só seu attributo, castigam com a consciencia da mortalidade
                    d’ella; se a quem deram a sciencia, seu attributo tambem, punem com o
                    conhecimento do que nella ha de eterna limitação; que angustias não farão pesar
                    sobre aquelles, genios do pensamento ou da arte, a quem, tornando-os creadores,
                    deram a sua mesma essencia? Assim ao genio caberá, além da dor da morte da
                    belleza alheia, e da magoa de conhecer a universal ignorancia, o soffrimento
                    proprio, de se sentir par dos Deuses sendo homem, par dos homens sendo deus,
                    exul ao mesmo tempo em duas terras.</p>
            <p rend="indent-first">Genio na arte, não teve <rs type="name" key="P30">Sá-Carneiro</rs> nem alegria nem felicidade nesta vida. Só a arte, que fez
                    ou que sentiu, por instantes o turbou de consolação. São assim os que os Deuses
                    fadaram seus. Nem o amor os quer, nem a esperança os busca, nem a gloria os
                    acolhe. Ou morrem jovens, ou a si mesmos sobrevivem, incolas da incomprehensão
                    ou da indifferença. Este morreu jovem, porque os Deuses lhe tiveram muito
                    amor.</p>
            <p rend="indent-first">Mas para <rs type="name" key="P30">Sá-Carneiro</rs>, genio
                    não só da arte mas da innovação nella, junctou-se, á indifferença que circumda
                    os genios, o escarneo que persegue os innovadores, prophetas, como Cassandra, de
                    verdades que todos teem por mentira. <hi rend="italic">In quâ scribebat, barbara
                        terra fuit</hi>. Mas, se a terra fôra outra, não variára o destino. Hoje,
                    mais que em outro tempo, qualquer privilegio é um castigo. Hoje, mais que nunca,
                    se soffre a propria grandeza. As plebes de todas as classes cobrem, como uma
                    maré morta, as ruinas do que foi grande e os alicerces desertos do que poderia
                    sel-o. O circo, mais que em Roma que morria, é hoje a vida de todos; porém
                    alargou os seus muros até os confins da terra. A gloria é dos gladiadores e dos
                    mimos. Decide supremo qualquer soldado barbaro, que a guarda impoz imperador.
                    Nada nasce de grande que não nasça maldicto, nem cresce de nobre que se não
                    definhe, crescendo. Se assim é, assim seja! Os Deuses o quizeram assim.</p>
            <signed rend="right"><rs type="name" key="FP" role="author" style="b">Fernando Pessoa</rs></signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W241">
      <body>
         <div>
            <pb n="41"/>
            <head>MÁRIO DE SÁ-CARNEIRO</head>
            <head type="sub">(1890-1916)</head>
            <cit rend="right">
               <quote>
                  <hi rend="italic">Atque in perpetuum, frater, ave atque vale!</hi>
                  <note type="comment" resp="#JU">
                     <hi rend="italic">Carmina</hi> 101,
                            Catulo</note>
               </quote>
               <bibl rend="center">
                  <choice>
                     <abbr>CAT<am>.</am>
                     </abbr>
                     <expan>CAT<ex>ULO</ex>
                     </expan>
                  </choice>
               </bibl>
            </cit>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">Morre jovem o que os Deuses amam</hi>, é um
                    preceito da sabedoria antiga. E por certo a imaginação, que figura novos mundos,
                    e a arte, que em obras os finge, são os sinais notáveis desse amor divino. Não
                    concedem os Deuses esses dons para que sejamos felizes, senão para que sejamos
                    seus pares. Quem ama ama só a igual, porque o faz igual com amá-lo. Como porém o
                    homem não pode ser igual dos Deuses, pois o Destino os separou, não corre homem
                    nem se alteia deus pelo amor divino: estagna só deus fingido, doente da sua
                    ficção.</p>
            <p rend="indent-first">Não morrem jovens todos a que os Deuses amam, senão
                    entendendo-se por morte o acabamento do que constitui a vida. E como à vida,
                    além da mesma vida, a constitui o instinto natural com que se a vive, os
                    Deuses, aos que amam, matam jovens ou na vida, ou no instinto natural com que
                    vivê-la. Uns morrem; aos outros, tirado o instinto com que vivam, pesa a vida
                    como morte, vivem morte, morrem a vida em ela mesma. E é na juventude, quando
                    neles desabrocha a flor fatal e única, que começam a sua morte vivida.</p>
            <p rend="indent-first">No herói, no santo e no génio os Deuses se lembram dos
                    homens. O herói é um homem como todos, a quem coube por sorte o auxílio divino;
                    não está nele a luz que lhe astreia a fronte, sol da glória ou luar da morte, e
                    lhe separa o rosto dos de seus pares. O santo é um homem bom a que os Deuses,
                    por misericórdia, cegaram, para que não sofresse; cego, pode crer no bem, em
                    si, e em deuses melhores, pois não vê, na alma que cuida própria e nas coisas
                    incertas que o cercam, a operação irremediável do capricho dos Deuses, o jugo
                    superior do Destino. Os Deuses são amigos do herói, compadecem-se do santo; só
                    ao génio, porém, é que verdadeiramente amam. Mas o amor dos Deuses, como por
                    destino não é humano, revela-se em aquilo em que humanamente se não revelara
                    amor. Se só ao génio, amando-o, tornam seu igual, só ao génio dão, sem que
                    queiram, a maldição fatal do abraço de fogo com que tal o afagam. Se a quem
                    deram a beleza, <pb n="42"/>só seu atributo, castigam com a consciência da mortalidade
                    dela; se a quem deram a ciência, seu atributo também, punem com o
                    conhecimento do que nela há de eterna limitação; que angústias não farão pesar
                    sobre aqueles, génios do pensamento ou da arte, a quem, tornando-os criadores,
                    deram a sua mesma essência? Assim ao génio caberá, além da dor da morte da
                    beleza alheia, e da mágoa de conhecer a universal ignorância, o sofrimento
                    próprio, de se sentir par dos Deuses sendo homem, par dos homens sendo deus,
                    êxul ao mesmo tempo em duas terras.</p>
            <p rend="indent-first">Génio na arte, não teve Sá-Carneiro nem alegria nem felicidade nesta vida. Só a arte, que fez
                    ou que sentiu, por instantes o turbou de consolação. São assim os que os Deuses
                    fadaram seus. Nem o amor os quer, nem a esperança os busca, nem a glória os
                    acolhe. Ou morrem jovens, ou a si mesmos sobrevivem, íncolas da incompreensão
                    ou da indiferença. Este morreu jovem, porque os Deuses lhe tiveram muito
                    amor.</p>
            <p rend="indent-first">Mas para Sá-Carneiro, génio
                    não só da arte mas da inovação nela, juntou-se, à indiferença que circunda
                    os génios, o escárnio que persegue os inovadores, profetas, como Cassandra, de
                    verdades que todos têm por mentira. <hi rend="italic">In quâ scribebat, barbara
                        terra fuit</hi>. Mas, se a terra fora outra, não variara o destino. Hoje,
                    mais que em outro tempo, qualquer privilégio é um castigo. Hoje, mais que nunca,
                    se sofre a própria grandeza. As plebes de todas as classes cobrem, como uma
                    maré morta, as ruínas do que foi grande e os alicerces desertos do que poderia
                    sê-lo. O circo, mais que em Roma que morria, é hoje a vida de todos; porém
                    alargou os seus muros até os confins da terra. A gloria é dos gladiadores e dos
                    mimos. Decide supremo qualquer soldado bárbaro, que a guarda impôs imperador.
                    Nada nasce de grande que não nasça maldito, nem cresce de nobre que se não
                    definhe, crescendo. Se assim é, assim seja! Os Deuses o quiseram assim.</p>
            <signed rend="right">Fernando Pessoa</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
