<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
                <fileDesc>
                        <titleStmt>
                                <title>“Associações secretas”</title>
                                <author>
                                        <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                                </author>
                                <respStmt>
                                        <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
                                        <name>Jorge Uribe</name>
                                </respStmt>
                                <respStmt>
                                        <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
                                        <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
                                </respStmt>
                                <respStmt>
                                        <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
                                        <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
                                </respStmt>
                                <respStmt>
                                        <resp>Consultoria</resp>
                                        <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
                                </respStmt>
                        </titleStmt>
                        <publicationStmt>
                                <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de
                                        Literatura e Tradição (IELT)</publisher>
                                <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
                                <date>2017</date>
                                <availability status="free">
                                        <licence
                                                target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"
                                        />
                                </availability>
                                <idno type="filename">Pessoa_Associacoes_secretas.xml</idno>
                        </publicationStmt>
                        <notesStmt>
                                <note type="genre">
                                        <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
                                </note>
                        </notesStmt>
                        <sourceDesc>
                                <list type="work-index">
                                        <item>
                                                <rs type="work" key="W292">“Associações
                                                  secretas”</rs>
                                        </item>
                                </list>
                                <biblStruct>
                                        <analytic>
                                                <title level="a">“Associações secretas”</title>
                                                <author>
                                                  <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                                                </author>
                                                <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
                                        </analytic>
                                        <monogr>
                                                <title level="j">
                                                  <rs type="periodical" key="J80">Diário de
                                                  Lisboa</rs>
                                                </title>
                                                <imprint>
                                                  <date when="1935-02-04">4 de fevereiro de
                                                  1935</date>
                                                </imprint>
                                                <biblScope unit="page">1 e centrais</biblScope>
                                        </monogr>
                                </biblStruct>
                        </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <encodingDesc>
                        <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
                </encodingDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
                <graphic url="prosa/Associacoes_1.jpg"/>
                <graphic url="prosa/Associacoes_2.jpg"/>
                <graphic url="prosa/Associacoes_3.jpg"/>
        </facsimile>
        <text type="orig" corresp="#W292">
                <body>
                        <div>
                                <pb/>
                                <head>“Associações secretas”</head>
                                <p rend="indent-first">Estreou-se a Assembleia Nacional, do ponto de
                                        vista legislativo, com a apresentação, por um deputado, de
                                        um projecto de lei sobre "associações secretas". De tal
                                        ordem é o projecto, tanto em natureza como em conteudo, que
                                        não há que felicitar o actual Parlamento por lhe ter sido
                                        dada essa estreia. Antes que dizer-lhe <hi rend="italic"
                                                >Absit omen!</hi>, ou seja, em português, <hi
                                                rend="italic">Longe vá o agoiro!</hi>
                                </p>
                                <p rend="indent-first">Apresentou o projecto o Sr. <rs type="name"
                                                key="P648">José Cabral</rs>, que, se não é
                                        dominicano, deveria sê-lo, de tal modo o seu trabalho se
                                        integra, em natureza, como em conteudo, nas melhores
                                        tradições dos Inquisidores. O projecto, que todos terão lido
                                        nos jornais, estabelece varias e fortes sanções (com
                                        excepção da pena de morte) para todos quantos pertençam ao
                                        que o seu autor chama "associações secretas, sejam quais
                                        forem os seus fins e organização".</p>
                                <p rend="indent-first">Dada a latitude desta definição, e
                                        considerando que por "associação" se entende um agrupamento
                                        de homens, ligados por um fim comum, e que por "secreto" se
                                        entende o que, pelo menos parcialmente, se não faz á vista
                                        do publico, ou, feito, se não torna inteiramente publico,
                                        posso, desde já, denunciar ao Sr. <rs type="name" key="P648"
                                                >José Cabral</rs> uma associação secreta — o
                                        Conselho de ministros. De resto, tudo quanto de serio ou de
                                        importante se faz em reunião neste mundo, faz-se
                                        secretamente. Se não reunem em publico os Conselhos de
                                        ministros, também não o fazem as direcções dos partidos
                                        politicos, as tenebrosas figuras que orientam os clubes
                                        desportivos ou os sinistros comunistas que formam os
                                        conselhos de administração das companhias comerciais e
                                        industriais.</p>
                                <p rend="indent-first">Embora uma interpretação desta ordem
                                        legitimamente se extraia do frasear pouco nacionalista do
                                        sr. <rs type="name" key="P648">José Cabral</rs>, creio,
                                        tanto porque assim deve ser, como pelos encomios com que o
                                        projecto foi afagado pela imprensa pseudo-cristã, que as
                                        "associações secretas", que ele verdadeiramente visa, são
                                        aquelas que envolvem o que se chama "iniciação", e portanto
                                        o segredo especial a esta inherente.</p>
                                <p rend="indent-first">Ora no nosso país, caída ha muito em
                                        dormência a Ordem Templaria de Portugal, desaparecida a
                                        Carbonaria — formada para fins transitorios, que se
                                        realizaram —, não existem, suponho, áparte uma outra
                                        possivel loja martinista ou semelhante, mais do que duas
                                        "associações secretas" dessa especie. Uma é a Maçonaria, a
                                        outra essa curiosa organização que, em um dos seus ramos,
                                        usa o nome profano de Companhia de Jesus, exactamente como,
                                        na Maçonaria, a Ordem de Heredom e Kilwinning usa o nome
                                        profano de Real Ordem da Escossia.</p>
                                <p rend="indent-first">Dos chamados jesuítas não tratarei, e por
                                        três motivos dos quais calarei o primeiro. Os outros dois
                                        são: que não creio, por mais razões do que uma, que eles
                                        corram risco de, aprovado que fosse o projecto, lhes serem
                                        aplicadas as suas sanções; e que não creio por uma razão só,
                                        que o Sr. <rs type="name" key="P648">José Cabral</rs> tenha
                                        pretendido que tal aplicação se fizesse. Presumo pois que o
                                        projecto de lei do urgente deputado se dirija, total ou
                                        principalmente, contra a Ordem Maçonica. Como tal o
                                        examinarei.</p>
                                <p rend="indent-first">Não faço, creio, ofensa ao Sr. <rs
                                                type="name" key="P648">José Cabral</rs> em supor
                                        que, como a maioria dos anti-maçons, o autor deste projecto
                                        é totalmente desconhecedor do assunto Maçonaria. O que sabe
                                        dele é até, porventura, pior que nada, pois, naturalmente,
                                        terá nutrido o seu anti-maçonismo da leitura da Imprensa
                                        chamada católica, onde, até nas coisas mais elementares na
                                        matéria, erros se acumulam sobre erros, e aos erros se
                                        junta, com a má-vontade, a mentira e a calunia, senhoras
                                        suas filhas. Não creio que o Sr. <rs type="name" key="P648"
                                                >José Cabral</rs> conviva habitualmente com os
                                        livros de <rs type="name" key="P627">Findel</rs>, <rs
                                                type="name" key="P628">Kloss</rs> ou <rs type="name"
                                                key="P629">Gould</rs>, ou que passe as suas horas de
                                        ocio na leitura atenta da <hi rend="italic">Ars Quatuor
                                                Coronatorum</hi> ou das publicações da Grande Loja
                                        de Iowa. Duvido, até, que o Sr. <rs type="name" key="P648"
                                                >José Cabral</rs> tenha grande conhecimento da
                                        literatura anti-maçónica — <rs type="name" key="P630"
                                                >Barruel</rs> ou <rs type="name" key="P631"
                                                >Robinson</rs>, ou <rs type="name" key="P632"
                                                >Eckert</rs> — tão admiravel, aliás, do ponto de
                                        vista humoristico. Nem terá tido porventura noção, sequer de
                                        ouvido, do artigo celebre do Padre <rs type="name"
                                                key="P633">Hermann Grüber</rs> na <rs type="title">
                                                <hi rend="italic">Catholic Encyclopaedia</hi>
                                        </rs> , artigo citado com elogio em livros maçónicos, e em
                                        que o douto jesuita por pouco não defende a Maçonaria.</p>
                                <p rend="indent-first">Ora se o sr. <rs type="name" key="P648">José
                                                Cabral</rs> está nesse estado de trevas com respeito
                                        á natureza, fins e organização da Ordem Maçonica, suponho
                                        que em igual condição estejam muitos dos outros membros da
                                        Assembleia Nacional, com a diferença de que se não
                                        propuseram legislar sobre materia que ignoram. Sendo assim,
                                        nem o deputado apresentante, nem os seus colegas de
                                        assembleia, estarão, talvez, em estado de medir claramente
                                        as consequências nacionais, internas e <hi rend="italic"
                                                >sobretudo externas</hi>, que adviriam da aprovação
                                        do projecto. Como conheço o assunto suficientemente para
                                        saber de antemão, e com certeza, quais seriam essas
                                        consequencias, vou fazer patrioticamente presente da minha
                                        ciencia ao Sr. <rs type="name" key="P648">José Cabral</rs> e
                                        á Assembleia Legislativa de que é ornamento.</p>
                                <p rend="indent-first">Começo por uma referencia pessoal, que cuido,
                                        por necessária, não dever evitar. Não sou maçon, nem
                                        pertenço a qualquer outra Ordem semelhante ou diferente. Não
                                        sou porém anti-maçon, pois o que sei do assunto me leva a
                                        ter uma ideia absolutamente favoravel da Ordem Maçonica. A
                                        estas duas circunstancias, que em certo modo me habilitam a
                                        poder ser imparcial na materia, acresce a de que, por
                                        virtude de certos estudos meus, cuja natureza confina com a
                                        parte oculta da Maçonaria — parte que nada tem de politico
                                        ou social —, fui necessariamente levado a estudar também
                                        esse assunto, assunto muito belo, mas muito dificil,
                                        sobretudo para quem o estuda de fóra. Tendo eu, porém, certa
                                        preparação, cuja natureza me não proponho indicar, pude ir,
                                        embora lentamente, compreendendo o que lia e sabendo meditar
                                        o que compreendia. Posso hoje dizer, sem que use de excesso
                                        de vaidade, que pouca gente haverá, fóra da Maçonaria, aqui
                                        ou em qualquer outra parte, que tanto tenha conseguido
                                        entranhar-se na alma daquela vida, e portanto, e
                                        derivadamente, nos seus aspectos por assim dizer
                                        externos.</p>
                                <p rend="indent-first">Se falo de mim, e deste modo, é para que o
                                        Sr. <rs type="name" key="P648">José Cabral</rs> e os seus
                                        colegas legisladores saibam perfeitamente quem lhes está
                                        falando, e que <pb/>o que vão ler, se quizerem, é escrito
                                        por quem sabe o que está escrevendo. Não que o que vou dizer
                                        exija profundos conhecimentos maçonicos: é materia puramente
                                        de superficie, da vida externa da Ordem. Exige porém
                                        conhecimentos, e não ignorancias, fantasias ou mentiras.</p>
                                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                                <p rend="indent-first">Começo a valer. Creio não errar ao presumir
                                        que o sr. <rs type="name" key="P648">José Cabral</rs> supõe
                                        que a Maçonaria é uma associação secreta. Não é. A maçonaria
                                        é uma <hi rend="italic">Ordem secreta</hi>, ou, com plena
                                        propriedade, uma <hi>Ordem iniciatica</hi>. O sr. <rs
                                                type="name" key="P648">José Cabral</rs> não sabe,
                                        provavelmente, em que consiste a diferença. Pois o mal é
                                        esse — não sabe. Nesse ponto, se não sabe, terá que
                                        continuar a não saber. De mim, pelo menos, não receberá a
                                        luz. Forneço-lhe, em todo o caso, uma especie de meia-luz,
                                        qualquer coisa como a «treva visivel» de certo grande
                                        ritual. Vou insinuar-lhe o que é essa diferença por o que em
                                        linguagem maçonica se chama «termos de substituição».</p>
                                <p rend="indent-first">A Ordem Maçonica é secreta por uma razão
                                        indirecta e derivada — a mesma razão por que eram secretos
                                        os Misterios antigos, incluindo os dos cristãos, que se
                                        reuniam em segredo, para louvar a Deus, em o que hoje se
                                        chamariam Lojas ou Capitulos, e que, para se distinguir dos
                                        profanos, tinham formulas de reconhecimento — toques, ou
                                        palavras de passe, ou o que quer que fosse. Por esse motivo
                                        os romanos lhes chamavam ateus, inimigos da sociedade e
                                        inimigos do Imperio — precisamente os mesmos termos com que
                                        hoje os maçons são brindados pelos sequazes da Igreja
                                        Romana, filha, talvez ilegitima, daquela maçonaria
                                        remota.</p>
                                <p rend="indent-first">Feito assim o meu pequeno presente de
                                        meia-luz, entro directamente no que verdadeiramente
                                        interessa — as consequencias que adviriam, para o país, da
                                        aprovação do projecto de lei do sr. <rs type="name"
                                                key="P648">José Cabral</rs>. Tratarei primeiro das
                                        consequencias internas.</p>
                                <p rend="indent-first">A primeira consequencia seria esta — coisa
                                        nenhuma. Se o sr. <rs type="name" key="P648">José
                                                Cabral</rs> cuida que ele, ou a Assembleia Nacional,
                                        ou o Governo, o quem quer que seja, pode extinguir o Grande
                                        Oriente Lusitano, fique desde já desenganado. As Ordens
                                        Iniciaticas estão defendidas, <hi rend="italic">ab origine
                                                symboli</hi>, por condições e forças muito
                                        especiais, que as tornam indestrutiveis de fóra. Não me
                                        proponho explicar o que sejam essas forças e condições:
                                        basta que indique a sua existencia.</p>
                                <p rend="indent-first">De resto, têm os srs. Deputados a prova
                                        prática em o que tem sucedido noutros países, onde se tem
                                        pretendido suprimir as Obediencias maçonicas. Ponho de parte
                                        o caso da Russia, porque não sei concretamente o que ali se
                                        passou: sei apenas que os Sovietes, como todo o comunismo
                                        são violentamente anti-maçonicos e que perseguiram a
                                        Maçonaria; e tambem sei que pouco teriam que perseguir, pois
                                        na Russia quasi não havia Maçonaria. Considerarei os casos a
                                        Italia, da Espanha e da Alemanha.</p>
                                <p rend="indent-first">
                                        <rs type="name" key="P579">Mussolini</rs> procedeu contra a
                                        Maçonaria, isto é, contra o Grande Oriente de Italia, mais
                                        ou menos nos termos pagãos do projecto do sr. <rs
                                                type="name" key="P648">José Cabral</rs>. Não sei se
                                        perseguiu muita gente, nem me importa saber. O que sei, de
                                        ciencia certa, é que o Grande Oriente de Italia é um
                                        daqueles mortos que continuam de perfeita saude. Mantém-se,
                                        concentra-se, tem se depurado, e lá está á espera; se tem em
                                        que esperar é outro assunto. O camartelo do <rs type="name"
                                                key="P579">Duce</rs> pode destruir o edificio do
                                        comunismo italiano; não tem força para abater colunas
                                        simbolicas, vasadas num metal que procede da Alquimia.</p>
                                <p rend="indent-first">
                                        <rs type="name" key="P634">Primo de Rivera</rs> procedeu
                                        mais brandamente, conforme a sua indole fidalga, contra a
                                        Maçonaria espanhola. Tambem sei ao certo qual foi o
                                        resultado — o grande desenvolvimento, numerico como
                                        politico, da Maçonaria em Espanha. Não sei se alguns
                                        fenômenos secundarios, como, por exemplo, a queda da
                                        Monarquia, teriam qualquer relação com esse facto.</p>
                                <p rend="indent-first">
                                        <rs type="name" key="P635">Hitler</rs>, depois de ser ter
                                        apoiado nas três Grandes Lojas cristãs da Prussia, procedeu
                                        segundo o seu admiravel costume ariano de morder a mão que
                                        lhe dera de comer. Deixou em paz as outras Grandes Lojas —
                                        as que o não tinha apoiado nem eram cristãs — e, por
                                        intermedio de um tal <rs type="name" key="P636"
                                        >Goering</rs>, intimou aquelas três a disolverem-se. Elas
                                        disseram que sim — aos Goerings diz-se sempre que sim — e
                                        continuaram a existir. Por coincidencia, foi depois de se
                                        tomar essa medida que começaram a surgir cisões e outras
                                        dificuldades a dentro do partido nazi. A historia, como o
                                        sr. <rs type="name" key="P648">José Cabral</rs> deve saber,
                                        tem muitas destas coincidencias.</p>
                                <p rend="indent-first">Como tenho estado a apresentar razoes e
                                        factos até certo ponto desanimadores para o sr. <rs
                                                type="name" key="P648">José Cabral</rs>, vou desde
                                        já animá-lo com a indicação de um resultado certo, positivo,
                                        que adviria da aprovação do seu projecto. Resultaria dele —
                                        alegre-se o dominicano! — um grande numero de perseguições a
                                        oficiais do Exercito e da Armada e a funcionarios publicos.
                                        Perderiam os seus lugares os que não quisessem ter a
                                        indignidade de repudiar a sua Ordem.</p>
                                <p rend="indent-first">Resultaria, por tanto, a miseria para as suas
                                        familias, onde é possivel — e isto é que é grave — que se
                                        encontrassem pessoas devotas de <rs type="name" key="P637"
                                                >Santa Teresinha do Menino Jesus</rs>, personagem
                                        que ocupa, na atual mitologia portuguesa, um lugar pouco
                                        acima de Deus. Resolver-se-ia, é certo, no estilo inesperado
                                        do <hi rend="italic">roulement</hi> que não rola, o problema
                                        do desemprego — para aqueles actuais desempregados bem
                                        entendido, que têm por Grão Mestre Adjunto o sr. Conselheiro
                                                <rs type="name" key="P638">João de Azevedo
                                                Coutinho</rs>.</p>
                                <p rend="indent-first">Seriam essas as consequencias internas da
                                        aprovação do projecto: dois zeros — um para o efeito
                                        anti-maçonico da lei, outro para a barriga de muita gente.
                                        Seriam essas as consequencias internas. Vou tratar agora das
                                        consequencias que adviriam da aprovação do projecto para a
                                        vida e o credito de Portugal no estrangeiro. Esse aspecto da
                                        questão, esse resultado, não só possivel mas até certo,
                                        creio bem que não ocorreu ao sr. <rs type="name" key="P648"
                                                >José Cabral</rs>. Presto homenagem — e a serio — ao
                                        seu patriotismo, embora lamente que seja um patriotismo tam
                                        analfabeto.</p>
                                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                                <p rend="indent-first">Existem hoje em actividade, em todo o mundo,
                                        cerca de seis milhões de maçons, dos quais cerca de quatro
                                        milhões nos Estados Unidos e cerca de um milhão sob as
                                        diversas Obediencias independentes britanicas. Assim,
                                        cinco-sextos dos maçons hoje em actividade são maçons de
                                        fala inglesa. O milhão restante, ou conta parecida, acha-se
                                        repartido pelas varias Grandes Obediencias dos outros países
                                        do mundo, das quais a mais importante e influente é talvez o
                                        Grande Oriente da França.</p>
                                <p rend="indent-first">As Obediencias maçonicas são potencias
                                        autonomas e independentes, pois não ha governo central da
                                        Maçonaria, que é por isso menos «internacional» que a Igreja
                                        Romana. Ha Obediencias Maçonicas que poucas relações têm
                                        entre si; ha até Obediencias que estão de relações suspensas
                                        ou cortadas. Dou dois exemplos. A Grande Loja de Inglaterra
                                        cortou em 1877, por um motivo tecnico, as relações, que
                                        ainda não reatou, com o Grande Oriente da França. A mesma
                                        Grande Loja cortou, em 1933, as relações com a Grande Loja
                                        das Filipinas, em virtude de divergencias — cuja natureza
                                        não sei mas presumo — quanto á maneira de desenvolver a
                                        Maçonaria na China.</p>
                                <p rend="indent-first">Assim a Maçonaria necessariamente toma
                                        aspectos diferentes — politicos, sociais e até rituais — de
                                        país para país, e até, a dentro do mesmo país, de Obediencia
                                        para Obediencia, se houver mais que uma. Dou um exemplo. Ha
                                        em França três Obediencias independentes — o Grande Oriente
                                        de França, a Grande Loja de França (prolongada
                                        capitularmente pelo Supremo Conselho do Grau 33) e a Grande
                                        Loja Regular, Nacional e Independente para França e suas
                                        colonias. O Grande Oriente é acentuadamente radical e
                                        anti-religioso; a Grande Loja limita-se a ser liberal e
                                        anti-clerical; a Grande Loja Nacional não tem politica
                                        nenhuma. Dou outro exemplo. O Grande Oriente de França tem
                                        uma grande influencia politica, mas, excepto através dessa,
                                        pouca influencia social. A Grande Loja de Inglaterra não se
                                        preocupa com politica mas a sua influencia social é
                                        enorme.</p>
                                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                                <p rend="indent-first">Conquanto, porém, a Maçonaria esteja assim
                                        materialmente dividida, pode considerar-se como unida
                                        espiritualmente. O espirito dos rituais, e sobretudo o dos
                                        Graus Simbolicos (nos quais, e sobretudo no Grau de Mestre,
                                        está já, para quem saiba ver ou sentir, a Maçonaria
                                        inteira), é o mesmo em toda a parte, por muitas que sejam as
                                        divergencias verbais e rituais entre graus identicos,
                                        trabalhados por Obediencias diferentes. Em palavras mais
                                        perspicuas, mas necessariamente menos claras: quem tiver as
                                        chaves hermeticas em qualquer forma de um ritual encontrará,
                                        sob mais ou menos véus, as mesmas fechaduras.</p>
                                <p rend="indent-first">Resulta desta comunidade de espirito
                                        profundo, deste intimo e secreto laço fraternal, que ninguem
                                        quebrou nem pode quebrar, que uma Obediencia, ainda que
                                        tenha poucas ou nenhumas relações com outra não vê todavia
                                        com indiferença o ser esta atacada por profanos. Os maçons
                                        da Grande Loja de Inglaterra não têm, como disse, relações
                                        com os do Grande Oriente de França. Quando, porém,
                                        recentemente surgiu em França, a proposito dos casos <rs
                                                type="name" key="P639">Stavisky</rs> e <rs
                                                type="name" key="P640">Prince</rs>, uma campanha
                                        anti-maçonica, de origem aliás ultra-suspeita, a vaga
                                        simpatia, que potencialmente se estava formando em
                                        Inglaterra pelos conservadores que atacavam o governo
                                        francês, desapareceu imediatamente. O <rs type="periodical"
                                                key="J97">
                                                <hi rend="italic">Times</hi>
                                        </rs>, conservador mas acentuadamente maçonico, relatou as
                                        manifestações contra o governo francês com uma antipatia que
                                        roçou pela deturpação de factos. E ha muitos casos
                                        semelhantes, como o de certo escritor maçonico inglês, que
                                        em seus livros constantemente ataca o Grande Oriente de
                                        França, muda completamente de atitude ao responder a uma
                                        escritora inglesa anti-maçonica, <pb/>que afinal dissera
                                        pouco mais ou menos o que ele havia sempre dito.</p>
                                <p rend="indent-first">Nisto tudo, que serviu de exemplos, trata-se
                                        de coisas de pouca monta, simples campanhas de jornal, e por
                                        certo de atitudes espontaneas e individuais da parte dos
                                        maçons que as tomaram. Quando porém se trate de factos
                                        maçonicamente graves, como seja a tentativa, por um governo,
                                        de suprimir ou perseguir uma Obediencia maçonica, já a acção
                                        dos maçons não é tão individual e isolada, nem se resume a
                                        uma maior ou menor antipatia jornalistica. Provam-no
                                        diversas complicações, de origem aparentemente desconhecida,
                                        que encontrou em paises estrangeiros o governo de <rs
                                                type="name" key="P634">Primo de Rivera</rs>, e que
                                        encontraram, e ainda encontram, os governos da Italia y da
                                        Alemanha. Esses, porém, são paises grandes e fortes, com
                                        recursos, de varia ordem, que em certo modo podem
                                        contrabalançar aquelas oposições. Vem mais a proposito citar
                                        o caso de um país que não é grande nem influente na politica
                                        europeia em geral. Refiro-me á Hungria e ao que se passou
                                        com o celebre emprestimo americano.</p>
                                <p rend="indent-first">Aqui ha anos, pouco depois da guerra, o
                                        governo hungaro decretou a supressão da Maçonaria no seu
                                        territorio. Pouco depois negociava um emprestimo nos Estados
                                        Unidos. Estava o emprestimo praticamente feito quando veio
                                        da America a indicação final de que ele não seria concedido
                                        se não se restabelecessem «certas instituições legitimas». O
                                        governo hungaro percebeu e viu-se obrigado a entrar em
                                        transacções com o Grão Mestre; disse-lhe que autorizava a
                                        reabertura das Lojas, com a condição (que parece do sr. <rs
                                                type="name" key="P648">José Cabral</rs>) de que
                                        nelas pudessem assistir profanos. É escusado dizer que o
                                        Grão Mestre recusou. O governo manteve portanto a
                                        «suspensão» das Lojas... e o emprestimo não se fez. Ora isto
                                        sucedeu com a Maçonaria americana, que não faz propriamente
                                        politica nem mantem relações muito intensas com as
                                        Obediencias europeias á excepção das britanicas. Tratava-se,
                                        porém, de uma grande injuria á Maçonaria, e o resultado foi
                                        o que se vê.</p>
                                <p rend="indent-first">Não venha o sr. <rs type="name" key="P648"
                                                >José Cabral</rs> dizer-me que não precisamos de
                                        emprestimo do estrangeiro. Nem só de emprestimos vive o
                                        país. Precisa, por exemplo, de colonias, sobretudo das que
                                        ainda tem. E precisa de muitas outras coisas, incluindo o
                                        não incorrer na hostilidade activa dos cinco e tal milhões
                                        de maçons que, por apoliticos, ainda nos não têm
                                        hostilizado.</p>
                                <p rend="indent-first">Creio que disse o suficiente para que o sr.
                                                <rs type="name" key="P648">José Cabral</rs> e os
                                        outros srs. deputados compreendam perfeitamente qual pode e
                                        deve ser o alcance da aprovação deste projecto na vida e no
                                        credito de Portugal. Antes de acabar, porém, quero dar-lhes
                                        uma pequena amostra da especie de gente em cuja antipatia
                                        activa incorreriamos.</p>
                                <p rend="indent-first">Tomarei para exemplo a Grande Loja Unida de
                                        Inglaterra, não só pela importancia que para nós têm as
                                        nossas relações com aquele país, mas tambem porque qualquer
                                        acção dessa Grande Loja — a Loja-Mãi do Universo, com cêrca
                                        de 450.000 maçons em actividade — arrasta consigo todos os
                                        maçons de fala inglesa e todas as Obediencias dos paises
                                        protestantes. Do resto da Maçonaria não é preciso falar.</p>
                                <p rend="indent-first">São maçons, sob a obediencia da Grande Loja
                                        de Inglaterra, três filhos do Rei — o principe de Gales,
                                        Grão Mestre Provincial de Surrey, o duque de York, Grão
                                        Mestre Provincial de Middlesex, e o duque de Kent, antigo
                                        Primeiro Grande Vigilante. É maçon o genro do rei, conde de
                                        Harewood, Grão Mestre Provincial de West Yorkshire. São
                                        maçons o tio do rei, duque de Connaught, Grão Mestre da
                                        Maçonaria inglesa, e seu filho, o principe Artur de
                                        Connaught, Grão Mestre Provincial de Berkshire. São maçons,
                                        em sua maioria, os fidalgos ingleses, sobretudo os de antiga
                                        linhagem. São maçons; em grande numero, os prelados e
                                        sacerdotes da Igreja de Inglaterra, o clero mais
                                        profundamente culto de todo o mundo, a Igreja protestante
                                        que mais perto está, em dogma e ritual, da Igreja de Roma.
                                        Não prossigo porque já basta... Lembro todavia que os três
                                        grandes jornais conservadores ingleses — o <rs
                                                type="periodical" key="J97">
                                                <hi rend="italic">Times</hi>
                                        </rs>, o <rs type="periodical" key="J98">
                                                <hi rend="italic">Sunday Times</hi>
                                        </rs> e o <rs type="periodical" key="J99">
                                                <hi rend="italic">Daily Telegraph</hi>
                                        </rs> — são ao mesmo tempo maçonicos...</p>
                                <p rend="indent-first">Acabei. Convém, porém, não acabar ainda.
                                        Provei neste artigo que o projecto de lei do sr. <rs
                                                type="name" key="P648">José Cabral</rs>, além do
                                        produto da mais completa ignorancia do assunto, seria, se
                                        fosse aprovado: primeiro, inutil e improficuo; segundo,
                                        injusto e cruel; terceiro, um maleficio para o país na sua
                                        vida internacional. Não considerei, porque não tinha que
                                        considerar, se a Maçonaria merece o mau conceito em que
                                        evidentemente a tem o sr. <rs type="name" key="P648">José
                                                Cabral</rs> e outros que nada sabem da materia. Esse
                                        ponto estava fóra da linha do meu argumento. Como, porém, a
                                        maioria da gente não sabe raciocinar, pode alguem supôr que
                                        me esquivei a esse ponto. Vou por isso tratar dele embora
                                        protestando contra mim mesmo. Quem sofre com isso é o
                                        leitor.</p>
                                <p rend="indent-first">A Maçonaria compõe-se de três elementos: o
                                        elemento iniciatico, pelo qual é secreta; o elemento
                                        fraternal; e o elemento a que chamarei humano — isto é, o
                                        que resulta de ela ser composta por diversas especies de
                                        homens, de diferentes graus de inteligencia e cultura, e o
                                        que resulta de ela existir em muitos países, sujeita
                                        portanto a diversas circunstancias de meio e de momento
                                        historico, perante as quais, de país para país e de época
                                        para época, reage, quanto a atitude social,
                                        diferentemente.</p>
                                <p rend="indent-first">Nos primeiros dois elementos, onde reside
                                        essencialmente o espirito maçonico, a Ordem é a mesma sempre
                                        e em todo o mundo. No terceiro, a Maçonaria — como aliás
                                        qualquer instituição humana, secreta ou não — apresenta
                                        diferentes aspectos, conforme a mentalidade de maçons
                                        individuais, e conforme circunstancias de meio e momento
                                        historico, de que ela não tem culpa.</p>
                                <p rend="indent-first">Neste terceiro ponto de vista, toda a
                                        Maçonaria gira, porém, em torno de uma só idéa — a
                                        tolerancia; isto é, o não impôr a alguem dogma nenhum,
                                        deixando-o pensar como entender. Por isso a Maçonaria não
                                        tem uma doutrina. Tudo quanto se chama «doutrina maçonica»
                                        são opiniões individuais de maçons, quer sobre a Ordem em si
                                        mesma, quer sobre as suas relações com o mundo profano. São
                                        divertidissimas: vão desde o panteismo naturalista de <rs
                                                type="name" key="P641">Oswald Wirth</rs> até ao
                                        misticismo cristão de <rs type="name" key="P642">Arthur
                                                Edward Waite</rs>, ambos eles tentando converter em
                                        doutrina o espirito da Ordem. As suas afirmações, porém, são
                                        simplesmente suas; a Maçonaria nada tem com elas. Ora o
                                        primeiro erro dos anti-maçons consiste em tentar definir o
                                        espirito maçonico em geral pelas afirmações de maçons
                                        particulares, escolhidas ordinariamente com grande má
                                        fé.</p>
                                <p rend="indent-first">O segundo erro dos anti-maçons consiste em
                                        não querer ver que a Maçonaria, unida espiritualmente, está
                                        materialmente dividida, como já expliquei. A sua acção
                                        social varia de país para país, de momento historico para
                                        momento historico, em função das circunstancias do meio e da
                                        época, que afectam a Maçonaria como afectam toda a gente. A
                                        sua acção social varia, dentro do mesmo país, de Obediencia
                                        para Obediencia, onde houver mais que uma, em virtude de
                                        divergencias doutrinarias — as que provocaram a formação
                                        dessas Obediencias distintas, pois, a haver entre elas
                                        acordo em tudo, estariam unidas. Segue de aqui que nenhum
                                        acto politico ocasional de nenhuma Obediencia pode ser
                                        levado á conta da Maçonaria em geral, ou até dessa
                                        Obediencia em particular, pois pode provir, como em geral
                                        provém, de circunstancias politicas de momento, que a
                                        Maçonaria não criou.</p>
                                <p rend="indent-first">Resulta de tudo isto que todas as campanhas
                                        anti-maçonicas — baseadas nesta dupla confusão do particular
                                        com o geral e do ocasional com o permanente — estão
                                        absolutamente erradas, e que nada até hoje se provou em
                                        desabono da Maçonaria. Por esse criterio — o de avaliar uma
                                        instituição pelos seus actos ocasionais porventura
                                        infelizes, ou um homem por seus lapsos ou êrros ocasionais —
                                        que haveria neste mundo senão abominação? Quere o sr. <rs
                                                type="name" key="P648">José Cabral</rs> que se
                                        avaliem os papas por <rs type="name" key="P643">Rodrigo
                                                Borgia</rs>, assassino e incestuoso? Quere que se
                                        considere a Igreja de Roma perfeitamente definida, em seu
                                        intimo espirito pelas torturas dos Inquisidores
                                        (provenientes de um uso profano do tempo), ou pelos
                                        massacres dos albigenses e dos piemonteses? E contudo com
                                        muita mais razão se o poderia fazer, pois essas crueldades
                                        foram feitas com ordem ou com consentimento dos papas,
                                        obrigando assim, espiritualmente, a Igreja inteira.</p>
                                <p rend="indent-first">Sejamos, ao menos, justos. Se debitamos á
                                        Maçonaria em geral todos aqueles casos particulares,
                                        ponhamos-lhe a crédito, em contrapartida, os beneficios que
                                        dela temos recebido em iguais condições. Beijem-lhe os
                                        jesuitas as mãos, por lhes ter sido dado acolhimento e
                                        liberdade na Prusia, no seculo dezoito — quando, expulsos de
                                        toda a parte, os repudiava o proprio papa — pelo maçon
                                        Frederico II. Agradeçamos-lhe a vitoria de Waterloo, pois
                                        que <rs type="name" key="P422">Wellington</rs> e <rs
                                                type="name" key="P644">Blücher</rs> eram ambos
                                        maçons. Sejamos-lhe gratos por ter sido ela quem criou a
                                        base onde veio a assentar a futura vitoria dos Aliados — a
                                                <hi rend="italic">Entente Cordiale</hi>, obra do
                                        maçon <rs type="name" key="P645">Eduardo VII</rs>. Nem
                                        esqueçamos, finalmente, que devemos á Maçonaria a maior obra
                                        da literatura moderna — o <rs type="title">
                                                <hi rend="italic">Fausto</hi>
                                        </rs>, do maçon <rs type="name" key="P198">Goethe</rs>.</p>
                                <p rend="indent-first">Acabei de vez. Deixe o sr. <rs type="name"
                                                key="P648">José Cabral</rs> a Maçonaria aos maçons e
                                        aos que, embora o não sejam, viram, ainda que noutro Templo,
                                        a mesma Luz. Deixe a anti-maçonaria áqueles anti-maçons que
                                        são os legitimos descendentes intelectuais do celebre
                                        prégador que descobriu que <rs type="name" key="P646"
                                                >Herodes</rs> e <rs type="name" key="P489"
                                                >Pilatos</rs> eram Vigilantes de uma Loja de
                                        Jerusalem.</p>
                                <p rend="indent-first">Deixe isso tudo, e no proximo dia 13, se
                                        quiser, vamos juntos a Fátima. E calha bem porque será 13 de
                                        fevereiro — o aniversario daquela lei de <rs type="name"
                                                key="P647">João Franco</rs> que estabelecia a pena
                                        de morte para os crimes políticos.</p>
                                <signed rend="right">
                                        <rs type="name" key="FP" role="author" style="b">FERNANDO
                                                PESSOA</rs>
                                </signed>
                        </div>
                </body>
        </text>
        <text type="reg" corresp="#W292">
                <body>
                        <div>
                                <pb/>
                                <head>“Associações secretas”</head>
                                <p rend="indent-first">Estreou-se a Assembleia Nacional, do ponto de
                                        vista legislativo, com a apresentação, por um deputado, de
                                        um projeto de lei sobre "associações secretas". De tal ordem
                                        é o projeto, tanto em natureza como em conteúdo, que não há
                                        que felicitar o atual Parlamento por lhe ter sido dada essa
                                        estreia. Antes que dizer-lhe <hi rend="italic">Absit
                                                omen!</hi>, ou seja, em português, <hi rend="italic"
                                                >Longe vá o agoiro!</hi>
                                </p>
                                <p rend="indent-first">Apresentou o projeto o Sr. José Cabral, que,
                                        se não é dominicano, deveria sê-lo, de tal modo o seu
                                        trabalho se integra, em natureza, como em conteúdo, nas
                                        melhores tradições dos Inquisidores. O projeto, que todos
                                        terão lido nos jornais, estabelece várias e fortes sanções
                                        (com exceção da pena de morte) para todos quantos pertençam
                                        ao que o seu autor chama "associações secretas, sejam quais
                                        forem os seus fins e organização".</p>
                                <p rend="indent-first">Dada a latitude desta definição, e
                                        considerando que por "associação" se entende um agrupamento
                                        de homens, ligados por um fim comum, e que por "secreto" se
                                        entende o que, pelo menos parcialmente, se não faz à vista
                                        do público, ou, feito, se não torna inteiramente público,
                                        posso, desde já, denunciar ao Sr. José Cabral uma associação
                                        secreta — o Conselho de ministros. De resto, tudo quanto de
                                        sério ou de importante se faz em reunião neste mundo, faz-se
                                        secretamente. Se não reúnem em público os Conselhos de
                                        ministros, também não o fazem as direções dos partidos
                                        políticos, as tenebrosas figuras que orientam os clubes
                                        desportivos ou os sinistros comunistas que formam os
                                        conselhos de administração das companhias comerciais e
                                        industriais.</p>
                                <p rend="indent-first">Embora uma interpretação desta ordem
                                        legitimamente se extraia do frasear pouco nacionalista do
                                        sr. José Cabral, creio, tanto porque assim deve ser, como
                                        pelos encómios com que o projeto foi afagado pela imprensa
                                        pseudocristã, que as "associações secretas", que ele
                                        verdadeiramente visa, são aquelas que envolvem o que se
                                        chama "iniciação", e portanto o segredo especial a esta
                                        inerente.</p>
                                <p rend="indent-first">Ora no nosso país, caída há muito em
                                        dormência a Ordem Templária de Portugal, desaparecida a
                                        Carbonária — formada para fins transitórios, que se
                                        realizaram —, não existem, suponho, à parte uma outra
                                        possível loja martinista ou semelhante, mais do que duas
                                        "associações secretas" dessa espécie. Uma é a Maçonaria, a
                                        outra essa curiosa organização que, em um dos seus ramos,
                                        usa o nome profano de Companhia de Jesus, exatamente como,
                                        na Maçonaria, a Ordem de Heredom e Kilwinning usa o nome
                                        profano de Real Ordem da Escócia.</p>
                                <p rend="indent-first">Dos chamados jesuítas não tratarei, e por
                                        três motivos dos quais calarei o primeiro. Os outros dois
                                        são: que não creio, por mais razões do que uma, que eles
                                        corram risco de, aprovado que fosse o projeto, lhes serem
                                        aplicadas as suas sanções; e que não creio por uma razão só,
                                        que o Sr. José Cabral tenha pretendido que tal aplicação se
                                        fizesse. Presumo pois que o projeto de lei do urgente
                                        deputado se dirija, total ou principalmente, contra a Ordem
                                        Maçónica. Como tal o examinarei.</p>
                                <p rend="indent-first">Não faço, creio, ofensa ao Sr. José Cabral em
                                        supor que, como a maioria dos antimaçons, o autor deste
                                        projeto é totalmente desconhecedor do assunto Maçonaria. O
                                        que sabe dele é até, porventura, pior que nada, pois,
                                        naturalmente, terá nutrido o seu antimaçonismo da leitura da
                                        Imprensa chamada católica, onde, até nas coisas mais
                                        elementares na matéria, erros se acumulam sobre erros, e aos
                                        erros se junta, com a má vontade, a mentira e a calúnia,
                                        senhoras suas filhas. Não creio que o Sr. José Cabral
                                        conviva habitualmente com os livros de Findel, Kloss ou
                                        Gould, ou que passe as suas horas de ócio na leitura atenta
                                        da <hi rend="italic">Ars Quatuor Coronatorum</hi> ou das
                                        publicações da Grande Loja de Iowa. Duvido, até, que o Sr.
                                        José Cabral tenha grande conhecimento da literatura
                                        antimaçónica — Barruel ou Robinson, ou Eckert — tão
                                        admirável, aliás, do ponto de vista humorístico. Nem terá
                                        tido porventura noção, sequer de ouvido, do artigo célebre
                                        do Padre Hermann Grüber na <hi rend="italic">Catholic
                                                Encyclopaedia</hi> , artigo citado com elogio em
                                        livros maçónicos, e em que o douto jesuíta por pouco não
                                        defende a Maçonaria.</p>
                                <p rend="indent-first">Ora se o sr. José Cabral está nesse estado de
                                        trevas com respeito à natureza, fins e organização da Ordem
                                        Maçónica, suponho que em igual condição estejam muitos dos
                                        outros membros da Assembleia Nacional, com a diferença de
                                        que se não propuseram legislar sobre matéria que ignoram.
                                        Sendo assim, nem o deputado apresentante, nem os seus
                                        colegas de assembleia, estarão, talvez, em estado de medir
                                        claramente as consequências nacionais, internas e <hi
                                                rend="italic">sobretudo externas</hi>, que adviriam
                                        da aprovação do projeto. Como conheço o assunto
                                        suficientemente para saber de antemão, e com certeza, quais
                                        seriam essas consequências, vou fazer patrioticamente
                                        presente da minha ciência ao Sr. José Cabral e à Assembleia
                                        Legislativa de que é ornamento.</p>
                                <p rend="indent-first">Começo por uma referência pessoal, que cuido,
                                        por necessária, não dever evitar. Não sou maçom, nem
                                        pertenço a qualquer outra Ordem semelhante ou diferente. Não
                                        sou porém antimaçom, pois o que sei do assunto me leva a ter
                                        uma ideia absolutamente favorável da Ordem Maçónica. A estas
                                        duas circunstâncias, que em certo modo me habilitam a poder
                                        ser imparcial na matéria, acresce a de que, por virtude de
                                        certos estudos meus, cuja natureza confina com a parte
                                        oculta da Maçonaria — parte que nada tem de político ou
                                        social —, fui necessariamente levado a estudar também esse
                                        assunto, assunto muito belo, mas muito difícil, sobretudo
                                        para quem o estuda de fora. Tendo eu, porém, certa
                                        preparação, cuja natureza me não proponho indicar, pude ir,
                                        embora lentamente, compreendendo o que lia e sabendo meditar
                                        o que compreendia. Posso hoje dizer, sem que use de excesso
                                        de vaidade, que pouca gente haverá, fora da Maçonaria, aqui
                                        ou em qualquer outra parte, que tanto tenha conseguido
                                        entranhar-se na alma daquela vida, e portanto, e
                                        derivadamente, nos seus aspetos por assim dizer
                                        externos.</p>
                                <p rend="indent-first">Se falo de mim, e deste modo, é para que o
                                        Sr. José Cabral e os seus colegas legisladores saibam
                                        perfeitamente quem lhes está falando, e que <pb/>o que vão
                                        ler, se quiserem, é escrito por quem sabe o que está
                                        escrevendo. Não que o que vou dizer exija profundos
                                        conhecimentos maçónicos: é matéria puramente de superfície,
                                        da vida externa da Ordem. Exige porém conhecimentos, e não
                                        ignorâncias, fantasias ou mentiras.</p>
                                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                                <p rend="indent-first">Começo a valer. Creio não errar ao presumir
                                        que o sr. José Cabral supõe que a Maçonaria é uma associação
                                        secreta. Não é. A maçonaria é uma <hi rend="italic">Ordem
                                                secreta</hi>, ou, com plena propriedade, uma
                                                <hi>Ordem iniciática</hi>. O sr. José Cabral não
                                        sabe, provavelmente, em que consiste a diferença. Pois o mal
                                        é esse — não sabe. Nesse ponto, se não sabe, terá que
                                        continuar a não saber. De mim, pelo menos, não receberá a
                                        luz. Forneço-lhe, em todo o caso, uma espécie de meia-luz,
                                        qualquer coisa como a «treva visível» de certo grande
                                        ritual. Vou insinuar-lhe o que é essa diferença por o que em
                                        linguagem maçónica se chama «termos de substituição».</p>
                                <p rend="indent-first">A Ordem Maçónica é secreta por uma razão
                                        indireta e derivada — a mesma razão por que eram secretos os
                                        Mistérios antigos, incluindo os dos cristãos, que se reuniam
                                        em segredo, para louvar a Deus, em o que hoje se chamariam
                                        Lojas ou Capítulos, e que, para se distinguir dos profanos,
                                        tinham fórmulas de reconhecimento — toques, ou palavras de
                                        passe, ou o que quer que fosse. Por esse motivo os romanos
                                        lhes chamavam ateus, inimigos da sociedade e inimigos do
                                        Império — precisamente os mesmos termos com que hoje os
                                        maçons são brindados pelos sequazes da Igreja Romana, filha,
                                        talvez ilegítima, daquela maçonaria remota.</p>
                                <p rend="indent-first">Feito assim o meu pequeno presente de
                                        meia-luz, entro diretamente no que verdadeiramente interessa
                                        — as consequências que adviriam, para o país, da aprovação
                                        do projeto de lei do sr. José Cabral. Tratarei primeiro das
                                        consequências internas.</p>
                                <p rend="indent-first">A primeira consequência seria esta — coisa
                                        nenhuma. Se o sr. José Cabral cuida que ele, ou a Assembleia
                                        Nacional, ou o Governo, o quem quer que seja, pode extinguir
                                        o Grande Oriente Lusitano, fique desde já desenganado. As
                                        Ordens Iniciáticas estão defendidas, <hi rend="italic">ab
                                                origine symboli</hi>, por condições e forças muito
                                        especiais, que as tornam indestrutíveis de fora. Não me
                                        proponho explicar o que sejam essas forças e condições:
                                        basta que indique a sua existência.</p>
                                <p rend="indent-first">De resto, têm os srs. Deputados a prova
                                        prática em o que tem sucedido noutros países, onde se tem
                                        pretendido suprimir as Obediencias maçónicas. Ponho de parte
                                        o caso da Rússia, porque não sei concretamente o que ali se
                                        passou: sei apenas que os Sovietes, como todo o comunismo
                                        são violentamente antimaçónicos e que perseguiram a
                                        Maçonaria; e também sei que pouco teriam que perseguir, pois
                                        na Rússia quase não havia Maçonaria. Considerarei os casos a
                                        Italia, da Espanha e da Alemanha.</p>
                                <p rend="indent-first">Mussolini procedeu contra a Maçonaria, isto
                                        é, contra o Grande Oriente de Itália, mais ou menos nos
                                        termos pagãos do projeto do sr. José Cabral. Não sei se
                                        perseguiu muita gente, nem me importa saber. O que sei, de
                                        ciência certa, é que o Grande Oriente de Itália é um
                                        daqueles mortos que continuam de perfeita saúde. Mantém-se,
                                        concentra-se, tem-se depurado, e lá está à espera; se tem em
                                        que esperar é outro assunto. O camartelo do Duce pode
                                        destruir o edifício do comunismo italiano; não tem força
                                        para abater colunas simbólicas, vasadas num metal que
                                        procede da Alquimia.</p>
                                <p rend="indent-first">Primo de Rivera procedeu mais brandamente,
                                        conforme a sua índole fidalga, contra a Maçonaria espanhola.
                                        Também sei ao certo qual foi o resultado — o grande
                                        desenvolvimento, numérico como político, da Maçonaria em
                                        Espanha. Não sei se alguns fenómenos secundários, como, por
                                        exemplo, a queda da Monarquia, teriam qualquer relação com
                                        esse facto.</p>
                                <p rend="indent-first">Hitler, depois de ser ter apoiado nas três
                                        Grandes Lojas cristãs da Prussia, procedeu segundo o seu
                                        admirável costume ariano de morder a mão que lhe dera de
                                        comer. Deixou em paz as outras Grandes Lojas — as que o não
                                        tinha apoiado nem eram cristãs — e, por intermédio de um tal
                                        Goering, intimou aquelas três a dissolverem-se. Elas
                                        disseram que sim — aos Goerings diz-se sempre que sim — e
                                        continuaram a existir. Por coincidência, foi depois de se
                                        tomar essa medida que começaram a surgir cisões e outras
                                        dificuldades a dentro do partido nazi. A história, como o
                                        sr. José Cabral deve saber, tem muitas destas
                                        coincidências.</p>
                                <p rend="indent-first">Como tenho estado a apresentar razões e
                                        factos até certo ponto desanimadores para o sr. José Cabral,
                                        vou desde já animá-lo com a indicação de um resultado certo,
                                        positivo, que adviria da aprovação do seu projeto.
                                        Resultaria dele — alegre-se o dominicano! — um grande número
                                        de perseguições a oficiais do Exército e da Armada e a
                                        funcionários públicos. Perderiam os seus lugares os que não
                                        quisessem ter a indignidade de repudiar a sua Ordem.</p>
                                <p rend="indent-first">Resultaria, por tanto, a miséria para as suas
                                        famílias, onde é possível — e isto é que é grave — que se
                                        encontrassem pessoas devotas de Santa Teresinha do Menino
                                        Jesus, personagem que ocupa, na atual mitologia portuguesa,
                                        um lugar pouco acima de Deus. Resolver-se-ia, é certo, no
                                        estilo inesperado do <hi rend="italic">roulement</hi> que
                                        não rola, o problema do desemprego — para aqueles atuais
                                        desempregados bem entendido, que têm por Grão-Mestre Adjunto
                                        o sr. Conselheiro João de Azevedo Coutinho.</p>
                                <p rend="indent-first">Seriam essas as consequências internas da
                                        aprovação do projeto: dois zeros — um para o efeito
                                        antimaçónico da lei, outro para a barriga de muita gente.
                                        Seriam essas as consequências internas. Vou tratar agora das
                                        consequências que adviriam da aprovação do projeto para a
                                        vida e o crédito de Portugal no estrangeiro. Esse aspeto da
                                        questão, esse resultado, não só possível mas até certo,
                                        creio bem que não ocorreu ao sr. José Cabral. Presto
                                        homenagem — e a sério — ao seu patriotismo, embora lamente
                                        que seja um patriotismo tam analfabeto.</p>
                                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                                <p rend="indent-first">Existem hoje em atividade, em todo o mundo,
                                        cerca de seis milhões de maçons, dos quais cerca de quatro
                                        milhões nos Estados Unidos e cerca de um milhão sob as
                                        diversas Obediências independentes britânicas. Assim,
                                        cinco-sextos dos maçons hoje em atividade são maçons de fala
                                        inglesa. O milhão restante, ou conta parecida, acha-se
                                        repartido pelas várias Grandes Obediências dos outros países
                                        do mundo, das quais a mais importante e influente é talvez o
                                        Grande Oriente da França.</p>
                                <p rend="indent-first">As Obediências maçónicas são potências
                                        autónomas e independentes, pois não há governo central da
                                        Maçonaria, que é por isso menos «internacional» que a Igreja
                                        Romana. Há Obediências Maçónicas que poucas relações têm
                                        entre si; há até Obediências que estão de relações suspensas
                                        ou cortadas. Dou dois exemplos. A Grande Loja de Inglaterra
                                        cortou em 1877, por um motivo técnico, as relações, que
                                        ainda não reatou, com o Grande Oriente da França. A mesma
                                        Grande Loja cortou, em 1933, as relações com a Grande Loja
                                        das Filipinas, em virtude de divergências — cuja natureza
                                        não sei mas presumo — quanto à maneira de desenvolver a
                                        Maçonaria na China.</p>
                                <p rend="indent-first">Assim a Maçonaria necessariamente toma
                                        aspetos diferentes — políticos, sociais e até rituais — de
                                        país para país, e até, a dentro do mesmo país, de Obediência
                                        para Obediência, se houver mais que uma. Dou um exemplo. Há
                                        em França três Obediências independentes — o Grande Oriente
                                        de França, a Grande Loja de França (prolongada
                                        capitularmente pelo Supremo Conselho do Grau 33) e a Grande
                                        Loja Regular, Nacional e Independente para França e suas
                                        colónias. O Grande Oriente é acentuadamente radical e
                                        antirreligioso; a Grande Loja limita-se a ser liberal e
                                        anticlerical; a Grande Loja Nacional não tem política
                                        nenhuma. Dou outro exemplo. O Grande Oriente de França tem
                                        uma grande influência política, mas, exceto através dessa,
                                        pouca influência social. A Grande Loja de Inglaterra não se
                                        preocupa com política mas a sua influência social é
                                        enorme.</p>
                                <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
                                <p rend="indent-first">Conquanto, porém, a Maçonaria esteja assim
                                        materialmente dividida, pode considerar-se como unida
                                        espiritualmente. O espírito dos rituais, e sobretudo o dos
                                        Graus Simbólicos (nos quais, e sobretudo no Grau de Mestre,
                                        está já, para quem saiba ver ou sentir, a Maçonaria
                                        inteira), é o mesmo em toda a parte, por muitas que sejam as
                                        divergências verbais e rituais entre graus idênticos,
                                        trabalhados por Obediências diferentes. Em palavras mais
                                        perspícuas, mas necessariamente menos claras: quem tiver as
                                        chaves herméticas em qualquer forma de um ritual encontrará,
                                        sob mais ou menos véus, as mesmas fechaduras.</p>
                                <p rend="indent-first">Resulta desta comunidade de espírito
                                        profundo, deste íntimo e secreto laço fraternal, que ninguém
                                        quebrou nem pode quebrar, que uma Obediência, ainda que
                                        tenha poucas ou nenhumas relações com outra não vê todavia
                                        com indiferença o ser esta atacada por profanos. Os maçons
                                        da Grande Loja de Inglaterra não têm, como disse, relações
                                        com os do Grande Oriente de França. Quando, porém,
                                        recentemente surgiu em França, a propósito dos casos
                                        Stavisky e Prince, uma campanha antimaçónica, de origem
                                        aliás ultrassuspeita, a vaga simpatia, que potencialmente se
                                        estava formando em Inglaterra pelos conservadores que
                                        atacavam o governo francês, desapareceu imediatamente. O <hi
                                                rend="italic">Times</hi>, conservador mas
                                        acentuadamente maçónico, relatou as manifestações contra o
                                        governo francês com uma antipatia que roçou pela deturpação
                                        de factos. E há muitos casos semelhantes, como o de certo
                                        escritor maçónico inglês, que em seus livros constantemente
                                        ataca o Grande Oriente de França, muda completamente de
                                        atitude ao responder a uma escritora inglesa antimaçónica,
                                        <pb/>que afinal dissera pouco mais ou menos o que ele havia
                                        sempre dito.</p>
                                <p rend="indent-first">Nisto tudo, que serviu de exemplos, trata-se
                                        de coisas de pouca monta, simples campanhas de jornal, e por
                                        certo de atitudes espontâneas e individuais da parte dos
                                        maçons que as tomaram. Quando porém se trate de factos
                                        maçonicamente graves, como seja a tentativa, por um governo,
                                        de suprimir ou perseguir uma Obediência maçónica, já a ação
                                        dos maçons não é tão individual e isolada, nem se resume a
                                        uma maior ou menor antipatia jornalística. Provam-no
                                        diversas complicações, de origem aparentemente desconhecida,
                                        que encontrou em países estrangeiros o governo de Primo de
                                        Rivera, e que encontraram, e ainda encontram, os governos da
                                        Itália e da Alemanha. Esses, porém, são países grandes e
                                        fortes, com recursos, de vária ordem, que em certo modo
                                        podem contrabalançar aquelas oposições. Vem mais a propósito
                                        citar o caso de um país que não é grande nem influente na
                                        política europeia em geral. Refiro-me à Hungria e ao que se
                                        passou com o célebre empréstimo americano.</p>
                                <p rend="indent-first">Aqui há anos, pouco depois da guerra, o
                                        governo húngaro decretou a supressão da Maçonaria no seu
                                        território. Pouco depois negociava um empréstimo nos Estados
                                        Unidos. Estava o empréstimo praticamente feito quando veio
                                        da América a indicação final de que ele não seria concedido
                                        se não se restabelecessem «certas instituições legítimas». O
                                        governo húngaro percebeu e viu-se obrigado a entrar em
                                        transações com o Grão-Mestre; disse-lhe que autorizava a
                                        reabertura das Lojas, com a condição (que parece do sr. José
                                        Cabral) de que nelas pudessem assistir profanos. É escusado
                                        dizer que o Grão-Mestre recusou. O governo manteve portanto
                                        a «suspensão» das Lojas... e o empréstimo não se fez. Ora
                                        isto sucedeu com a Maçonaria americana, que não faz
                                        propriamente política nem mantém relações muito intensas com
                                        as Obediências europeias à exceção das britânicas.
                                        Tratava-se, porém, de uma grande injúria à Maçonaria, e o
                                        resultado foi o que se vê.</p>
                                <p rend="indent-first">Não venha o sr. José Cabral dizer-me que não
                                        precisamos de empréstimo do estrangeiro. Nem só de
                                        empréstimos vive o país. Precisa, por exemplo, de colónias,
                                        sobretudo das que ainda tem. E precisa de muitas outras
                                        coisas, incluindo o não incorrer na hostilidade ativa dos
                                        cinco e tal milhões de maçons que, por apolíticos, ainda nos
                                        não têm hostilizado.</p>
                                <p rend="indent-first">Creio que disse o suficiente para que o sr.
                                        José Cabral e os outros srs. deputados compreendam
                                        perfeitamente qual pode e deve ser o alcance da aprovação
                                        deste projeto na vida e no crédito de Portugal. Antes de
                                        acabar, porém, quero dar-lhes uma pequena amostra da espécie
                                        de gente em cuja antipatia ativa incorreríamos.</p>
                                <p rend="indent-first">Tomarei para exemplo a Grande Loja Unida de
                                        Inglaterra, não só pela importância que para nós têm as
                                        nossas relações com aquele país, mas também porque qualquer
                                        ação dessa Grande Loja — a Loja-Mãe do Universo, com cerca
                                        de 450.000 maçons em atividade — arrasta consigo todos os
                                        maçons de fala inglesa e todas as Obediências dos países
                                        protestantes. Do resto da Maçonaria não é preciso falar.</p>
                                <p rend="indent-first">São maçons, sob a obediência da Grande Loja
                                        de Inglaterra, três filhos do Rei — o príncipe de Gales,
                                        Grão-Mestre Provincial de Surrey, o duque de York,
                                        Grão-Mestre Provincial de Middlesex, e o duque de Kent,
                                        antigo Primeiro Grande Vigilante. É maçom o genro do rei,
                                        conde de Harewood, Grão-Mestre Provincial de West Yorkshire.
                                        São maçons o tio do rei, duque de Connaught, Grão-Mestre da
                                        Maçonaria inglesa, e seu filho, o príncipe Artur de
                                        Connaught, Grão-Mestre Provincial de Berkshire. São maçons,
                                        em sua maioria, os fidalgos ingleses, sobretudo os de antiga
                                        linhagem. São maçons; em grande número, os prelados e
                                        sacerdotes da Igreja de Inglaterra, o clero mais
                                        profundamente culto de todo o mundo, a Igreja protestante
                                        que mais perto está, em dogma e ritual, da Igreja de Roma.
                                        Não prossigo porque já basta... Lembro todavia que os três
                                        grandes jornais conservadores ingleses — o <hi rend="italic"
                                                >Times</hi>, o <hi rend="italic">Sunday Times</hi> e
                                        o <hi rend="italic">Daily Telegraph</hi> — são ao mesmo
                                        tempo maçónicos...</p>
                                <p rend="indent-first">Acabei. Convém, porém, não acabar ainda.
                                        Provei neste artigo que o projeto de lei do sr. José Cabral,
                                        além do produto da mais completa ignorância do assunto,
                                        seria, se fosse aprovado: primeiro, inútil e improfícuo;
                                        segundo, injusto e cruel; terceiro, um malefício para o país
                                        na sua vida internacional. Não considerei, porque não tinha
                                        que considerar, se a Maçonaria merece o mau conceito em que
                                        evidentemente a tem o sr. José Cabral e outros que nada
                                        sabem da matéria. Esse ponto estava fora da linha do meu
                                        argumento. Como, porém, a maioria da gente não sabe
                                        raciocinar, pode alguem supor que me esquivei a esse ponto.
                                        Vou por isso tratar dele embora protestando contra mim
                                        mesmo. Quem sofre com isso é o leitor.</p>
                                <p rend="indent-first">A Maçonaria compõe-se de três elementos: o
                                        elemento iniciático, pelo qual é secreta; o elemento
                                        fraternal; e o elemento a que chamarei humano — isto é, o
                                        que resulta de ela ser composta por diversas espécies de
                                        homens, de diferentes graus de inteligência e cultura, e o
                                        que resulta de ela existir em muitos países, sujeita
                                        portanto a diversas circunstâncias de meio e de momento
                                        histórico, perante as quais, de país para país e de época
                                        para época, reage, quanto a atitude social,
                                        diferentemente.</p>
                                <p rend="indent-first">Nos primeiros dois elementos, onde reside
                                        essencialmente o espírito maçónico, a Ordem é a mesma sempre
                                        e em todo o mundo. No terceiro, a Maçonaria — como aliás
                                        qualquer instituição humana, secreta ou não — apresenta
                                        diferentes aspetos, conforme a mentalidade de maçons
                                        individuais, e conforme circunstâncias de meio e momento
                                        histórico, de que ela não tem culpa.</p>
                                <p rend="indent-first">Neste terceiro ponto de vista, toda a
                                        Maçonaria gira, porém, em torno de uma só ideia — a
                                        tolerância; isto é, o não impor a alguém dogma nenhum,
                                        deixando-o pensar como entender. Por isso a Maçonaria não
                                        tem uma doutrina. Tudo quanto se chama «doutrina maçónica»
                                        são opiniões individuais de maçons, quer sobre a Ordem em si
                                        mesma, quer sobre as suas relações com o mundo profano. São
                                        divertidíssimas: vão desde o panteísmo naturalista de Oswald
                                        Wirth até ao misticismo cristão de Arthur Edward Waite,
                                        ambos eles tentando converter em doutrina o espírito da
                                        Ordem. As suas afirmações, porém, são simplesmente suas; a
                                        Maçonaria nada tem com elas. Ora o primeiro erro dos
                                        antimaçons consiste em tentar definir o espírito maçónico em
                                        geral pelas afirmações de maçons particulares, escolhidas
                                        ordinariamente com grande má fé.</p>
                                <p rend="indent-first">O segundo erro dos antimaçons consiste em não
                                        querer ver que a Maçonaria, unida espiritualmente, está
                                        materialmente dividida, como já expliquei. A sua ação social
                                        varia de país para país, de momento histórico para momento
                                        histórico, em função das circunstâncias do meio e da época,
                                        que afetam a Maçonaria como afetam toda a gente. A sua ação
                                        social varia, dentro do mesmo país, de Obediência para
                                        Obediência, onde houver mais que uma, em virtude de
                                        divergências doutrinárias — as que provocaram a formação
                                        dessas Obediências distintas, pois, a haver entre elas
                                        acordo em tudo, estariam unidas. Segue de aqui que nenhum
                                        ato político ocasional de nenhuma Obediência pode ser levado
                                        à conta da Maçonaria em geral, ou até dessa Obediência em
                                        particular, pois pode provir, como em geral provém, de
                                        circunstâncias políticas de momento, que a Maçonaria não
                                        criou.</p>
                                <p rend="indent-first">Resulta de tudo isto que todas as campanhas
                                        antimaçónicas — baseadas nesta dupla confusão do particular
                                        com o geral e do ocasional com o permanente — estão
                                        absolutamente erradas, e que nada até hoje se provou em
                                        desabono da Maçonaria. Por esse critério — o de avaliar uma
                                        instituição pelos seus atos ocasionais porventura infelizes,
                                        ou um homem por seus lapsos ou erros ocasionais — que
                                        haveria neste mundo senão abominação? Quer o sr. José Cabral
                                        que se avaliem os papas por Rodrigo Borgia, assassino e
                                        incestuoso? Quer que se considere a Igreja de Roma
                                        perfeitamente definida, em seu íntimo espírito pelas
                                        torturas dos Inquisidores (provenientes de um uso profano do
                                        tempo), ou pelos massacres dos albigenses e dos piemonteses?
                                        E contudo com muita mais razão se o poderia fazer, pois
                                        essas crueldades foram feitas com ordem ou com consentimento
                                        dos papas, obrigando assim, espiritualmente, a Igreja
                                        inteira.</p>
                                <p rend="indent-first">Sejamos, ao menos, justos. Se debitamos à
                                        Maçonaria em geral todos aqueles casos particulares,
                                        ponhamos-lhe a crédito, em contrapartida, os benefícios que
                                        dela temos recebido em iguais condições. Beijem-lhe os
                                        jesuítas as mãos, por lhes ter sido dado acolhimento e
                                        liberdade na Prússia, no século dezoito — quando, expulsos
                                        de toda a parte, os repudiava o próprio papa — pelo maçom
                                        Frederico II. Agradeçamos-lhe a vitória de Waterloo, pois
                                        que Wellington e Blücher eram ambos maçons. Sejamos-lhe
                                        gratos por ter sido ela quem criou a base onde veio a
                                        assentar a futura vitória dos Aliados — a <hi rend="italic"
                                                >Entente Cordiale</hi>, obra do maçom Eduardo VII.
                                        Nem esqueçamos, finalmente, que devemos à Maçonaria a maior
                                        obra da literatura moderna — o <hi rend="italic"
                                        >Fausto</hi>, do maçom Goethe.</p>
                                <p rend="indent-first">Acabei de vez. Deixe o sr. José Cabral a
                                        Maçonaria aos maçons e aos que, embora o não sejam, viram,
                                        ainda que noutro Templo, a mesma Luz. Deixe a antimaçonaria
                                        àqueles antimaçons que são os legítimos descendentes
                                        intelectuais do célebre pregador que descobriu que Herodes e
                                        Pilatos eram Vigilantes de uma Loja de Jerusalém.</p>
                                <p rend="indent-first">Deixe isso tudo, e no próximo dia 13, se
                                        quiser, vamos juntos a Fátima. E calha bem porque será 13 de
                                        fevereiro — o aniversário daquela lei de João Franco que
                                        estabelecia a pena de morte para os crimes políticos.</p>
                                <signed rend="right">FERNANDO PESSOA</signed>
                        </div>
                </body>
        </text>
</TEI>
