<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>“Prefácio” a <hi rend="italic">Acrónios</hi>, de Luís Pedro</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação, Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e Tradição
               (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2021</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Prefacio_Acronios.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="summary">Transcrição feita a partir do exemplar presente na Biblioteca da
               Casa Fernando Pessoa com a cota 8-426, em
               https://bibliotecaparticular.casafernandopessoa.pt/8-426.</note>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W319">“Prefácio” — Acrónios, de Luís Pedro</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Prefácio</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m">Acrónios</title>
                  <author><rs type="name" key="P703">Luís Pedro</rs></author>
                  <imprint>
                     <date when="1933">1933</date>
                     <pubPlace>Lisboa</pubPlace>
                     <publisher>U.P. Oficinas Gráficas</publisher>
                     <biblScope unit="page">5-8</biblScope>
                     <!-- UH: it is usually not the amount of pages
                     but their numbering that should be given here -->
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Pessoa_Prefacio_Acronios_1.jpg"/>
      <!-- UH: the image path "prosa/" was missing -->
      <graphic url="prosa/Pessoa_Prefacio_Acronios_2.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Prefacio_Acronios_3.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Prefacio_Acronios_4.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W319">
      <body>
         <pb n="5"/>
         <head>PREFACIO</head>
         <p rend="indent-first">O progresso da poesia, isto é, o das fórmas poeticas ― pois da mesma
            poesia, que é a verdade viva, não póde haver progresso, nem Homero foi ainda superado ―,
            obedece àquella dura lei a que todo o progresso obedece; em outras palavras, é um caso
            particular de um phenomeno geral. Designa-se por progresso a acquisição de uma coisa que
            é uma vantagem social tambem. É caso typico o da formação da Europa moderna: surgiu
            atravez da creação, diversa e colorida, <choice>
               <seg n="1">das</seg>
               <seg n="2" rend="right">de</seg>
            </choice>
            <!-- UH: such phenomena of handwritten margin notes
               are new in prose publications and will probably not be displayed correctly
            right now -->nacionalidades
            distinctas; resultou na perda do influxo romano e do uso universal da lingua latina,
            pelos quaes as nações de Europa tinham naturalmente a fraternidade que hoje se busca em
            vão, porque artificialmente.</p>
         <p rend="indent-first">As fórmas poeticas, a dentro da nossa civilização ― isto é, da
            Grecia até nós ―, atravessaram trez estadios distinctos: o estadio quantitativo, da
            poesia grega e latina, em que o rhythmo se fundava na quantidade das syllabas,
            pressuppondo e exigindo uma exactidão e musicalidade de dicção e pronuncia que hoje nem
            sequer concebemos; o estadio <choice>
               <seg n="1">syllabico</seg>
               <seg n="2" rend="right">accentual</seg>
            </choice>, em que o numero das syllabas no verso, a accentuação, e artificios como a
            rima e a strophe rimada faziam por compensar a perda da antiga precisão quantitativa; o
            estadio rhythmico, em que não se cura de quanto seja regra, ou o pareça, mas se reduz a
            poesia, tamsòmente, a uma prosa com pausas artificiaes, isto é, independentes das que
            são naturaes em todo o discurso e nelle se indicam pela pontuação.</p>
         <pb n="6"/>
         <p rend="indent-first">Cada estadio, ou, antes, cada fórma pela qual cada estadio se
            distingue, tem, como tudo, vantagens e desvantagens. A poesia quantitativa,
            apertadissima, obrigava todavia a uma disciplina verbal de tal <choice>
               <seg n="1">ordem</seg>
               <seg n="2" rend="left">grau</seg>
            </choice> que se reflectia no mesmo pensamento; porisso a poesia grega e latina é de uma
            notavel clareza e limpidez. A poesia <choice>
               <seg n="1">syllabica</seg>
               <seg n="2" rend="right">accentual</seg>
            </choice>, menos apertada, se <choice>
               <seg n="1">dissolve</seg>
               <seg n="2">dissolv</seg>
            </choice> a disciplina do pensamento, <choice>
               <seg n="1">mantém</seg>
               <seg n="2" rend="left">tinha</seg>
            </choice> comtudo a da emoção; é preciso sentir claro, por obscuro que se pense, para
            lançar equilibradamente o movimento strophico, alinhando e rimando. A poesia rhythmica
            nem disciplina a inteligencia nem a emoção, a não ser que estas estejam <choice>
               <seg n="1">disciplinadas</seg>
               <seg n="2" rend="left">disciplinaveis</seg>
            </choice> em, e por, si mesmas; segue, porém, todos os movimentos do espirito, como a
            sombra os do corpo, com grandes<choice>
               <seg n="1"> e</seg>
               <seg n="2">,</seg>
            </choice> desmedidas distorsões. A primeira estorva a emoção em proveito do pensamento;
            a segunda estorva o pensamento em proveito da emoção; a terceira a ambos estorva, ou
            tende a estorvar, em proveito do que, transcendendo pensamento e emoção, é a mesma
            individualidade.</p>
         <p rend="indent-first">É regra de toda a vida social que, quanto mais liberdade nos é dada,
            menos podemos dar a nós mesmos. Se me fecharem num subterraneo, tenho liberdade de fazer
            muita coisa sem risco de cahir no telhado abaixo. No telhado, em pleno ar livre, tenho
            que ver melhor onde ponho os pés. A vantagem e a desvantagem da poesia rhythmica, ou
            livre, é que ella exige de nós que nos disci<pc>-</pc><pb n="7"/>plinemos com uma força e uma segurança que
            as poesias menos livres nos não exigiam, pois ellas mesmas tinham em si com que
            disciplinar-nos. Isto é vantagem porque a disciplina assim adquirida é mais intima e
            profunda; é desvantagem porque é muito mais difficil de adquirir.</p>
         <p rend="indent-first">O livro de <rs type="name" key="P703">Luiz Pedro</rs>, a que estas considerações abstractas servem
            de breve prefacio, é escripto quasi todo em verso puramente rhythmico; e a tal ponto
            isso é natural em seu auctor que aquelles mesmos poemas, que são compostos em verso que
            elle quere que seja regular, abundam em fugas e dissonancias, o que aliás já succedera
            ao meu velho amigo Alvaro de Campos, no «Opiario» que precedeu a emergencia rhythmica da
            «Ode Triumphal».</p>
         <p rend="indent-first">Para livro de quem principia, o de <rs type="name" key="P703">Luiz Pedro</rs> é bom principio.
            Depois de o escrever, o que lhe compete é investigar o seguinte: se a poesia livre, em
            que o livro é composto, representa uma incoordenação a que ha que dar, mais tarde, uma
            disciplina externa; se uma coordenação imperfeita, em que ha que formar, mais tarde, uma
            disciplina interna.</p>
         <p rend="indent-first">Diz-se que todos os caminhos vão dar a Roma; mas, se assim é, alguns
            hão de ir para lá muito tortos. Ha dois caminhos direitos entre dois pontos: o que vae
            de um ponto ao outro em linha recta; e o que dá a volta ao mundo até chegar lá, em
            complemento da mesma linha. Figura o primeiro, no caso presente, a poesia livre; <pb n="8"/>figura
            o segundo a poesia presa. O segundo é mais facil, porque <choice>
               <seg n="1">dá</seg>
               <seg n="2">ha</seg>
            </choice> mais espaço para se dar por elle; o primeiro é mais difficil, porque temos que
            estar certos desde o principio.</p>
         <p rend="indent-first">São estas as considerações que submetto a <rs type="name" key="P703">Luiz Pedro</rs>, que m'as
            pediu. Submetto-as tambem a varias outras pessoas, que se esqueceram de m'as pedir.</p>
         <signed rend="right"><rs type="name" role="author" key="FP" style="b">FERNANDO
            PESSOA</rs></signed>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W319">
      <body>
         <pb n="5"/>
         <head>PREFÁCIO</head>
         <p rend="indent-first">O progresso da poesia, isto é, o das formas poéticas ― pois da mesma
            poesia, que é a verdade viva, não pode haver progresso, nem Homero foi ainda superado ―,
            obedece àquela dura lei a que todo o progresso obedece; em outras palavras, é um caso
            particular de um fenómeno geral. Designa-se por progresso a aquisição de uma coisa que
            é uma vantagem social também. É caso típico o da formação da Europa moderna: surgiu
            através da criação, diversa e colorida, <choice>
               <seg n="1">das</seg>
               <seg n="2" rend="right">de</seg>
            </choice>
            <!-- UH: such phenomena of handwritten margin notes
               are new in prose publications and will probably not be displayed correctly
            right now -->nacionalidades
            distintas; resultou na perda do influxo romano e do uso universal da língua latina,
            pelos quais as nações de Europa tinham naturalmente a fraternidade que hoje se busca em
            vão, porque artificialmente.</p>
         <p rend="indent-first">As formas poéticas, a dentro da nossa civilização ― isto é, da
            Grécia até nós ―, atravessaram três estádios distintos: o estádio quantitativo, da
            poesia grega e latina, em que o ritmo se fundava na quantidade das sílabas,
            pressupondo e exigindo uma exatidão e musicalidade de dicção e pronúncia que hoje nem
            sequer concebemos; o estádio <choice>
               <seg n="1">silábico</seg>
               <seg n="2" rend="right">acentual</seg>
            </choice>, em que o número das sílabas no verso, a acentuação, e artifícios como a
            rima e a estrofe rimada faziam por compensar a perda da antiga precisão quantitativa; o
            estádio rítmico, em que não se cura de quanto seja regra, ou o pareça, mas se reduz a
            poesia, tão-somente, a uma prosa com pausas artificiais, isto é, independentes das que
            são naturais em todo o discurso e nele se indicam pela pontuação.</p>
         <pb n="6"/>
         <p rend="indent-first">Cada estádio, ou, antes, cada forma pela qual cada estádio se
            distingue, tem, como tudo, vantagens e desvantagens. A poesia quantitativa,
            apertadíssima, obrigava todavia a uma disciplina verbal de tal <choice>
               <seg n="1">ordem</seg>
               <seg n="2" rend="left">grau</seg>
            </choice> que se refletia no mesmo pensamento; por isso a poesia grega e latina é de uma
            notável clareza e limpidez. A poesia <choice>
               <seg n="1">silábica</seg>
               <seg n="2" rend="right">acentual</seg>
            </choice>, menos apertada, se <choice>
               <seg n="1">dissolve</seg>
               <seg n="2">dissolv</seg>
            </choice> a disciplina do pensamento, <choice>
               <seg n="1">mantém</seg>
               <seg n="2" rend="left">tinha</seg>
            </choice> contudo a da emoção; é preciso sentir claro, por obscuro que se pense, para
            lançar equilibradamente o movimento estrófico, alinhando e rimando. A poesia rítmica
            nem disciplina a inteligência nem a emoção, a não ser que estas estejam <choice>
               <seg n="1">disciplinadas</seg>
               <seg n="2" rend="left">disciplináveis</seg>
            </choice> em, e por, si mesmas; segue, porém, todos os movimentos do espírito, como a
            sombra os do corpo, com grandes<choice>
               <seg n="1"> e</seg>
               <seg n="2">,</seg>
            </choice> desmedidas distorsões. A primeira estorva a emoção em proveito do pensamento;
            a segunda estorva o pensamento em proveito da emoção; a terceira a ambos estorva, ou
            tende a estorvar, em proveito do que, transcendendo pensamento e emoção, é a mesma
            individualidade.</p>
         <p rend="indent-first">É regra de toda a vida social que, quanto mais liberdade nos é dada,
            menos podemos dar a nós mesmos. Se me fecharem num subterrâneo, tenho liberdade de fazer
            muita coisa sem risco de cair no telhado abaixo. No telhado, em pleno ar livre, tenho
            que ver melhor onde ponho os pés. A vantagem e a desvantagem da poesia rítmica, ou
            livre, é que ela exige de nós que nos disci<pc>-</pc><pb n="7"/>plinemos com uma força e uma segurança que
            as poesias menos livres nos não exigiam, pois elas mesmas tinham em si com que
            disciplinar-nos. Isto é vantagem porque a disciplina assim adquirida é mais íntima e
            profunda; é desvantagem porque é muito mais difícil de adquirir.</p>
         <p rend="indent-first">O livro de Luís Pedro, a que estas considerações abstratas servem
            de breve prefácio, é escrito quase todo em verso puramente rítmico; e a tal ponto
            isso é natural em seu autor que aqueles mesmos poemas, que são compostos em verso que
            ele quer que seja regular, abundam em fugas e dissonâncias, o que aliás já sucedera
            ao meu velho amigo Álvaro de Campos, no «Opiário» que precedeu a emergência rítmica da
            «Ode Triunfal».</p>
         <p rend="indent-first">Para livro de quem principia, o de Luís Pedro é bom princípio.
            Depois de o escrever, o que lhe compete é investigar o seguinte: se a poesia livre, em
            que o livro é composto, representa uma incoordenação a que há que dar, mais tarde, uma
            disciplina externa; se uma coordenação imperfeita, em que há que formar, mais tarde, uma
            disciplina interna.</p>
         <p rend="indent-first">Diz-se que todos os caminhos vão dar a Roma; mas, se assim é, alguns
            hão de ir para lá muito tortos. Há dois caminhos direitos entre dois pontos: o que vai
            de um ponto ao outro em linha reta; e o que dá a volta ao mundo até chegar lá, em
            complemento da mesma linha. Figura o primeiro, no caso presente, a poesia livre; <pb n="8"/>figura
            o segundo a poesia presa. O segundo é mais fácil, porque <choice>
               <seg n="1">dá</seg>
               <seg n="2">há</seg>
            </choice> mais espaço para se dar por ele; o primeiro é mais difícil, porque temos que
            estar certos desde o princípio.</p>
         <p rend="indent-first">São estas as considerações que submeto a Luís Pedro, que mas
            pediu. Submeto-as também a várias outras pessoas, que se esqueceram de mas pedir.</p>
         <signed rend="right">FERNANDO
            PESSOA</signed>
      </body>
   </text>
</TEI>
