<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>“Palavras de Fernando Pessoa”, Entrevistas, de Francisco Manuel Cabral Metelo</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe e Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
               Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2021</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Palavras_de_Fernando_Pessoa_Entrevistas.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="poesia">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W318">“Palavras de Fernando Pessoa”, Entrevistas, de Francisco Manuel Cabral Metelo</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct> 
               <monogr>
                  <!--MJ: Revisar esta proposta de <biblStruct>-->
                  <title>“Palavras de Fernando Pessoa”, Entrevistas, de Francisco Manuel Cabral Metelo</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt"/>
                  <imprint>
                     <date when="1923">1923</date>
                     <pubPlace>Lisboa</pubPlace>
                     <publisher>Portugália</publisher>
                     <biblScope unit="page">1p</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="Pessoa_Palavras_Entrevistas_1.jpg"/>
      <graphic url="Pessoa_Palavras_Entrevistas_2.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W318">
      <body>
         <p>A todos nós, que vivemos, um dia a Vida apparece, como se existisse, e nos propõe uma escolha como a das bocetas da <rs type="name" key="P697">Porcia</rs>. Temos de escolher entre o conteúdo da boceta de ouro, e o da de prata, e o da de chumbo. Ignoramos, de diverso modo que <rs type="name" key="P696">Bassanio</rs>, o sentido do conteúdo. A de ouro contém o prazer, que se evapora quando a boceta se abre; a de prata o sonho, que se deslustra quando a boceta fica aberta; a de chumbo está vazia, e é essa a que contém a sciencia.</p>
         <p>Ditoso é, não quem escolhe, senão quem se não arrepende de ter escolhido. Ha, porém, alguns mais ditosos que qualquer dos que escolheram: são os que distrahiram inaefinidamente a decisão da escolha, nem levaram da vida senão a mémoria das bocetas por abrir. Esses tocaram, sem olhar, o pomo essencial das cousas, que é a apparencia d'ellas — do prazer por haver o ouro que por fóra o destingue; do sonho inobtido a prata que finge que o denota; da sciencia que não houve o exterior baço e triste, imagem justa e falsa do vacuo de sua verdade.</p>
         <p>O autor d'este livro é dos que não sabem que as bocetas existem para abrir-se. N'um só gesto assim as tomou todas; guardou-as no amplexo que fez, sem querer saber que contivessem. Cingiu a si a apparencia absoluta da Vida. Viveu por fóra o que, afinal, não val a pena vivído por dentro. E escreveu como viveu, porque sentir é não abrir bocetas. Teve razão porque não a teve. Interpretar é não saber explicar. Explicar é não ter comprehendido.</p>
         <signed rend="right"><rs type="name" role="author" key="FP" style="b">Fernando
            Pessoa</rs>.</signed>      
      </body>
  </text>
</TEI>
