<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Crónica da vida que passa... (ʺDas feições de almaʺ)</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e Tradição
               (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Cronica_da_vida_que_passa_Das_feicoes.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W261">Crónica da vida que passa... (ʺDas feições de
                     almaʺ)</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Crónica da vida que passa... (ʺDas feições de almaʺ)</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J45">O Jornal</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1915-04-08">8 de abril de 1915</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page">1</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Cronica_da_Vida_Que_Passa_Das_feiçoes.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W261">
      <body>
         <div>
            <head>
               <hi rend="underline">CRÓNICA</hi>
               <lb/>da vida que passa...</head>
            <p rend="indent-first">Das feições de alma que caracterizam o povo portuguez, a mais
               irritante é, sem duvida, o seu excesso de disciplina. Somos o povo disciplinado por
               excelencia. Levamos a disciplina social áquele ponto de excesso em que cousa nenhuma,
               por boa que seja — e eu não creio que a disciplina seja boa — por força que há de ser
               prejudicial.</p>
            <p rend="indent-first">Tão regrada, regular e organizada é a vida social portuguesa que
               mais parece que somos um exército do que uma nação de gente com existencias
               individuais. Nunca o português tem uma ação sua, quebrando com o meio, virando as
               costas aos vizinhos. Age sempre em grupo, sente sempre em grupo, pensa sempre em
               grupo. Está sempre á espera dos outros para tudo. E quando, por um milagre de
               desnacionalisação temporaria, pratica a traição á Pátria de ter um gesto, um
               pensamento, ou um sentimento independente, a sua audacia nunca é completa, porque não
               tira os olhos dos outros, nem a sua atenção da sua critica.</p>
            <p rend="indent-first">Parecemo-nos muito com os alemães. Como eles, agimos sempre em
               grupo, e cada um do grupo porque os outros agem. Por isso aqui, como na Alemanha,
               nunca é possivel determinar responsabilidades; elas são sempre da sexta pessoa num
               caso onde só agiram cinco. Como os alemães, nós esperamos sempre pela voz de comando.
               Como eles, sofremos da doença da Autoridade — acatar criaturas que ninguem sabe
               porque são acatadas, citar nomes que nenhuma valorização objetiva autentica como
               citaveis, seguir chefes que nenhum gesto de competencia nomeou para as
               responsabilidades da ação. Como os alemães, nós compensamos a nossa rigida disciplina
               fundamental, por uma indisciplina superficial, de crianças que brincam á vida.
               Refilamos só de palavras. Dizemos mal só ás escondidas. E somos invejosos, grosseiros
               e barbaros, de nosso verdadeiro feitio, porque taes são as qualidades de toda a
               criatura que a disciplina moeu, em quem a individualidade se atrofiou.</p>
            <p rend="indent-first">Diferimos dos alemães, é certo, em certos pontos evidentes das
               realizações da vida. Mas a diferença é apenas aparente. Eles elevaram a disciplina
               social, temperamento neles como em nós, a um sistema de estado e de governo; ao passo
               que nós, mais rigidamente disciplinados e coerentes, nunca infligimos a nossa rude
               disciplina social, especializando-a para um estado ou uma administração. Deixamo-la
               coerentemente entregue ao proprio vulto integro da sociedade. De ahi a nossa
               decadencia!</p>
            <p rend="indent-first">Somos incapazes de revolta e de agitação. Quando fizemos uma
               «revolução» foi para implantar uma cousa igual ao que já estava. Manchámos essa
               revolução com a brandura com que tratámos os vencidos. E não nos resultou uma guerra
               civil, que nos despertasse; não nos resultou uma anarquia, uma perturbação das
               consciencias. Ficámos miserandamente os mesmos disciplinados que eramos. Foi um gesto
               infantil, de superfície e fingimento.</p>
            <p rend="indent-first">Portugal precisa dum indisciplinador. Todos os indisciplinadores
               que temos tido, ou que temos querido ter, nos teem falhado. Como não acontecer assim,
               se é da nossa raça que eles saiem? As poucas figuras que de vez em quando teem
               surgido na nossa vida politica com aproveitaveis qualidades de perturbadores
               fracassam logo, traem logo a sua missão. Qual é a primeira cousa que fazem? Organizam
               um partido... Caiem na disciplina por uma fatalidade ancestral.</p>
            <p rend="indent-first">Trabalhemos ao menos — nós, os novos — por perturbar as almas,
               por desorientar os espiritos. Cultivemos, em nós proprios, a desintegração mental
               como uma flor de preço. Construamos uma anarquia portuguêsa. Escrupulisemos no
               doentio e no dissolvente. E a nossa missão, a par de ser a mais civilisada e a mais
               moderna, será também a mais moral e a mais patriotica.</p>
            <signed rend="right"><rs type="name" role="author" key="FP" style="a">Fernando Pessôa</rs></signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W261">
      <body>
         <div>
            <head>
               <hi rend="underline">CRÓNICA</hi>
               <lb/>da vida que passa...</head>
            <p rend="indent-first">Das feições de alma que caracterizam o povo português, a mais
               irritante é, sem dúvida, o seu excesso de disciplina. Somos o povo disciplinado por
               excelência. Levamos a disciplina social àquele ponto de excesso em que coisa nenhuma,
               por boa que seja — e eu não creio que a disciplina seja boa — por força que há de ser
               prejudicial.</p>
            <p rend="indent-first">Tão regrada, regular e organizada é a vida social portuguesa que
               mais parece que somos um exército do que uma nação de gente com existências
               individuais. Nunca o português tem uma ação sua, quebrando com o meio, virando as
               costas aos vizinhos. Age sempre em grupo, sente sempre em grupo, pensa sempre em
               grupo. Está sempre à espera dos outros para tudo. E quando, por um milagre de
               desnacionalização temporária, pratica a traição à Pátria de ter um gesto, um
               pensamento, ou um sentimento independente, a sua audácia nunca é completa, porque não
               tira os olhos dos outros, nem a sua atenção da sua crítica.</p>
            <p rend="indent-first">Parecemo-nos muito com os alemães. Como eles, agimos sempre em
               grupo, e cada um do grupo porque os outros agem. Por isso aqui, como na Alemanha,
               nunca é possível determinar responsabilidades; elas são sempre da sexta pessoa num
               caso onde só agiram cinco. Como os alemães, nós esperamos sempre pela voz de comando.
               Como eles, sofremos da doença da Autoridade — acatar criaturas que ninguém sabe
               porque são acatadas, citar nomes que nenhuma valorização objetiva autêntica como
               citáveis, seguir chefes que nenhum gesto de competência nomeou para as
               responsabilidades da ação. Como os alemães, nós compensamos a nossa rígida disciplina
               fundamental por uma indisciplina superficial, de crianças que brincam à vida.
               Refilamos só de palavras. Dizemos mal só às escondidas. E somos invejosos, grosseiros
               e bárbaros, de nosso verdadeiro feitio, porque tais são as qualidades de toda a
               criatura que a disciplina moeu, em quem a individualidade se atrofiou.</p>
            <p rend="indent-first">Diferimos dos alemães, é certo, em certos pontos evidentes das
               realizações da vida. Mas a diferença é apenas aparente. Eles elevaram a disciplina
               social, temperamento neles como em nós, a um sistema de estado e de governo; ao passo
               que nós, mais rigidamente disciplinados e coerentes, nunca infligimos a nossa rude
               disciplina social, especializando-a para um estado ou uma administração. Deixamo-la
               coerentemente entregue ao próprio vulto íntegro da sociedade. Daí a nossa
               decadência!</p>
            <p rend="indent-first">Somos incapazes de revolta e de agitação. Quando fizemos uma
               «revolução» foi para implantar uma coisa igual ao que já estava. Manchámos essa
               revolução com a brandura com que tratámos os vencidos. E não nos resultou uma guerra
               civil, que nos despertasse; não nos resultou uma anarquia, uma perturbação das
               consciências. Ficámos miserandamente os mesmos disciplinados que éramos. Foi um gesto
               infantil, de superfície e fingimento.</p>
            <p rend="indent-first">Portugal precisa dum indisciplinador. Todos os indisciplinadores
               que temos tido, ou que temos querido ter, nos têm falhado. Como não acontecer assim,
               se é da nossa raça que eles saem? As poucas figuras que de vez em quando têm
               surgido na nossa vida política com aproveitáveis qualidades de perturbadores
               fracassam logo, traem logo a sua missão. Qual é a primeira coisa que fazem? Organizam
               um partido... Caem na disciplina por uma fatalidade ancestral.</p>
            <p rend="indent-first">Trabalhemos ao menos — nós, os novos — por perturbar as almas,
               por desorientar os espíritos. Cultivemos, em nós próprios, a desintegração mental
               como uma flor de preço. Construamos uma anarquia portuguesa. Escrupulizemos no
               doentio e no dissolvente. E a nossa missão, a par de ser a mais civilizada e a mais
               moderna, será também a mais moral e a mais patriótica.</p>
            <signed rend="right">Fernando Pessoa</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
