<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>A loucura do ʺDuceʺ</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e Tradição
               (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_A_Loucura_do_Duce.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="summary" resp="JU">Texto atribuído a Pessoa por José Barreto (<ref
                  target="http://www.pessoadigital.pt/pt/bibliography/About_the_work_of_Fernando_Pessoa#Barreto_2012"
                  >Barreto, 2012, pp. 225-252</ref>), com base na lista de projetos <ref
                  target="http://www.pessoadigital.pt/pt/doc/BNP_E3_189r">BNP 189</ref>, que por sua
               vez é material preparatório da <ref
                  target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Pessoa_Tabua_Bibliografica_FPessoa">
                  ʺTábua Bibliográficaʺ</ref>, publicada na revista <hi rend="italic">Presença</hi>
               em Dezembro de 1928. Contudo, não é possível determinar se todo o texto é da autoria
               de Pessoa ou só a carta e a sua tradução. Algumas linhas da introdução sugerem também
               uma autoria pessoana.</note>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W272">A loucura do ʺDuceʺ</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">A loucura do ʺDuceʺ</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J10">Sol</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1926-11-22">22 de novembro de 1926</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page">1</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/A_loucura_do_duce.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W272">
      <body>
         <div>
            <head>A LOUCURA DO "DUCE"</head>
            <head>
               <hi rend="big">Fascistas italianos em Lisboa</hi>
            </head>
            <head>Um desmentido no ar — Os privilegios de certa Imprensa — De noite todas as
               camisas... são negras...</head>
            <div>
               <argument>
                  <p rend="indent-first">Lemos no <rs type="periodical" key="J94">
                        <hi rend="italic">Diário de Noticias</hi>
                     </rs> de ontem, em 4ª página, a propósito da saída para Madrid do fascista
                     italiano (sic) <rs type="name" key="P578">Edgio Maria Gray</rs> (oh! o
                     nacionalismo romano dos Grays!...), o seguinte:</p>
                  <p rend="indent-first">
                     <hi rend="italic">Do consulado de Italia em Lisboa escrevem-nos dizendo não
                        existir nos seus registos nenhum italiano com o nome daquele que concedeu
                        uma entrevista a um nosso colega da manhã, sobre fascismo.</hi>
                  </p>
                  <p rend="indent-first">O «nosso colega» – somos nós. A entrevista intitulava-se
                        <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pub/Pessoa_O_Duce_Mussolini">
                        <hi rend="italic">O «Duce» <rs type="name" key="P579">Mussolini</rs> é um
                           louco</hi>
                     </ref>... O entrevistado denominou-se <rs type="name" key="P374">Giovanni B.
                        Angioletti</rs>; inculcou-se colaborador do <rs type="periodical" key="J6">
                        <hi rend="italic">Mercure de France</hi>
                     </rs>.</p>
                  <p rend="indent-first">Temos uma civilidade tradicional que nunca negou guarida ou
                     réplica a quem a solicitar; temos uma Lei de Imprensa que dá o direito de
                     resposta no próprio local onde o facto contestável se publicou. É isto ignorado
                     no Consulado de Italia? Não teve o sr. consul ainda a oportunidade de conhecer
                     os nossos costumes e as nossas leis?</p>
                  <p rend="indent-first">No Consulado nunca se leu o <rs type="periodical" key="J6">
                        <hi rend="italic">Mercure de France</hi>
                     </rs>.</p>
                  <p rend="indent-first">Não nos compete a nós delatar aos agentes do «fascio»
                     italiano a presença civil dos perseguidos do «Duce». Não será por via do nosso
                     jornal que os «camisas brancas» se macularão de negro nem que o óleo de ricino
                     se ministrará como ridicula arma a adversários que se acolheram á tradicional
                     hospitalidade portuguesa.</p>
                  <p rend="indent-first">Esteve em Lisboa o sr. <rs type="name" key="P578"
                     >Gray</rs>. Deu-se o estranho facto de vir a Portugal em propaganda da politica
                     interna do seu país e de escolher para local dessa campanha o edificio onde se
                     vai instalar a Legação de Italia.</p>
                  <p rend="indent-first">Anunciou-se essa conferencia só para italianos; mas a ela
                     assistiram, reportando o facto, os representantes da imprensa que merecia a
                     confiança ou a consideração dos «camisas negras».</p>
                  <p rend="indent-first">Na entrevista por nós publicada o que valia á contestação
                     do representante italiano não era o nome nem sequer a personalidade do
                     entrevistado. As afirmações subsistem incontestadas e sem discussão.</p>
                  <p rend="indent-first">Movam-se os prélos. Está concedido o direito de
                     resposta.</p>
               </argument>
            </div>
            <div>
               <head>Uma carta do dr. <rs type="name" key="P374">Angioletti</rs>
               </head>
               <p rend="indent-first">Já depois de composto o artigo acima, recebemos do sr. dr. <rs
                     type="name" key="P374">Giovanni B. Angioletti</rs> a seguinte carta, a que
                  damos imediata publicidade, no original e na tradução literal que dela
                  fizémos:</p>
               <floatingText type="letter">
                  <body>
                     <div>
                        <p rend="indent-first">
                           <hi rend="italic">Monsieur: — Revenu d’un de ces petits voyages que j’ai
                              l’habitude de faire au Nord de votre beau pays, ce n’est que ce moment
                              même que je viens de lire l’</hi>interview <hi rend="italic">qu’un de
                              vos rédacteurs m’a fait l’honneur de me demander. Je vous remercie
                              vivement, tant des éloges, vraiment excessifs, dont vous avez entouré
                              mon nom encore obscur, que de l’exactitude absolue — verbale même —
                              qui est le trait saillant de la reproduction de ce que je vous ai
                              dit.</hi>
                        </p>
                        <p rend="indent-first">
                           <hi rend="italic">Je vous prie, toutefois, de rectifier une petite
                              erreur, dont je ne m’explique pas l’origine. Je n’ai jamais collaboré
                              au </hi>
                           <rs type="periodical" key="J6">Mercure de France</rs>; <hi rend="italic"
                              >je le lis même très rarement. Je me hâte de vous signaler cette
                              erreur et de vous en demander la correction, parce qu’il peut se faire
                              qu’il y ait en effet un <rs type="name" key="P374">Angioletti</rs>, ou
                              quelque chose de semblable, qui soit collaborateur du</hi>
                           <rs type="periodical" key="J6">Mercure</rs>. <hi rend="italic">C’est
                              peut-être là l’origine de la fausse identification qui s’est établie
                              dans l’espirit de votre rédacteur. Et ce serait faire un assez mauvais
                              service à cet homonyme inconnu que de l’exposer — peut-être vit-il en
                              Italie — aux représailles criminelles, aux violences sinistres dont se
                              compose la logique essentielle des serfs du <rs type="name" key="P580"
                                 >Cesar Borgia</rs>.</hi>
                        </p>
                        <p rend="indent-first">
                           <hi rend="italic">Je viens de lire aussi, dans un journal qui n’est pas
                              le vôtre, que le Consulat d’Italie a déclaré qu’il ne porte pas mon
                              nom sur ces régistres. Le Consul dit vrai, mais vou l’aviez déjà dit
                              dans les tous premiers mots de votre article...</hi>
                        </p>
                        <p rend="indent-first">
                           <hi rend="italic">Agréez, Monsieur, avec la réitération de mes
                              remerciments, l’assurance de mes sentiments les plus distingués.</hi>
                        </p>
                        <signed rend="align-right">
                           <hi rend="italic"><rs type="name" key="P374"
                              ><!-- JU: I think this is shorthand for pseudonym and in that case we will have to expand-->(a)
                              G. B. ANGIOLETTI</rs></hi>
                        </signed>
                     </div>
                  </body>
               </floatingText>
               <p rend="indent-first">Eis a tradução:</p>
               <floatingText type="letter">
                  <body>
                     <div>
                        <p rend="indent-first">
                           <hi rend="italic">…Sr. – De regresso de uma daquelas pequenas viagens que
                              tenho por hábito fazer ao Norte do vosso belo país, é só neste momento
                              que acabo de ler a entrevista que um dos vossos redactores me fez a
                              honra de me pedir. Agradeço-lhe calorosamente não só os elogios, em
                              verdade excessivos, com que cercou meu nome ainda obscuro, mas ainda a
                              exactidão absoluta – verbal mesmo – que é o traço saliente da
                              reprodução do que eu vos disse.</hi>
                        </p>
                        <p rend="indent-first">
                           <hi rend="italic">Peço-vos, comtudo, que rectifiqueis um pequeno êrro,
                              cuja origem não sei qual fôsse. Nunca colaborei no</hi>
                           <rs type="periodical" key="J6">Mercure de France</rs>; <hi rend="italic"
                              >raras vezes, mesmo, o leio. Apresso-me, porém, em vos indicar este
                              êrro, e em vos pedir que o corrijais, porque pode dar-se o caso de
                              haver, de facto, um <rs type="name" key="P374">Angioletti</rs>, ou
                              qualquer coisa parecida, que seja colaborador do</hi> Mercure. <hi
                              rend="italic">Está nisso, talvez, a origem da falsa identificação que
                              se estabeleceu no espirito do vosso redactor. E seria prestar um
                              serviço bastante mau a esse homónimo desconhecido o expô-lo – talvez
                              ele viva em Italia – ás represálias criminais, ás violencias
                              sinistras, de que se compõe a lógica essencial dos servos do <rs
                                 type="name" key="P580">Cesar Borgia</rs>.</hi>
                        </p>
                        <p rend="indent-first">
                           <hi rend="italic">Acabo de ler tambem, num jornal que não é o vosso, que
                              o Consulado de Italia declarou que o meu nome não existe nos seus
                              registos. O Consul diz a verdade, mas já V. a havia dito logo nas
                              primeiras palavras do vosso artigo.</hi>
                        </p>
                        <p rend="indent-first">
                           <hi rend="italic">Com a reiteração dos meus agradecimentos, aceite a
                              afirmação da minha maior consideração.</hi>
                        </p>
                        <signed rend="align-right">
                           <!-- JU: I think this is shorthand for pseudonym-->(a) <hi rend="italic"><rs type="name" key="P374"
                              >G. B.
                              ANGIOLETTI</rs></hi></signed>
                     </div>
                  </body>
               </floatingText>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W272">
      <body>
         <div>
            <head>A LOUCURA DO "DUCE"</head>
            <head>
               <hi rend="big">Fascistas italianos em Lisboa</hi>
            </head>
            <head>Um desmentido no ar — Os privilégios de certa Imprensa — De noite todas as
               camisas... são negras...</head>
            <div>
               <argument>
                  <p rend="indent-first">Lemos no <hi rend="italic">Diário de Noticias</hi> de
                     ontem, em 4ª página, a propósito da saída para Madrid do fascista italiano
                     (sic) Edgio Maria Gray (oh! o nacionalismo romano dos Grays!...), o
                     seguinte:</p>
                  <p rend="indent-first">
                     <hi rend="italic">Do consulado de Itália em Lisboa escrevem-nos dizendo não
                        existir nos seus registos nenhum italiano com o nome daquele que concedeu
                        uma entrevista a um nosso colega da manhã, sobre fascismo.</hi>
                  </p>
                  <p rend="indent-first">O «nosso colega» — somos nós. A entrevista intitulava-se
                        <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pub/Pessoa_O_Duce_Mussolini">
                        <hi rend="italic">O «Duce» Mussolini é um louco</hi>
                     </ref>... O entrevistado denominou-se Giovanni B. Angioletti; inculcou-se
                     colaborador do <hi rend="italic">Mercure de France</hi>.</p>
                  <p rend="indent-first">Temos uma civilidade tradicional que nunca negou guarida ou
                     réplica a quem a solicitar; temos uma Lei de Imprensa que dá o direito de
                     resposta no próprio local onde o facto contestável se publicou. É isto ignorado
                     no Consulado de Itália? Não teve o sr. cônsul ainda a oportunidade de conhecer
                     os nossos costumes e as nossas leis?</p>
                  <p rend="indent-first">No Consulado nunca se leu o <hi rend="italic">Mercure de
                        France</hi>.</p>
                  <p rend="indent-first">Não nos compete a nós delatar aos agentes do «fascio»
                     italiano a presença civil dos perseguidos do «Duce». Não será por via do nosso
                     jornal que os «camisas brancas» se macularão de negro nem que o óleo de rícino
                     se ministrará como ridícula arma a adversários que se acolheram à tradicional
                     hospitalidade portuguesa.</p>
                  <p rend="indent-first">Esteve em Lisboa o sr. Gray. Deu-se o estranho facto de vir
                     a Portugal em propaganda da política interna do seu país e de escolher para
                     local dessa campanha o edifício onde se vai instalar a Legação de Itália.</p>
                  <p rend="indent-first">Anunciou-se essa conferência só para italianos; mas a ela
                     assistiram, reportando o facto, os representantes da imprensa que merecia a
                     confiança ou a consideração dos «camisas negras».</p>
                  <p rend="indent-first">Na entrevista por nós publicada o que valia à contestação
                     do representante italiano não era o nome nem sequer a personalidade do
                     entrevistado. As afirmações subsistem incontestadas e sem discussão.</p>
                  <p rend="indent-first">Movam-se os prelos. Está concedido o direito de
                     resposta.</p>
               </argument>
            </div>
            <div>
               <head>Uma carta do dr. Angioletti</head>
               <p rend="indent-first">Já depois de composto o artigo acima, recebemos do sr. dr.
                  Giovanni B. Angioletti a seguinte carta, a que damos imediata publicidade, no
                  original e na tradução literal que dela fizemos:</p>
               <floatingText type="letter">
                  <body>
                     <div>
                        <p rend="indent-first">
                           <hi rend="italic">Monsieur: — Revenu d’un de ces petits voyages que j’ai
                              l’habitude de faire au Nord de votre beau pays, ce n’est que ce moment
                              même que je viens de lire l’</hi>interview <hi rend="italic">qu’un de
                              vos rédacteurs m’a fait l’honneur de me demander. Je vous remercie
                              vivement, tant des éloges, vraiment excessifs, dont vous avez entouré
                              mon nom encore obscur, que de l’exactitude absolue — verbale même —
                              qui est le trait saillant de la reproduction de ce que je vous ai
                              dit.</hi>
                        </p>
                        <p rend="indent-first">
                           <hi rend="italic">Je vous prie, toutefois, de rectifier une petite
                              erreur, dont je ne m’explique pas l’origine. Je n’ai jamais collaboré
                              au </hi> Mercure de France; <hi rend="italic">je le lis même très
                              rarement. Je me hâte de vous signaler cette erreur et de vous en
                              demander la correction, parce qu’il peut se faire qu’il y ait en effet
                              un Angioletti, ou quelque chose de semblable, qui soit collaborateur
                              du</hi> Mercure. <hi rend="italic">C’est peut-être là l’origine de la
                              fausse identification qui s’est établie dans l’espirit de votre
                              rédacteur. Et ce serait faire un assez mauvais service à cet homonyme
                              inconnu que de l’exposer — peut-être vit-il en Italie — aux
                              représailles criminelles, aux violences sinistres dont se compose la
                              logique essentielle des serfs du Cesar Borgia.</hi>
                        </p>
                        <p rend="indent-first">
                           <hi rend="italic">Je viens de lire aussi, dans un journal qui n’est pas
                              le vôtre, que le Consulat d’Italie a déclaré qu’il ne porte pas mon
                              nom sur ces régistres. Le Consul dit vrai, mais vou l’aviez déjà dit
                              dans les tous premiers mots de votre article...</hi>
                        </p>
                        <p rend="indent-first">
                           <hi rend="italic">Agréez, Monsieur, avec la réitération de mes
                              remerciments, l’assurance de mes sentiments les plus distingués.</hi>
                        </p>
                        <signed rend="align-right"><!-- JU: I think this is shorthand for pseudonym and in that case we will have to expand-->(a)
                           <hi rend="italic">G. B. ANGIOLETTI</hi></signed>
                     </div>
                  </body>
               </floatingText>
               <p rend="indent-first">Eis a tradução:</p>
               <floatingText type="letter">
                  <body>
                     <div>
                        <p rend="indent-first">
                           <hi rend="italic">…Sr. — De regresso de uma daquelas pequenas viagens que
                              tenho por hábito fazer ao Norte do vosso belo país, é só neste momento
                              que acabo de ler a entrevista que um dos vossos redatores me fez a
                              honra de me pedir. Agradeço-lhe calorosamente não só os elogios, em
                              verdade excessivos, com que cercou meu nome ainda obscuro, mas ainda a
                              exatidão absoluta — verbal mesmo — que é o traço saliente da
                              reprodução do que eu vos disse.</hi>
                        </p>
                        <p rend="indent-first">
                           <hi rend="italic">Peço-vos, contudo, que retifiqueis um pequeno erro,
                              cuja origem não sei qual fosse. Nunca colaborei no</hi> Mercure de
                           France; <hi rend="italic">raras vezes, mesmo, o leio. Apresso-me, porém,
                              em vos indicar este erro, e em vos pedir que o corrijais, porque pode
                              dar-se o caso de haver, de facto, um Angioletti, ou qualquer coisa
                              parecida, que seja colaborador do</hi> Mercure. <hi rend="italic">Está
                              nisso, talvez, a origem da falsa identificação que se estabeleceu no
                              espírito do vosso redator. E seria prestar um serviço bastante mau a
                              esse homónimo desconhecido o expô-lo — talvez ele viva em Itália — às
                              represálias criminais, às violências sinistras, de que se compõe a
                              lógica essencial dos servos do César Bórgia.</hi>
                        </p>
                        <p rend="indent-first">
                           <hi rend="italic">Acabo de ler também, num jornal que não é o vosso, que
                              o Consulado de Itália declarou que o meu nome não existe nos seus
                              registos. O Cônsul diz a verdade, mas já V. a havia dito logo nas
                              primeiras palavras do vosso artigo.</hi>
                        </p>
                        <p rend="indent-first">
                           <hi rend="italic">Com a reiteração dos meus agradecimentos, aceite a
                              afirmação da minha maior consideração.</hi>
                        </p>
                        <signed rend="align-right"><!-- JU: I think this is shorthand for pseudonym-->(a) <hi rend="italic">G. B.
                           ANGIOLETTI</hi></signed>
                     </div>
                  </body>
               </floatingText>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
