<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Crónica da vida que passa... (ʺNisto de manifestações popularesʺ)</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e Tradição
               (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Cronica_da_vida_que_passa_Nisto_de.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W263">Crónica da vida que passa... (ʺNisto de manifestações
                     popularesʺ)</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Crónica da vida que passa... (ʺNisto de manifestações
                     popularesʺ)</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J45">O Jornal</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1915-04-18">18 de abril de 1915</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page">1</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Cronica_da_Vida_Que_Passa_Nisto_De.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W263">
      <body>
         <div>
            <head>
               <hi rend="underline">CRÓNICA</hi>
               <lb/>da vida que passa...</head>
            <p rend="indent-first">Nisto de manifestações populares, o mais dificil é
               interpretal-as. Em geral, quem a elas assiste ou sabe delas ingenuamente as
               interpreta pelos factos como se deram. Ora, nada se pode interpretar pelos factos
               como se deram. Nada é como se dá. Temos que alterar os factos, taes como se deram,
               para poder perceber o que realmente se deu. É costume dizer-se que contra factos não
               ha argumentos. Ora só contra factos é que ha argumentos. Os argumentos são, quasi
               sempre, mais verdadeiros do que os factos. A logica é o nosso criterio de verdade, e
               é nos argumentos, e não nos factos, que pode haver logica.</p>
            <p rend="indent-first">Nisto de manifestações — ia eu dizendo — o dificil é
               interpretal-as. Porque, por exemplo, uma manifestação conservadora é sempre feita por
               mais gente do que toma parte nela. Com as manifestações liberaes sucede o contrario.
               A razão é simples. O temperamento conservador é naturalmente avêsso a manifestar-se,
               a associar-se com grande facilidade; por isso, a uma manifestação conservadora vae só
               um reduzido numero da gente que poderia, ou mesmo quereria, ir. O feitio psiquico dos
               liberaes é, ao contrário, expansivo e associador; as manifestações dos “avançados”
               englobam, por isso, os proprios indiferentes de saude, a quem toda a vitalidade
               acéna.</p>
            <p rend="indent-first">Isto, porém, é o menos. O melhor é que, para quem pensa, o unico
               sentido duma manifestação importante é demonstrar que a corrente da opinião contrária
               é muito forte. Ninguem arranja manifestações em favôr de principios indiscutiveis.
               Tão pouco se aglomeram vivas em torno a um homem a quem é feita uma oposição sem
               relevo ou importancia. Não ha manifestações a favor de alguem; todas elas são contra
               os que estão contra esse alguem. É por isso este, e não o “homenageado”, quem fica
               posto em relevo. Quanto maior a manifestação, mais fraco está o visado; maior se
               sente a força que se lhe opõe. Toda a manifestação é um corro-a-salvar-te de quem não
               pensa contribuir para a salvação senão com palmas e vivas.</p>
            <p rend="indent-first">É este o ensinamento que toda a criatura lucida tira das
               manifestações populares.</p>
            <p rend="indent-first">Quando a uma criatura, que está em evidencia ou regência, se faz
               uma manifestação que resulta pequenissima, conte tal criatura com o apoio dum país
               inteiro. Se a manifestação fosse grande, tremesse então. É que os seus partidarios
               teriam sentido, por uma intuição irritada, a grandeza da oposição a ele, e isso os
               chamaria em peso para a rua, para, com suas muitas palmas e vivas, aumentar a ele e a
               si-proprios a ilusão duma confiança que enfraquece.</p>
            <signed rend="right"><rs type="name" role="author" key="FP" style="b">Fernando Pessoa</rs></signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W263">
      <body>
         <div>
            <head>
               <hi rend="underline">CRÓNICA</hi>
               <lb/>da vida que passa...</head>
            <p rend="indent-first">Nisto de manifestações populares, o mais difícil é
               interpretá-las. Em geral, quem a elas assiste ou sabe delas ingenuamente as
               interpreta pelos factos como se deram. Ora, nada se pode interpretar pelos factos
               como se deram. Nada é como se dá. Temos que alterar os factos, tais como se deram,
               para poder perceber o que realmente se deu. É costume dizer-se que contra factos não
               há argumentos. Ora só contra factos é que há argumentos. Os argumentos são, quase
               sempre, mais verdadeiros do que os factos. A lógica é o nosso critério de verdade, e
               é nos argumentos, e não nos factos, que pode haver lógica.</p>
            <p rend="indent-first">Nisto de manifestações — ia eu dizendo — o difícil é
               interpretá-las. Porque, por exemplo, uma manifestação conservadora é sempre feita por
               mais gente do que toma parte nela. Com as manifestações liberais sucede o contrário.
               A razão é simples. O temperamento conservador é naturalmente avesso a manifestar-se,
               a associar-se com grande facilidade; por isso, a uma manifestação conservadora vai só
               um reduzido número da gente que poderia, ou mesmo quereria, ir. O feitio psíquico dos
               liberais é, ao contrário, expansivo e associador; as manifestações dos “avançados”
               englobam, por isso, os próprios indiferentes de saúde, a quem toda a vitalidade
               acena.</p>
            <p rend="indent-first">Isto, porém, é o menos. O melhor é que, para quem pensa, o único
               sentido duma manifestação importante é demonstrar que a corrente da opinião contrária
               é muito forte. Ninguém arranja manifestações em favor de princípios indiscutíveis.
               Tão pouco se aglomeram vivas em torno a um homem a quem é feita uma oposição sem
               relevo ou importância. Não há manifestações a favor de alguém; todas elas são contra
               os que estão contra esse alguém. É por isso este, e não o “homenageado”, quem fica
               posto em relevo. Quanto maior a manifestação, mais fraco está o visado; maior se
               sente a força que se lhe opõe. Toda a manifestação é um corro-a-salvar-te de quem não
               pensa contribuir para a salvação senão com palmas e vivas.</p>
            <p rend="indent-first">É este o ensinamento que toda a criatura lúcida tira das
               manifestações populares.</p>
            <p rend="indent-first">Quando a uma criatura, que está em evidência ou regência, se faz
               uma manifestação que resulta pequeníssima, conte tal criatura com o apoio dum país
               inteiro. Se a manifestação fosse grande, tremesse então. É que os seus partidários
               teriam sentido, por uma intuição irritada, a grandeza da oposição a ele, e isso os
               chamaria em peso para a rua, para, com suas muitas palmas e vivas, aumentar a ele e a
               si próprios a ilusão duma confiança que enfraquece.</p>
            <signed rend="right">Fernando Pessoa</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
