<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Poesias dum prosador</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e Tradição
               (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Poesias_dum_prosador.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W252">Poesias dum prosador</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Poesias dum prosador</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J85">Suplemento Literário do Diário de Lisboa</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1935-11-11">11 de novembro de 1935</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page">2</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Poesias_dum_prosador.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W252">
      <body>
         <div>
            <head>Poesias dum prosador</head>
            <p rend="indent-first">O meu velho amigo <rs type="name" key="P42" style="a">Da Cunha
               Dias</rs> leu-me há uma semana — ou, melhor, em parte leu-me e em parte me narrou
               — o seu livro <rs type="title">
                  <hi rend="italic">Amor de Outono</hi>
               </rs>, a sair, creio, em breve, em janeiro, sendo todavia precedido de um outro, no
               prélo, de indole oposta, entitulado <rs type="title">Ao Correr da Pena</rs>.</p>
            <p rend="indent-first">Esse livro <rs type="title">
                  <hi rend="italic">Amor de Outono</hi>
            </rs> é a narrativa — ou, antes, a exposição — de um episodio da vida de <rs
                  type="name" key="P42" style="b">Lopo Pereira Da Cunha</rs>, que se dizia primo do
                  <rs type="name" key="P42" style="a">Da Cunha Dias</rs> — parentesco que este não
               assegura, — que foi um dos espiritos marcantes da geração chamada «de 1907» (do ano
               da gréve academica em que se definiu), que partiu ha dois anos para o Cazengo e que
               ali morreu há meses. São desse <rs type="name" key="P42" style="b">Lopo Pereira Da
                  Cunha</rs> as duas ultimas partes do livro — umas <rs type="title">
                  <hi rend="italic">Cartas a Branca</hi>
               </rs> que formam a segunda parte, e uns esparsos, em prosa que deveria ser verso, que
               constituem a terceira. A primeira parte do livro é do <rs type="name" key="P42"
                  style="a">Da Cunha Dias</rs>; narra isto mesmo desenvolvidamente, historia o
               encontro com <rs type="name" key="P42" style="b">Lopo Da Cunha</rs>, em vesperas de
               partida, quando este confiou a seu primo esses escritos, e explica que o em que tudo
               isto se funda (e de aí o titulo de livro) foi um caso passado no outono, poucos meses
               antes do janeiro em que <rs type="name" key="P42" style="b">Lopo Da Cunha</rs>
               embarcou para Africa.</p>
            <p rend="indent-first">Estas considerações não servem mais que de moldura ao pequeno
               quadro constituido pelos trechos que hoje se publicam; eles, compreensiveis e
               apreciaveis em si mesmos, dispensam explicação propriamente literaria. Esses trechos
               curiosos são extraidos — diga-se excusadamente — da terceira parte do livro a que me
               tenho referido.</p>
            <p rend="indent-first">São curiosos porque são poemas escritos em prosa sem que a prosa
               simule o movimento do poema, como na chamada prosa ritmada. São escritos,
               evidentemente, por alguem que ou era orador, ou o deveria ser, visto que, ao que a
               prosa ritmada trás em surdina um acompanhamento de musica, nesta se senta a voz
               desacompanhada, vivendo da sua propria vida.</p>
            <p rend="indent-first">São curiosos, ainda, porque apelam em seu modo, para a mais
               antiga e a mais portuguesa das nossas tradições literarias — o lirismo cavalheiresco,
               com a sua ternura viril e o seu desprendimento interessado.</p>
            <signed>
               <rs type="name" key="FP" role="author" style="b">FERNANDO PESSOA</rs>
            </signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W252">
      <body>
         <div>
            <head>Poesias dum prosador</head>
            <p rend="indent-first">O meu velho amigo Da Cunha Dias leu-me há uma semana — ou,
               melhor, em parte leu-me e em parte me narrou — o seu livro <hi rend="italic">Amor de
                  Outono</hi>, a sair, creio, em breve, em janeiro, sendo todavia precedido de um
               outro, no prelo, de índole oposta, entitulado Ao Correr da Pena.</p>
            <p rend="indent-first">Esse livro <hi rend="italic">Amor de Outono</hi> é a narrativa —
               ou, antes, a exposição — de um episódio da vida de Lopo Pereira Da Cunha, que se
               dizia primo do Da Cunha Dias — parentesco que este não assegura, — que foi um dos
               espíritos marcantes da geração chamada «de 1907» (do ano da greve académica em que se
               definiu), que partiu há dois anos para o Cazengo e que ali morreu há meses. São desse
               Lopo Pereira Da Cunha as duas últimas partes do livro — umas <hi rend="italic">Cartas
                  a Branca</hi> que formam a segunda parte, e uns esparsos, em prosa que deveria ser
               verso, que constituem a terceira. A primeira parte do livro é do Da Cunha Dias;
               narra isto mesmo desenvolvidamente, historia o encontro com Lopo Da Cunha, em
               vésperas de partida, quando este confiou a seu primo esses escritos, e explica que o
               em que tudo isto se funda (e de aí o título de livro) foi um caso passado no outono,
               poucos meses antes do janeiro em que Lopo Da Cunha embarcou para África.</p>
            <p rend="indent-first">Estas considerações não servem mais que de moldura ao pequeno
               quadro constituído pelos trechos que hoje se publicam; eles, compreensíveis e
               apreciáveis em si mesmos, dispensam explicação propriamente literária. Esses trechos
               curiosos são extraídos — diga-se escusadamente — da terceira parte do livro a que me
               tenho referido.</p>
            <p rend="indent-first">São curiosos porque são poemas escritos em prosa sem que a prosa
               simule o movimento do poema, como na chamada prosa ritmada. São escritos,
               evidentemente, por alguém que ou era orador, ou o deveria ser, visto que, ao que a
               prosa ritmada traz em surdina um acompanhamento de música, nesta se senta a voz
               desacompanhada, vivendo da sua própria vida.</p>
            <p rend="indent-first">São curiosos, ainda, porque apelam em seu modo, para a mais
               antiga e a mais portuguesa das nossas tradições literárias — o lirismo cavalheiresco,
               com a sua ternura viril e o seu desprendimento interessado.</p>
            <signed>FERNANDO PESSOA</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
