<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Crónica da vida que passa... (ʺSempre que alguémʺ)</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Cronica_da_vida_que_passa_Sempre_que.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W266">Crónica da vida que passa... (ʺSempre que alguémʺ)</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Crónica da vida que passa... (ʺSempre que alguémʺ)</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J45">O Jornal</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1915-04-11">11 de abril de 1915</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page">1</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Cronica_da_Vida_Que_Passa_Sempre_Que.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W266">
      <body>
         <div>
            <head>
               <hi rend="underline">CRÓNICA</hi>
               <lb/>da vida que passa...</head>
            <p rend="indent-first">Sempre que alguem entra em discutir o caráter do povo
                    português, pode adivinhar-se que, a certa altura da analise, dirá que uma das
                    mais notaveis faculdades do nosso espirito é o excesso de imaginação. Por um
                    acaso inexplicavel, esta apreciação vulgar resulta justa. É certo que o
                    português sofre duma imaginação excessiva.</p>
            <p rend="indent-first">Ora as creaturas de imaginação excessiva são fatalmente
                    enfermas dum defeito; esse defeito é a deficiencia de imaginação.</p>
            <p rend="indent-first">Isto pode parecer um paradoxo a quem ainda creia,
                    ingenuamente, que ha paradoxos neste mundo. A asserção, porém, é tão facil de
                    demonstrar que não vale a pena reparar no modo como se apresenta.</p>
            <p rend="indent-first">Tomemos um exemplo conhecido. É o caso desses literatos
                    modernos que em sua obra se entusiasmam pelos loucos, pelos vagabundos e pelos
                    criminosos-natos, ou, em gráu menos sangrento, pelos proletarios “rotos e
                    oprimidos” e outros objétos análogos. Ora todo o artista, se não por condição
                    social, é, pelo menos por temperamento, o contrario de tudo quanto os loucos, os
                    criminosos-natos ou os proletarios realmente e verdadeiramente são. Sucede,
                    pois, que a sua simpatia por taes criaturas só pode nascer da violenta
                    necessidade de sair para fóra de assuntos do meio em que vive — tanto no meio
                    social, de gente pacata e apenas palavrosa, que cerca os artistas, como do meio,
                    por assim dizer, nervoso, isto é, aquela disposição requintada e exigente que é
                    a atmosfera espiritual em que o artista vive consigo proprio. E essa necessidade
                    de sair para fóra da atmosfera psíquica, onde respira, é manifestamente trabalho
                    da imaginação excessiva. De resto, o genero literario que esta especie de
                    autores vinca — assuntos excessivos, sentimentos exagerados, estilo complexo e
                    doente —, tudo isso confirma que se trata dum fenomeno de excessiva
                    imaginação.</p>
            <p rend="indent-first">Mas, se colocassemos um destes literatos entre
                    criminosos-natos reaes, entre verdadeiros loucos ou entre proletarios
                    existentes, condenando-o, não a atravessar esse meio, mas a viver nele, o
                    desgraçado só não fugiria se o não deixassem fugir. A mesma requintada condição
                    nervosa e imaginativa, que lhe faz o entusiasmo por esses meios, lho tiraria, se
                    neles se demorasse.</p>
            <p rend="indent-first">Que explicação tem este fenómeno? Aquela que de entrada
                    demos: a deficiencia imaginativa que caracterisa os imaginativos em demasia. Se
                    ao construir no seu espirito uma representação nitida dessas figuras que o
                    atraem, o artista conseguisse imaginal-as a valer, com absoluta nitidez, tal
                    nitidez equivaleria a um antegosto desses proprios meios, e resultaria, desde
                    logo, aquele nojo por eles que um contacto real causaria.</p>
            <p rend="indent-first">Toda esta demonstração veio a proposito do excesso de
                    imaginação do português. E o fim a que veio é podermos estabelecer claramente
                    qual a terapeutica a aplicar neste caso. Sem a demonstração, que fizemos, essa
                    terapeutica ficou indicada. Aqui, como na homopatia
                    , similia similibus
                    curantur, o excesso imaginativo do português, que tão daninho lhe tem sido, só
                    pode ser curado mediante uma cultura cada vez maior da imaginação portuguesa.
                    Educar as novas gerações no sonho, no devaneio, no culto prolixo e doentio da
                    vida-interior, vem a dar em educal-as para a civilisação e para a vida. Sobre
                    ser facil e agradavel, o tratamento é de resultado seguro.</p>
            <signed rend="right"><rs type="name" key="FP" role="author" style="a">Fernando Pessôa</rs></signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W266">
      <body>
         <div>
            <head>
               <hi rend="underline">CRÓNICA</hi>
               <lb/>da vida que passa...</head>
            <p rend="indent-first">Sempre que alguém entra em discutir o caráter do povo
                    português, pode adivinhar-se que, a certa altura da análise, dirá que uma das
                    mais notáveis faculdades do nosso espírito é o excesso de imaginação. Por um
                    acaso inexplicável, esta apreciação vulgar resulta justa. É certo que o
                    português sofre duma imaginação excessiva.</p>
            <p rend="indent-first">Ora as criaturas de imaginação excessiva são fatalmente
                    enfermas dum defeito; esse defeito é a deficiência de imaginação.</p>
            <p rend="indent-first">Isto pode parecer um paradoxo a quem ainda creia,
                    ingenuamente, que há paradoxos neste mundo. A asserção, porém, é tão fácil de
                    demonstrar que não vale a pena reparar no modo como se apresenta.</p>
            <p rend="indent-first">Tomemos um exemplo conhecido. É o caso desses literatos
                    modernos que em sua obra se entusiasmam pelos loucos, pelos vagabundos e pelos
                    criminosos-natos, ou, em grau menos sangrento, pelos proletários “rotos e
                    oprimidos” e outros objetos análogos. Ora todo o artista, se não por condição
                    social, é, pelo menos por temperamento, o contrário de tudo quanto os loucos, os
                    criminosos-natos ou os proletários realmente e verdadeiramente são. Sucede,
                    pois, que a sua simpatia por tais criaturas só pode nascer da violenta
                    necessidade de sair para fora de assuntos do meio em que vive — tanto no meio
                    social, de gente pacata e apenas palavrosa, que cerca os artistas, como do meio,
                    por assim dizer, nervoso, isto é, aquela disposição requintada e exigente que é
                    a atmosfera espiritual em que o artista vive consigo próprio. E essa necessidade
                    de sair para fora da atmosfera psíquica, onde respira, é manifestamente trabalho
                    da imaginação excessiva. De resto, o género literário que esta espécie de
                    autores vinca — assuntos excessivos, sentimentos exagerados, estilo complexo e
                    doente —, tudo isso confirma que se trata dum fenómeno de excessiva
                    imaginação.</p>
            <p rend="indent-first">Mas, se colocássemos um destes literatos entre
                    criminosos-natos reais, entre verdadeiros loucos ou entre proletários
                    existentes, condenando-o, não a atravessar esse meio, mas a viver nele, o
                    desgraçado só não fugiria se o não deixassem fugir. A mesma requintada condição
                    nervosa e imaginativa, que lhe faz o entusiasmo por esses meios, lho tiraria, se
                    neles se demorasse.</p>
            <p rend="indent-first">Que explicação tem este fenómeno? Aquela que de entrada
                    demos: a deficiência imaginativa que caracteriza os imaginativos em demasia. Se
                    ao construir no seu espírito uma representação nítida dessas figuras que o
                    atraem, o artista conseguisse imaginá-las a valer, com absoluta nitidez, tal
                    nitidez equivaleria a um antegosto desses próprios meios, e resultaria, desde
                    logo, aquele nojo por eles que um contacto real causaria.</p>
            <p rend="indent-first">Toda esta demonstração veio a propósito do excesso de
                    imaginação do português. E o fim a que veio é podermos estabelecer claramente
                    qual a terapêutica a aplicar neste caso. Sem a demonstração, que fizemos, essa
                    terapêutica ficou indicada. Aqui, como na homopatia, similia similibus
                    curantur, o excesso imaginativo do português, que tão daninho lhe tem sido, só
                    pode ser curado mediante uma cultura cada vez maior da imaginação portuguesa.
                    Educar as novas gerações no sonho, no devaneio, no culto prolixo e doentio da
                    vida-interior, vem a dar em educá-las para a civilização e para a vida. Sobre
                    ser fácil e agradável, o tratamento é de resultado seguro.</p>
            <signed rend="right">Fernando Pessoa</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
