<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>A nova poesia portuguesa no seu aspeto psicológico</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
                 <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
                 <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>  
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_A_Nova_Poesia_Portugueza_No_Seu_Aspecto_Psychologico.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W189">A nova poesia portuguesa no seu aspeto
                            psicológico</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">A nova poesia portuguesa no seu aspeto psicológico</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J5">A Águia</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date from="1912-09" to="1912-12">setembro, novembro e dezembro de
                                1912</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="issue">9, 11 e 12</biblScope>
                  <biblScope unit="page">86-94; 153-157; 188-192</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/A_Nova_Psychologico_86.jpg"/>
      <graphic url="prosa/A_Nova_Psychologico_87.jpg"/>
      <graphic url="prosa/A_Nova_Psychologico_88.jpg"/>
      <graphic url="prosa/A_Nova_Psychologico_89.jpg"/>
      <graphic url="prosa/A_Nova_Psychologico_90.jpg"/>
      <graphic url="prosa/A_Nova_Psychologico_91.jpg"/>
      <graphic url="prosa/A_Nova_Psychologico_92.jpg"/>
      <graphic url="prosa/A_Nova_Psychologico_93.jpg"/>
      <graphic url="prosa/A_Nova_Psychologico_94.jpg"/>
      <graphic url="prosa/A_Nova_Psychologico_153.jpg"/>
      <graphic url="prosa/A_Nova_Psychologico_154.jpg"/>
      <graphic url="prosa/A_Nova_Psychologico_155.jpg"/>
      <graphic url="prosa/A_Nova_Psychologico_156.jpg"/>
      <graphic url="prosa/A_Nova_Psychologico_157.jpg"/>
      <graphic url="prosa/A_Nova_Psychologico_188.jpg"/>
      <graphic url="prosa/A_Nova_Psychologico_189.jpg"/>
      <graphic url="prosa/A_Nova_Psychologico_190.jpg"/>
      <graphic url="prosa/A_Nova_Psychologico_191.jpg"/>
      <graphic url="prosa/A_Nova_Psychologico_192.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W189">
      <body>
         <div>
            <head>A Nova Poesia Portugueza no seu aspecto Psychologico</head>
            <div>
               <head>I</head>
                <pb/>
               <p rend="indent-first">
                  <hi rend="bold">Qualquér</hi> phenomeno literario –
                        corrente, ou grupo, ou individualidade – é susceptivel de ser considerado
                        sob trez aspectos e sob esses trez aspectos tem de ser considerado para ser
                        completamente comprehendido. Esses trez pontos de vista são o psychologico,
                        o litterario, e o sociologico. Isto é, qualquér phenomeno da literatura tem
                        de ser estudado – 1.º, em si, directamente como produto de alma ou de almas;
                        2.º, nas suas relações e filiação exclusivamente literarias, como producto
                        literario e 3.º, na sua significação como producto social, como facto que se
                        dá a dentro de, e por, uma sociedade, explicado por ella e explicando-a,
                        lido, pois, como indicador sociologico. No estudo – supponha-se – de uma
                        qualquér corrente literaria, importa pouco sob qual dos trez aspectos
                        primeiro a examinarmos, logo que sob todos os trez aspectos sucessivamente e
                        completamente o assumpto se raciocine. Como phenomeno literario, como
                        phenomeno psychico, como phenomeno social successivamente analysada, os trez
                        aspectos de uma corrente interexplicam-se e completam-se, fornece cada qual
                        elementos especiaes e essenciaes para a interpretação synthetica e integral
                        da corrente. Nem o estudo total, nem qualquér dos estudos parciaes, fica
                        completo sem estarem completos, e coördenadamente completos, todos os
                        trez.</p>
               <p rend="indent-first">Porisso a nossa analyse da actual corrente literaria
                        portugueza – iniciada e feita sob o ponto de vista sociologico em dois
                        anteriores artigos – só ficará completa, e esses artigos em toda a sua
                        extensão logica comprehensiveis, quando, n’este escripto e em outro,
                        juntarmos á analyse sociologica uma dupla analyse complementar, primeiro
                        psycologica, e literaria depois.</p>
               <p rend="indent-first">Começámos pela analyse sociologica porquanto, sendo essa
                        a mais involventemente explicativa das trez, de princípio ficava, posta ella
                        inicialmente, abrangido em todo o seu valôr e superficie o movimento
                        literario estudado. Levou-nos essa analyse sociologica a conclusões que não
                        pareceriam extranhas, talvez, aos habituados a seguir raciocinios, mas que,
                        ainda assim, eram de desorientar os de intelligencia menos affeita a lêr nas
                        entrelinhas da concisão dialectica. O nosso anterior estudo, partindo de uma
                        analyse dos periodos maximos das literaturas ingleza e franceza – tomados
                        esses para exemplos – e da sua relação com as maximas, e – provou-se –
                        homóchronas, epocas sociaes, veio, por uma approximação, detalhe a detalhe
                        feita, a constatar a semelhança completa do nosso actual periodo, tomada a
                        literatura como indicador sociologico, com aquellas <pb n="87"/> grandes epocas, chamadas
                        a depôr, do mesmo representativo modo, as literaturas suas. D’ahi as
                        naturaes, referidas, conclusões sobre a vindoura grandeza lusitana. Esses
                        detalhes, esses, por assim dizer, traços physionomicos por onde a parecença
                        entre os trez periodos se colhia flagrante, eram do numero, completo, de
                        nove; trez diziam respeito á relação entre os periodos literarios maximos e
                        as epocas politicas, ou antecedentes, ou contemporaneas, ou subsequentes; e
                        estes trez pontos eram os exclusivamente sociologicos. Os outros seis –
                        summariamente então tratados por não serem para sociologia puramente –
                        referiam-se á originalidade, á elevação, e á grandeza dos representantes <hi rend="italic">individuaes</hi> dos periodos, e á <hi rend="italic">nacionalidade</hi>, <hi rend="italic">anti-tradicionalidade</hi> e <hi rend="italic">caracter não-popular</hi> dos mesmos.</p>
               <p rend="indent-first">Ficou, no artigo citado, esgottada e provada quanto
                        possivel – dada a juvenilidade da nossa actual corrente literaria – a
                        semelhança sociologica. Egualmente, no quarto capitulo, se provou que,
                        constatadas que fôssem a <hi rend="italic">originalidade</hi>, a <hi rend="italic">elevação</hi> e a <hi rend="italic">grandeza</hi> de uma
                        corrente literaria, a sua <hi rend="italic">anti-tradicionalidade</hi>
                        ficava provada na sua <hi rend="italic">originalidade</hi> – como seria
                        original se se baseasse em tradições? – a sua não-popularidade provada na
                        sua elevação – como ser popular sendo espiritualmente e metaphysicamente
                        complexa? –; e, provado isto, de si ficava tambem provada a <hi rend="italic">nacionalidade</hi>, o <hi rend="italic">caracter
                            nacional</hi> da corrente, visto que, como alli mais cingentemente
                        provámos, originalidade absoluta só da alma de uma raça pode subir á tona da
                        sua literatura. Poesia <hi rend="italic">absolutamente</hi> original e
                        poesia absolutamente <hi rend="italic">nacional</hi> são expressões
                        interconvertiveis. </p>
               <p rend="indent-first">Tudo está agora, portanto, em provar a <hi rend="italic">originalidade</hi>, a <hi rend="italic">elevação</hi> e a <hi rend="italic">grandeza das figuras individuaes</hi>. Compete isto em
                        parte a uma analyse psychologica, e em parte a um estudo literario. Da
                        analyse psychologica sahirá caracterizada a corrente literaria, e, assim
                        sendo, a sua originalidade ou não-originalidade, a sua elevação ou
                        não-elevação quedarão, <hi rend="italic">ipso facto</hi>, em relevo – relevo
                        que o estudo propriamente literario accentuará, rebuscando a filiação
                        exclusivamente literaria da corrente e a importancia d’essa filiação – se
                        influencia nitida e constante, como a do estylo francez dos seculos
                        dezessete e dezoito sobre as outras literaturas européas; se mera
                        occasionação, mero ponto de partida, breve abandonado e excedido, como a da
                        Renascença da Italia perante o estylo da epoca isabeliana em Inglaterra. –
                        Esse mesmo estudo literario, analizando o grau da constructividade, de
                        intensidade e de individualidade que se revelem nas obras da corrente, dirá
                        da grandeza dos seus poetas.</p>
            </div>
            <div>
               <head>II</head>
               <p rend="indent-first">Sabido que uma corrente literaria é a expressão pela
                        literatura de uma commum noção do mundo, da arte e da vida – posto de parte
                        o que é individual, por individual precisamente – o estudo psychologico de
                        qualquér corrente involve o destrinçar-lhe na alma a sua tripla unidade de
                        attitudes. Que trez aspectos são esses do <pb n="88"/>seu espirito uno? O primeiro é sua
                            <hi rend="italic">metaphysica</hi> – isto é, o conceito do universo e
                        das cousas que subjaz as manifestações d’essa corrente. O segundo é a sua
                            <hi rend="italic">esthetica</hi> – curando bem que por isto se não quer
                        dizer as suas theorias de arte (essas pertencem, como parte da sua theoria
                        das cousas, á sua metaphysica), mas o seu modo de ser literario, a sua alma
                        literaria. O terceiro é a sua <hi rend="italic">sociologia</hi>, e isto
                        significa as theorias sociaes, 1.º, que constituem a aspiração da corrente;
                        2.º, que, determinando-se, se alteram, na fixação directa em estudos já
                        extra-literarios, propriamente sociólogicos; e 3.º, que, encontrando-se com
                        realidades sociais, se synthetisam, realisando-se n’uma nova formula <hi rend="italic">vivída</hi>, perdendo ao realizar-se o que de impraticavel
                        tivessem. Claro está que a parte ultima d’este estudo é puramente
                        sociologica; mas isso inevitavel, dado que uma corrente literaria é
                        basilarmente, e representativamente, uma corrente social; tanto assim que –
                        como o temos indicado theoricamente já aqui, e praticamente na feição
                        realizada do nosso anterior artigo – um estudo literario completo é, em
                        grande parte – e maximo e ultimamente mesmo – um estudo sociologico.</p>
               <p rend="indent-first"> Posto isto, encaremos a methodologia d’esta analyse. O
                        methodo analytico a empregar varia ligeiramente conforme qual dos trez
                        aspectos do psychismo de uma corrente se investiga. Assim, no determinar a
                            <hi rend="italic">esthetica</hi> da corrente, a analyse incide directa
                        sobre as obras dos poetas, porque estes, representando o maximo de emoção e
                        de requinte revelador de expressão, mais do que os prosadores são
                        representativos do momento-alma da raça e dos processos mentaes que da
                        inconsciencia divina do povo sobem, feitos arte e consciencia, para a
                        interpretação estremecida dos seus versos. – Ao inquirir da <hi rend="italic">metaphysica</hi>, a analyse divide-se entre as obras de
                        arte – destacando sempre, por sua superior representatividade, os poetas – e
                        as que dão expressão directa-, racionada- e intencionalmente philosophica ao
                        conceito-do-universo, caracteristico do momento racial. Reportarmo-nos,
                        n’essa analyse, só ás obras metaphysicas, ou apenas ás obras literarias,
                        seria – não diremos impossibilisar, mas por certo difficultar a
                        investigação. É que – por estranho que de relance pareça – tanto o poeta
                        como o philosopho ao interpretarem, cada um de seu modo, as intuições
                        metaphysicas de uma epoca, ao mesmo tempo as revelam e as escondem.
                        Revelam-as porque são poeta e philosopho, e, portanto, desdobradores em
                        consciencia e raciocinio do que a raça e a hora accumulam no fundo das suas
                        almas. Escondem-as – o poeta, porque a emoção, ainda que surgindo
                        directamente do fundo intuitivo, é, de sua natureza, atraiçoadora da
                        precisão intellectual; o philosopho, porque a actividade de raciocinio,
                        vantajosa em tornar precisas as intuições fundamentaes que a raça lhe dá, é,
                        de seu caracter, destruidora dos processos emotivos que, elles só, surgindo
                        directamente do fundo occulto da alma, podem conservar a essas intuições
                        fundamentaes a sua <hi rend="italic">côr</hi> primitiva, o seu preciso <hi rend="italic">tom</hi> intuicional. E, mais, tanto poeta como
                        philosopho, sendo individualidades, acrescentam cada qual ao commum fundo de
                        raça o seu especial temperamento, elemento esse <pb n="89"/>que fatalmente desvirtuará
                        uma interpretação exacta, superpessoal, do metaphysismo da epoca. A alma de
                        uma epoca está em todos os seus poetas e philosophos, e em nenhum; é por
                        isso que é em todos e em nenhum que a nossa analyse se encontra obrigada a
                        procural-a. – Semelhante methodo tem de ser applicado no estudo da <hi rend="italic">sociologia</hi> da corrente, mais complexo, porém, aqui,
                        porque a trez fontes, que não a duas, tem o raciocínio de ir beber. Os
                        literatos, os philosophos e sociologos-theoristas, e os acontecimentos
                        finaes e solucionaes do periodo são essas trez fontes. Como na nossa actual
                        corrente não ha, por ser ainda cedo, sociologos-theoristas, e como os
                        acontecimentos de creação social, que caracterizarão a epoca, só virão, como
                        sempre, no fim do periodo, que ora avança apenas para o seu auge literario,
                        releve-se-nos que não entremos em uma analyse inutilmente extensa da fórma
                        como esta investigação deverá ser feita. Só temos um elemento – poetas –
                        para essa deducção: veremos mais adeante o que, só com elle, se pode fazer,
                        firmando-nos desde já na consciencia de que essa deducção fatalmente será
                        incompletissima, uma simples intuição quasi, um mero vislumbre de
                        adivinhar.</p>
               <p rend="indent-first"> Vejamos agora, reportando-nos á nossa já feita divisão
                        dos maximos periodos em estadios, em que hora dos periodos temos de ir
                        procurar esses poetas, esses philosophos que servem á nossa analyse para nos
                        revelar a alma da corrente. Verifica-se, sem dificuldade, que a esthetica de
                        uma corrente fica determinada (é natural) quando, ao entrar no seu segundo
                        estadio, ella atinge a sua capacidade maxima de expressão. É o estadio-<rs type="name" key="P65">Shakespeare</rs> no periodo inglez, o estadio-<rs type="name" key="P292">Hugo</rs> no da França, logo que fica formado o
                        estylo de <rs type="name" key="P65">Shakespeare</rs> e o de <rs type="name" key="P292">Victor Hugo</rs>. Attingida e fixada essa maxima capacidade
                        de expressão, succede um alargamento de ideação que pouco depois chega ao
                        auge, coincidentemente, pouco mais ou menos com o meio do segundo estadio e
                        estendendo-se até ao principio do terceiro até que, variando, se prolonga
                        por este dentro. É em coïncidencia com este auge ideativo da poesia que
                        geralmente apparecem os philosophos do periodo. Quanto á sociologia da
                        epoca, só nos poetas desde o auge ideativo do segundo, e pelo terceiro
                        estadio, e nos philosophos e tratadistas do mesmo tempo se poderá trahir,
                        posteriores um pouco, porém, os tratadistas e os philosophos. Os poetas do
                        principio do estadio segundo só a um raciocinio muito pacientemente
                        perscrutador de obscuras intuições inconscientemente propheticas poderão
                        entresuggerir uma idéa do género d’essa futura realização social. </p>
               <p rend="indent-first">Como em anterior artigo mostrámos, a nova poesia
                        portugueza desde a <rs type="title" key="T112">Oração á Luz</rs> que entrou
                        no segundo estadio. Podemos, portanto, arrancar-lhe o segredo da sua
                        esthetica, nitidamente; com menos nitidez, e aproximadamente, entrevêr a sua
                        metaphysica: e, para que o estudo se não trunque, procurar dizer a côr dos
                        longes vagos da sua sociologia ainda indecisos no horizonte da historia. <pb n="89"/>
                    </p>
            </div>
            <div>
                <pb n="90"/>
               <head>III</head>
               <p rend="indent-first">Perscrutemos qual a <hi rend="italic">esthetica</hi> da
                        nova poesia portugueza.</p>
               <p rend="indent-first">A primeira constatação analytica que o raciocinio faz
                        ante a nossa poesia de hoje é que o seu arcaboiço espiritual é composto de
                        trez elementos – <hi rend="italic">vago</hi>, <hi rend="italic">subtileza</hi> e <hi rend="italic">complexidade</hi>. São <hi rend="italic">vagas</hi>, <hi rend="italic">subtis</hi> e <hi rend="italic">complexas</hi> as expressões características do seu verso,
                        e a sua ideação é, portanto, do mesmo triplo caracter. Importa, porém,
                        estabelecer, de modo absolutamente differencial, a significação d’aquelles
                        termos definidores. Ideação <hi rend="italic">vaga</hi> é cousa que é
                        escusado definir de exhaustivamente explicante que é de per si o mero
                        adjectivo; urge, ainda assim, que se observe que ideação <hi rend="italic">vaga</hi> não implica necessariamente ideação <hi rend="italic">confusa</hi>, ou <hi rend="italic">confusamente expressa</hi> (o que
                        aliás redunda, feita uma funda analyse psychologica, precisamente no mesmo).
                        Implica simplesmente uma ideação que tem o que é vago ou indefinido por
                        constante objecto e assumpto, ainda que nitidamente o exprima ou
                        definidamente o trate; sendo comtudo evidente que quanto menos nitidamente o
                        trate ou exprima mais classificavel de <hi rend="italic">vaga</hi> se
                        tornará. Uma ideação obscura é, pelo contrario, apenas uma ideação fraca ou
                        doentia. Vaga sem ser obscura é a ideação da nossa actual poesia; vaga e
                        frequentemente – quasi caracteristicamente – obscura é a do symbolismo
                        francez, cujo caracter pathologico mais adeante explicaremos. – Por ideação
                            <hi rend="italic">subtil</hi> entendemos aquella que traduz uma sensação
                        simples por uma expressão que a torna vívida, minuciosa, detalhada – mas
                        detalhada não em elementos exteriores, de contornos ou outros, mas em
                        elementos interiores, sensações –, sem comtudo lhe acrescentar elemento que
                        se não encontre na directa sensação inicial. Assim <rs type="name" key="P425">Albert Samain</rs>, quando diz </p>
               <lg rend="center">
                  <l>Je ne dis rien, et tu m'écoutes</l>
                  <l>Sous tes immobiles cheveux, <note n="1">
                        <label>(<hi rend="superscript">1</hi>)</label>
                        <rs type="title">
                           <hi rend="italic">Au Jardin de l’infante</hi>
                        </rs> (<hi rend="italic">Heures d’été, VI)</hi>.</note>
                  </l>
               </lg>
               <p>desdobra a sensação directa de um silencio <hi rend="italic">á deux</hi>,
                        oppressivo e nocturno, na tripla sensação de silencio, de almas que se
                        fallam nesse silencio, e da immobilidade dos corpos, mas não dá outra
                        impressão do que a, intensa, d’esse silencio. Do mesmo modo, nos versos de
                            <rs type="name" key="P136">Mario Beirão</rs>
               </p>
               <lg rend="center">
                  <l>Charcos onde um torpor, vitreo torpor, se esquece,</l>
                  <l>Nuvens roçando a areia, os longes baços...</l>
                  <l>Paizagem como alguém que, ermo de amor, se desse,</l>
                  <l>Corpo que estagna frio a beijos ou a abraços, <note n="2">
                        <label>(<hi rend="superscript">2</hi>)</label>
                        <rs type="title">
                           <hi rend="italic">Coimbra, ao ritmo da
                                    saudade</hi>
                        </rs>.</note>
                  </l>
               </lg>
               <p>ha simplesmente um desdobrar, como em leque, de uma sensação <pb n="91"/>crepuscular, que
                        cada termo maravilhosamente <hi rend="italic">intensifica</hi>, mas não
                        alarga. – Finalmente, entendemos por ideação <hi rend="italic">complexa</hi>
                        a que traduz uma impressão ou sensação simples por uma expressão que a
                        complica acrescentando-lhe um elemento explicativo, que, extrahido d’ella,
                        lhe dá um novo sentido. A expressão subtil <hi rend="italic">intensifica</hi>, torna mais <hi rend="italic">nitido</hi>
                  <note n="1">
                     <label>(<hi rend="superscript">1</hi>)</label> Interiormente
                            nitido, não como cousa exterior.</note>; a expressão complexa <hi rend="italic">dilata</hi>, torna <hi rend="italic">maior</hi>. A ideação
                            <hi rend="italic">subtil</hi> involve ou uma directa intellectualização
                        de uma idéa ou uma directa emocionalização de uma emoção: d’ahi o ficarem
                        mais nitidas, a idéa por mais idéa, a emoção por mais emoção. A ideação <hi rend="italic">complexa</hi> suppõe sempre ou uma intellectualização de
                        uma emoção, ou uma emocionalização de uma idéa: é d’esta heterogeneidade que
                        a complexidade lhe vem. São da ideação complexa, por exemplo, os versos de
                            <rs type="name" key="P136">Mario Beirão</rs>
               </p>
               <lg rend="center">
                  <l>A boca, em morte e marmore esculpida,</l>
                  <l>Sonha com as palavras que não diz; <note n="2">
                        <label>(<hi rend="superscript">2</hi>)</label>
                        <rs type="title">
                           <hi rend="italic">O Sonho</hi>
                        </rs>.</note>
                  </l>
               </lg>
               <p> de <rs type="name" key="P52">Teixeira de Pascoaes</rs>
               </p>
               <lg rend="center">
                  <l>A folha que tombava</l>
                  <l>Era alma que subia; <note n="3">
                        <label>(<hi rend="superscript">3</hi>)</label>
                        <rs type="title">
                           <hi rend="italic">Elegia (Vida
                                Etherea)</hi>
                        </rs>.").</note>
                  </l>
               </lg>
               <p>e expressões como <hi rend="italic">choupos d'alma</hi>
                  <note n="4">
                     <label>(<hi rend="superscript">4</hi>)</label>
                     <rs type="title">
                        <hi rend="italic">Choupos na luz do
                            luar</hi>
                     </rs>.</note> de <rs type="name" key="P135">Jayme Cortezão</rs>
                        ou o <hi rend="italic">ungido de universo</hi>
                  <note n="5">
                     <label>(<hi rend="superscript">5</hi>)</label>
                     <rs type="title" key="T112">
                        <hi rend="italic">Oração á
                            luz</hi>
                     </rs>.</note> de <rs type="name" key="P25">Guerra Junqueiro</rs>
               </p>
               <p rend="indent-first">Feita esta constatação, que nos leva ella a concluir?
                        Subtileza e complexidade ideativas vêm a ser, como da anterior exposição se
                        deprehende, modos analyticos da ideação: desdobrar uma sensação em outras –
                        subtileza – é acto analytico, e acto analytico, ainda mais profundo, o de
                        tomar uma sensação simples complexa por elementos espiritualizantes n’ella
                        propria encontrados. Ora a analyse de sensações e de idéas é o
                        caracteristico principal de uma vida interior. A poesia de que se trata é,
                        portanto, uma poesia de vida interior, uma poesia de alma, uma poesia
                        subjectiva. Será então uma nova espécie de simbolismo? Não é: é muito mais.
                        Tem, de facto, de commum com o symbolismo o ser uma poesia subjectiva; mas,
                        ao passo que o symbolismo é, não só exclusivamente subjectivo, mas
                        incompletamente subjectivo também, a nossa poesia nova é completamente
                        subjectiva e mais do que subjectiva. O symbolismo é vago e subtil; complexo,
                        porém, não é. É-o a nossa actual poesia; é, por signal a poesia mais
                        espiritualmente complexa que tem havido, excedendo, e de muito, a única
                        outra poesia realmente complexa – a da Renascença, e, muito especialmente,
                        do periodo isabeliano inglez. O caracteristico principal da ideação complexa
                        – <hi rend="italic">o encontrar em tudo um <pb n="92"/> além</hi> – é justamente a mais
                        notável e original feição da nova poesia portugueza.</p>
               <p rend="indent-first">Mas a nossa poesia de hoje é, como acima dissémos, mais
                        do que subjectiva. Absolutamente subjectivo é o symbolismo: d’ahi o seu
                        desequilibrio, d’ahi o seu caracter degenerativo, ha muito notado por <rs type="name" key="P426">Nordau</rs>. A nova poesia portugueza, porém,
                        apezar de mostrar todos os caracteristicos da poesia de alma, preocupa-se
                        constantemente com a natureza, quasi exclusivamente, mesmo, na natureza se
                        inspira. Por isso dizemos que ella é também uma poesia objectiva. Quaes são
                        os caracteristicos psychicos da poesia objectiva? Facil é apontal-os. São
                        trez, e a sua differença dos caracteristicos da poesia de alma assenta sobre
                        isto – que, ao passo que a observação da alma implica analyse, a da
                        natureza, a do exterior, involve synthese, visto que qualquér impressão do
                        exterior é sempre uma synthese, e uma synthese complexa, de impressões
                        secundarias, memorias, e obscuras e instantaneas associações de idéas. São
                        trez, diziamos, os caracteristicos da poesia objectiva. O primeiro é a <hi rend="italic">nitidez</hi>, revelada na forma ideativa do <hi rend="italic">epigramma</hi>, chamando assim, convenientemente, á phrase
                        synthetica, vincante, concisa: quando, exemplificando, dissermos que o tipo
                        da poesia objectiva apenas epigrammatica é a dos séculos dezesete e dezoito,
                        em França especial- e originantemente, teremos dado idéa clara do que por
                            <hi rend="italic">nitidez</hi>, e <hi rend="italic">epigramma</hi> no
                        caso presente entendemos. O epigramma, porém subjaz, como fórma ideativa,
                        toda a poesia do exterior, assim como o seu contrario, o <hi rend="italic">vago</hi>, é base de toda a poesia contraria, a de alma. Epigrammatica
                        como nenhuma é a poesia de <rs type="name" key="P292">Victor Hugo</rs>, que
                        é muito mais do que epigrammatica. Epigrammatica é – e este ponto é que urge
                        notar – a nossa actual poesia, e por ser, ao mesmo tempo vaga e
                        epigrammatica é que ella é grandemente, magnificamente equilibrada. A phrase
                            <hi rend="italic">choupos de alma</hi>, por exemplo, sendo – como
                        apontámos – complexa no que de poesia subjectiva, é epigrammatica no que de
                        poesia objectiva; é mesmo typicamente epigrammatica, com a sua forma
                        synthetica, de contraste. Da sua <hi rend="italic">complexidade</hi> intima
                        vem a sua belleza espiritual; do seu epigrammatismo de forma nasce o seu
                        perfeito equilíbrio e completa e perceptivel beleza. Do mesmo modo são
                        epigrammaticas as frases citadas de <rs type="name" key="P136">Mario
                            Beirão</rs>, o segundo trecho, e de <rs type="name" key="P52">Teixeira
                            de Pascoaes</rs>. A actual poesia portugueza possue, portanto,
                        equilibrando-lhe a inigualada intensidade e profundeza espiritual, o
                        epigrammatismo sanificador da poesia objectiva. – Segundo caracteristico da
                        objectividade poetica é aquillo a que podemos chamar a <hi rend="italic">plasticidade</hi>; <note n="1">
                     <label>(<hi rend="superscript">1</hi>)</label> Importa muito notar que este termo é aqui usado com
                            um sentido bastante diverso do usual, sentido que no texto se explica.
                            Isto se nota para que não cause extranheza o lêr dada como <hi rend="italic">plastica</hi> de <rs type="name" key="P26">Cesario
                                Verde</rs>.</note> e entendemos por plasticidade a fixação
                        expressiva do visto ou ouvido como <hi rend="italic">exterior</hi>, não como
                        sensação, mas como visão ou audição. Plastica, n’este sentido, foi toda a
                        poesia grega e romana, plastica a poesia dos parnasianos, plastica (além de
                        epigrammatica e <pb n="93"/>mais) a de <rs type="name" key="P292">Victor Hugo</rs>,
                        plastica, de novo modo, a de <rs type="name" key="P26">Cesario Verde</rs>. A
                        perfeição da poesia plastica consiste em dar a impressão exacta e nitida
                        (sem ser exactamente epigrammatica) do exterior como exterior, o que não
                        impede de, ao mesmo tempo, o dar como interior, como emocionado. É o que se
                        dá nos quatro versos, em primeiro lugar citados, de <rs type="name" key="P136">Mario Beirão</rs> que a uma objectividade (plasticidade)
                        perfeita unem uma perfeita subjectividade (subtileza). Outros exemplos se
                        poderiam citar. Basta porém aquelle, que, por representativo, serve de prova
                        de que a nossa actual poesia possue egualmente o segundo elemento
                        caracteristico da poesia objectiva; elemento esse que é mais um a
                        equilibrar-lhe a profunda espiritualidade. – Mais um caracteristico possue,
                        e é o maximo, a poesia objectiva – é o a que poderemos chamar imaginação,
                        tomando este termo no proximo sentido de pensar e sentir <hi rend="italic">por imagens</hi>; e isto dá á poesia objectiva d’este genero, quando
                        intensamente inspirada, uma rapidez e um <hi rend="italic">deslumbramento</hi> que, em alto grau, enthusiasmando, deixam, quando
                        sem elemento de pura espiritualidade, uma inquietante impressão de grandeza
                        ôca. É o caso dos romanticos todos e, maximamente de <rs type="name" key="P292">Victor Hugo</rs> – é isto que, dissémos, elle tem além do
                        epigrammatismo e da plasticidade – e d’ahi vem o phenomeno d’esse poeta dar
                        a alguns uma impressão de desmedida grandeza, a outros de uma ôca
                        grandiosidade: <hi rend="italic">cymbale</hi> lhe chamou, desdenhando, <rs type="name" key="P427">Renan</rs>, possuidor do <hi rend="italic">vago</hi> tão desconhecido de <rs type="name" key="P292">Victor
                            Hugo</rs>. A este maximo grau de objectividade não subiu ainda a nova
                        poesia portugueza: prova-o ao ouvido o seu movimento geralmente lento,
                        quando a <hi rend="italic">imaginação</hi> imprime sempre ao verso uma
                        rapidez inignoravel. A <rs type="title" key="T112">Oração á Luz</rs>, porém,
                        obra maxima da nossa actual poesia, tem já vislumbres d’esse final elemento
                        objectivo. A nossa poesia caminha para o seu auge: o grande Poeta
                        proximamente vindouro, que incarnará esse auge, realizará o máximo
                        equilibrio da subjectividade e da objectividade. Diga da sua grandeza esta
                        suggestão para raciocinadores. Super-<rs type="name" key="P15" style="b">Camões</rs> lhe chamámos, e lhe chamaremos, ainda que a comparação
                        implicita, por muito que pareça favorecer, anteämesquinhe o seu génio, que
                        será, não de <hi rend="italic">grau</hi> superior, mas mesmo de <hi rend="italic">ordem</hi> superior ao do nosso ainda-primeiro poeta.</p>
               <p rend="indent-first"> Ha mais uma observação a fazer para a completa
                        caracterização psychologica da nossa nova poesia. Deduz-se do que se acha
                        concluido ácerca da plena e inigualada subjectividade e da quasi-total
                        objectividade d’essa poesia. Resultam d’este modo de sêr trez cousas. A
                        primeira é o já-citado <hi rend="italic">equilibrio</hi> seu. A segunda é
                        que, sendo ao mesmo tempo, e com quasi igual intensidade, poesia subjectiva
                        e objectiva, poesia da alma e da natureza, cada um d’estes elementos penetra
                        o outro; de modo que produz essa extranha e nitida originalidade da nossa
                        actual poesia – <hi rend="italic">a espiritualização da Natureza</hi> e, ao
                        mesmo tempo, a <hi rend="italic">materialização do Espirito</hi>, a sua
                        comunhão humilde no Todo, comunhão que é, já não puramente pantheista, mas,
                        por essa citada espiritualização da Natureza, super-pantheista, dispersão do
                        ser n’um exterior que não é <hi rend="italic">Natureza</hi>, mas <pb n="94"/><hi rend="italic">Alma</hi>. Decorre de aqui uma terceira cousa. Esta
                        interpretação das duas almas da sua alma una obriga a nova poesia portugueza
                        a ser puramente e absorvidamente metaphysica: ser outra cousa seria para
                        ella descer. Por isso não tem ella poetas de amôr, ou poetas “sociaes”, ou
                        outros assim, de genero não-metaphysico. Na nova poesia portugueza todo o
                        amor é além-amôr, como toda a Natureza é além-Natureza. Pode o amor, cantado
                        por um dos nossos actuaes poetas, ser amor nas duas quadras de um soneto;
                        nos tercetos é já oração. E assim com todo o outro genero de poesia
                        geralmente sub-metaphysica. Quaesquér poemas da corrente podem servir de
                        exemplo. De um canto á luz tira <rs type="name" key="P25">Junqueiro</rs> uma
                        das maiores poesias metaphysicas do mundo, poesia que se pode comparar só a
                            <rs type="title">
                     <hi rend="italic">Ode on the Intimations of
                                Immortality</hi>
                  </rs> de <rs type="name" key="P162">Wordsworth</rs>.
                        Em um assumpto aparentemente amoroso <rs type="name" key="P52">Teixeira de
                            Pascoaes</rs>, transcende logo o amor, torna-o degrau para a
                        religiosidade; é da <rs type="title">
                     <hi rend="italic">Elegia</hi>
                  </rs> que
                        se trata.</p>
               <p rend="indent-first">Ora, de ser a nossa nova poesia absorventemente
                        metaphysica ha uma conclusão a tirar. Poesia metaphysica implica emoção
                        metaphysica; emoção metaphysica é simplesmente synonymo de religiosidade. A
                        actual poesia portugueza é pois uma poesia religiosa. Prova-o materialmente
                        o seu uso de expressões tiradas do culto religioso – com outra religiosidade
                        usadas, claro está – como <hi rend="italic">ungir</hi>, <hi rend="italic">sagrar</hi>, etc. É de todo religioso o tom geral e imediatamente
                        perceptível da nossa actual poesia. – Ha mais: a religiosidade da nossa
                        actual poesia <hi rend="italic">é uma religiosidade nova</hi>, que não se
                        parece com a de nenhuma outra poesia, nem com a de qualquer religião, antiga
                        ou moderna. Contrasta-se n’isto com o symbolismo, que não tem religiosidade
                        propria; e não a tem porque a que tem é catholica ou quasi-catholica;
                        vem-lhe do passado, é morte – ponto de capital importancia, porque mostra
                        nitidamente o caracter degenerativo e morbido do symbolismo.</p>
               <p rend="indent-first">Mas que religião nova é essa que se adivinha na nossa
                        nova poesia? Não de todo, mas approximadamente, vae mostrar-nos a analyse,
                        em que vamos entrar, da <hi rend="italic">metaphysica</hi> da nova poesia
                   portugueza.</p>
            </div>
            <div>
                <pb n="153"/>
               <head>IV</head>
               <p rend="indent-first">
                  <hi rend="bold">Seguindo</hi> o methodo estabelecido na
                        segunda secção d’este artigo, o nosso raciocinio, incidindo diréctamente
                        sobre a obra dos nossos novos poetas, devia poder deduzir, com qualquér
                        cousa como facilidade, as idéas metaphysicas organicas no seu espirito.
                        Acontece, porém, que a intima complexidade e novidade da nossa actual poesia
                        torna essa analyse dirécta extremamente difficil. A primeira constatação que
                        o raciocinio faz na analyse de que se trata é de que a nossa poesia
                        novissima é completamente e absorventemente metaphysica e religiosa; a
                        segunda constatação é, porém, a da fluïdez, incerteza e caracter indefinido
                        d’essa religiosidade e d’esse metaphysismo. É perto de impossivel encontrar
                        os nossos novos poetas fixos sobre um ponto metaphysico qualquér: nem a
                        ideia que fazem de <rs type="name" key="P573" style="a">Deus</rs> ou da Natureza se
                        apresenta de principio nitida, nem sequér é deduzivel das suas obras se teem
                        ou não idéas de algum modo definidas sobre, supponha-se, a immortalidade da
                        alma ou a autodeterminação da vontade. A unica immediata constatação que a
                        analyse póde sem custo fazer é que a poesia dos nossos novos poetas é (1)
                        pantheista, (2) não-materialista, (3) diversa de qualquér poesia
                        propriamente espiritualista, m as contendo elementos caracteristicos do
                        espiritualismo. Para além d’esta quasi que visual constatação, o problema
                        toma uma complexidade que desconcerta e perturba.</p>
               <p rend="indent-first">Sendo isto assim, vemó-nos forçados, para elucidação do
                        assumpto, a orientar de outro modo a nossa analyse. A difficuldade de a
                        fazer de modo directo leva-nos a concluir que, com mais probabilidade de
                        segurança, só a poderemos fazer differencialmente. Mas differencialmente
                        como? Seguindo a linha evolutiva da poesia europêa no que metaphysica,
                        destacando os periodos culminantes d’essa poesia, fixando a direcção
                        metaphysica d’essa evolução e os caracteristicos metaphysicos do ultimo
                        grande periodo, e depois, comparando a nossa nova poesia a essa, perante a
                        qual ella se deve mostrar fatalmente ou uma decadencia, ou uma reacção, ou
                        uma continuação superior, um novo estadio evolutivo. Autoriza-nos a esta
                        analyse d’este modo differencial, em primeiro lugar o facto de, estando
                        Portugal íntegrado na civilização europêa, a sua poesia o estar tambem
                        inevitavelmente, e por isso a significação d’essa poesia só se poder obter,
                        na sua essencia ultima, sociologica ou <pb n="154"/>metaphysica, por uma comparação com o
                        periodo literario importante que europêamente a precedeu – obtida
                        preliminarmente a significação evolutiva d’esse periodo e, d’ahi, deduzindo,
                        os provaveis caracteristicos do periodo literario que se lhe seguirá; para
                        que, da coïncidencia ou incoïncidencia dos patentes caracteristicos
                        metaphysicos da nossa nova poesia com a d’esse deduzido periodo, aptamente
                        se avalie se esta poesia representa o estadio poetico europeu seguinte, ou
                        se tem de ser relegada para o logar secundario e restrito de mera poesia ou
                        de decadencia ou de reacção. – Esta analyse differencial é-nos, em segundo
                        logar, autorizada e imposta pelo facto de, sendo uma corrente literaria, em
                        sua essencia, a expressão de um novo conceito do universo, e um conceito do
                        universo sendo simplesmente uma metaphysica, a analyse dos periodos
                        literarios sob o ponto de vista metaphysico ser a analise do que n’elles é
                        realmente typico e fundamental; donde se conclúe que esta, a analyse
                        metaphysica e differencial da nossa nova poesia, mais do que outra qualquér
                        analyse, que anteriormente fizessemos, porá em nudez e evidencia o que de
                        fundamentalmente grande e novo a nossa nova poesia literariamente contenha e
                        sociologicamente represente.</p>
               <p rend="indent-first">Para ampla segurança d’esta analyse e natural preparação
                        para a synthese ulterior, temos que (1) estabelecer quais sejam os periodos
                        capitaes e evolutivamente marcantes da literatura europêa, (2) fixar,
                        digressando, para podermos proceder com segura clareza, quantos e quaes
                        sejam os systemas metaphysicos definidamente fundamentaes, (3) determinar,
                        aplicando esta constatação áquela, quaes os sistemas metaphysicos
                        intimamente e caracteristicamente almas de aquellas culminantes épocas de
                        evolução, (4) concluir, comparando as metaphysicas d’essas epocas, de que
                        systema para que systema, ou de que especie de systemas para que especie de
                        systemas, evolue a metaphysica da poesia europêa, e, portanto, a alma da
                        civilização da Europa, (5) deduzir – determinada essa linha de intima
                        evolução espiritual, e fixado qual o ultimo grande periodo literario europeu
                        e qual a sua metaphysica – qual deva ser a metaphysica do grande periodo que
                        se lhe deve seguir, (6) comparar a metaphysica da nossa actual poesia,
                        tornada nitida e classificada por um confrorto definidor com os systemas
                        metaphysicos preliminarmente descobertos, com a metaphysica deduzivel como
                        devendo ser a d’esse novo grande periodo da literatura da Europa. D’essa
                        comparação sahira determínada, não só definitivamente qual a metaphysica da
                        nossa nova poesia (o que immediatamente pretendemos saber), mas tambem qual
                        a significação sociologica que haja em ter essa poesia a metaphysica que se
                        descobrir que tem (o que é o fim imediato e ultimo de todos estes nossos
                        artigos). Isto é, se se constatar que a Alma Portugueza está creando,
                        atravez da sua actual Poesia, um novo conceito emocional – e portanto
                        collectivo e nacional – do Universo e da Vida, e que esse conceito é aquelle
                        que na linha evolutiva da alma europêa representa um novo estadio creador,
                        ter-se-ha estabelecido uma analogia irrefutavel entre o actual periodo
                        literario <pb n="155"/>e os que, nos periodos maximos das nações maximamente creadoras de
                        civilização, precedem um grande periodo de vida nacional socialmente
                        creadora, e, de resto, <hi rend="italic">já são</hi> esse grande periodo na
                        sua expressão poetica, isto é, na sua mais alta e permanente expressão. Por
                        outras palavras – se aquillo se verificar, terá já começado a dilatação da
                        alma europêa que representará uma Nova Renascença, ainda que essa dilatação
                        exista, por emquanto, apenas na alma do paiz de onde essa Nova Renascença
                        raiará para o que na Europa estiver acordado para a receber.</p>
            </div>
            <div>
               <head>V</head>
               <p rend="indent-first">Precisamos, pois, antes de tudo fixármo-nos sobre quaes
                        sejam os periodos capitaes da literatura da Europa. Não é difficil
                        conhecel-os. N’um periodo literario tudo está ligado, e á grandeza do
                        periodo – entendendo por grandeza o seu valôr creador de novos elementos
                        espirituaes de civilização – corresponde infallivelmente a grandeza
                        individual dos seus representantes. Escusamos, mesmo, de nos detêr no exame
                        do <hi rend="italic">numero</hi> d’esses grandes representantes de cada
                        periodo. Basta tomar conta intellectual do representante <hi rend="italic">maximo</hi> de cada periodo, e comparal-o aos representantes maximos
                        dos outros periodos. É uma questão de altitude espiritual. A grandeza de um
                        periodo literario mede-se pela grandeza individual do seu maximo
                        representante. Mas porquê? Por uma razão muito simples. Se a grandeza
                        literaria de um periodo consiste no valôr do que elle é capaz de crear de
                        espiritual, é evidente que uma das maneiras – a mais flagrante – de medir
                        esse valôr é vêr o valor do que elle é capaz de crear de espiritual <hi rend="italic">dentro</hi> de si proprio&gt;; isto é, a altura espiritual
                        e creadora a que elle é capaz de elevar os seus proprios elementos
                        espirituaes, isto é as individualidades que em si contém. Ora a altura e
                        poder criador a que foi capaz de se elevar nas almas méde-se evidentemente
                        pela altura e poder creador da alma que mais alto se elevar. Não temos,
                        portanto, que medir o valôr creador de um periodo literario com outra cousa
                        que não seja o valor do seu maximo literato – isto é, geralmente, porque a
                        poesia é a mais alta manifestação do espirito, do seu maximo poeta. <rs type="name" key="P218">Homero</rs> e <rs type="name" key="P65">Shakespeare</rs>, as duas culminancias da literatura, provam dos
                        periodos a que pertencem que são – como todos admittem que são – os dois
                        maiores e mais creadores na vida da humanidade. </p>
               <p rend="indent-first"> Guardemos, pois, d’esta analyse uma tripla constatação:
                        (1) que um periodo literario é sociologicamente importante quando n’elle se
                        notam figuras importantes de literatos, e, especialmente de poetas; (2) que
                        a importancia sociologica de um periodo literario se mede pela sua <hi rend="italic">maxima</hi> figura; e (3) que, portanto, a humanidade só
                        mostra em certo periodo, um <hi rend="italic">verdadeiro</hi> avanço
                        espiritual – isto é, um augmento de poder creador – quando o maior poeta
                        d’esse periodo é superior aos maximos poetas de <hi rend="italic">todos</hi>
                        os periodos anteriores. Esta ultima, corollaria, constatação é iluminadora
                        da historia. Assim na superioridade de <rs type="name" key="P218">Homero</rs> a quantos poetas anteriores se <pb n="156"/>divisem lê-se claramente o
                        augmento de poder creador que a humanidade no seu periodo grego trahe sobre
                        anteriores periodos; e assim como <rs type="name" key="P218">Homero</rs> é o
                        primeiro maximo poeta de pleno e integral equilibrio, a Grecia Antiga é o
                        primeiro povo plena-, lucida- e integralmente creador que na historia nos
                        apparece. A inferioridade de <rs type="name" key="P219" style="b">Vergilio</rs> a <rs type="name" key="P218">Homero</rs> mostra que da
                        Grecia para Roma a humanidade não avançou, que nenhum novo e lemento
                        espiritual lhe nasceu – o que nos indica nitidamente que Roma constituiu,
                        não uma civilização, mas o prolongamento inferior e decadente da civilização
                        grega. Só na Renascença nos apparece uma figura culminante, <rs type="name" key="P65">Shakespeare</rs>, que accusa sobre <rs type="name" key="P218">Homero</rs> alguma – não importa quanta superioridade. – Isto indica
                        que a Renascença marca uma evolução real do espirito humano, o attingir de
                        um grau já super-grego de poder creador. Como, desde a Renascença, ninguem
                        ainda appareceu de quem se possa pretender que é superior, ou mesmo egual a
                            <rs type="name" key="P65">Shakespeare</rs>, forçoso é que se conclúa que
                        a humanidade, se entrou já em periodo de verdadeiro avanço espiritual sobre
                        a Renascença, não chegou ainda á culminância d’esse periodo. </p>
               <p rend="indent-first"> Posto isto, ponhamos a nossa attenção no desenvolvimento
                        da nossa analyse. Na literatura da Europa ha só dois periodos a que se pode
                        chamar grandes sem escrupulos de adjéctivador. O primeiro é a Renascença, o
                        movimento – para o nosso caso, apenas literario – que começou em <rs type="name" key="P220">Dante</rs>, culminou em <rs type="name" key="P65">Shakespeare</rs> e acabou com <rs type="name" key="P84">Milton</rs>. –
                        O segundo é o Romantismo, entendendo por Romantismo o movimento literario
                        principiado na Allemanha, com a sua culminancia em <rs type="name" key="P198">Goethe</rs>, continuado na Inglaterra, com <rs type="name" key="P175">Shelley</rs> por figura maxima, e acabado em França, com <rs type="name" key="P292">Victor Hugo</rs> por poeta principal. O
                        “romantismo” dos outros paizes é cousa, além de inferior e dependente
                        d’estes, em alguns casos com outra significação. Isso não importa agora.
                        Cinjamó-nos á corrente representativa e central.</p>
               <p rend="indent-first"> Estabeleçamos agora o valôr relativo da Renascença e do
                        Romantismo. Pela nossa constatação de ha pouco, quanto ao modo de avaliar a
                        grandeza dos periodos literarios, notamos sem hesitação que a Renascença é
                        superior ao Romantismo. N’esse caso que valôr tem, ante a Renascença e como
                        vindo após ella, o movimento romantico? Visto que o seu valôr é inferior,
                        elle só pode ser uma de trez cousas: ou uma decadancia da Renascença, ou uma
                        reacção contra a Renascença, ou o principio de uma Nova Renascença, que em
                        sua culminancia será superior, mas que pode não o ser em seu inicio, como
                            <rs type="name" key="P220">Dante</rs>, o maior poeta do inicio da
                        Renascença, é inferior a <rs type="name" key="P218">Homero</rs>. — Vejamos.
                        Partindo da constatação, que adeante se fará – e que é, de resto, tão
                        evidente que quasi se pode dar como feita – de que o <hi rend="italic">espiritualismo</hi> é a metaphysica da Renascença, torna-se evidente
                        que, se o Romantismo é uma decadencia da Renascença, não pode a sua
                        metaphysica ser senão uma decadencia do espiritualismo, e não poderá conter,
                        portanto, elementos outros do que espiritualistas. Ora o Romantismo contém
                        caracteristicamente um elemento pantheista – pouco importa por emquanto se
                        puro ou não.<pb n="157"/>Se tem um elemento a <hi rend="italic">mais</hi>, não pode ser
                        uma decadencia da Renascença. Tampouco pode ser uma reacção contra a
                        Renascença. Se o fosse, a sua metaphysica seria <hi rend="italic">inteiramente opposta</hi> á da Renascença, isto é, seria <hi rend="italic">de todo</hi> anti-espiritualista. Ora, como veremos, o
                        elemento espiritualista encontra-se presente – com mais ou menos, e por
                        vezes com grande, nitidez – na poesia representativa dos romanticos. Não é
                        pois o Romantismo uma reacção contra a Renascença; involve, sim, uma
                        reacção, mas é contra outra poesia claramente anti-espiritualista essa – a
                        poesia do século dezoito. – Por exclusão de partes temos, portanto,
                        infallivelmente que concluir que o Romantismo é, não já uma <hi rend="italic">epoca</hi>, mas o principio de uma <hi rend="italic">epoca</hi>; não é a Nova Renascença, mas o movimento precursor d’essa
                        Renascença Nova. Constatada a inferioridade do Romantismo á Renascença, não
                        ha outra hypothese a admittir.</p>
               <div>
                   <pb n="188"/>
                  <head>VI</head>
                  <p rend="indent-first">
                     <hi rend="bold">Na classificação</hi> dos systemas
                            philosophicos temos a considerar duas cousas: a constituição do espirito
                            e os fins a que tende na sua actividade metaphysica.</p>
                  <p rend="indent-first"> O espirito humano, por sua propria natureza de
                            duplamente – interiormente e exteriormente – percipiente, nunca pode
                            pensar senão em termos de um dualismo qualquér; mesmo que se esforce por
                            chegar, e até certo ponto chegue, a uma concepção altamente monistica,
                            dentro d’essa concepção monistica ha um dualismo. Mesmo que dos dois
                            elementos constitutivos da Experiencia – materia e espirito – se negue a
                            realidade a um, não se lhe nega a existencia <hi rend="italic">como
                                irrealidade</hi>,<hi rend="italic">como apparencia</hi> – o que
                            transforma o dualismo espirito-materia em dualismo realidade-apparencia;
                            mas realidade-apparencia é, para o espirito, um dualismo.</p>
                  <p rend="indent-first"> O genero de dualismo, porém, depende de, é
                            condicionado por, o que se considera a Realidade Absoluta, a realidade
                            realmente real; e é a procura d’essa realidade que é o fim da
                            especulação metaphysica. O espirito não pode admittir <hi rend="italic">duas</hi> realidades: a idéa de realidade absoluta involve a idéa
                            de unidade. Mesmo, portanto, que o espirito admitta, como em alguns
                            systemas – e flagrantemente no espiritualismo classico – acontece, dois
                            principios com egual objectividade reaes, é forçado a admittir que o
                            género de realidade de um d’esses principios é superior ao da do
                            outro.</p>
                  <p rend="indent-first"> Temos, pois, que todo o systema philosophico involve
                            um dualismo e um monismo. A constituição do espirito impõe-lhe, por mais
                            que elle lhe queira fugir, que pense dualisticamente; a noção de
                            realidade obriga-o a pensar monisticamente. O espirito não pode
                            construir um systema pura- e integralmente monistico; e um systema
                            puramente dualistico não seria um systema philosophico.</p>
                  <p rend="indent-first"> Todo o systema philosophico sendo, portanto, a
                            tentativa para reduzir a um monismo o dualismo essencial do nosso
                            espirito, é de subentender que represente uma systematização de
                            elementos da Experiencia em torno áquella parte da Experiencia – materia
                            ou espirito – que o philosopho, por causas que, em sua essencia, são de
                            temperamento, considera a Realidade. Temos, pois, que, consoante para o
                            philosopho o espirito ou a materia se apresenta como a realidade
                            essencial, um de dois systemas pode directamente surgir – o
                            espiritualismo ou o materialismo. –Para o materialista a fórma essencial
                            de realidade, seja ella especializadamente qual fôr no seu especial
                            systema, é sempre uma realidade de que forma parte inalienavelmente um
                            elemento ou espacial, ou, pelo menos, de <hi rend="italic">inconsciencia</hi>. – Para o espiritualista, atravez das varias
                            formas que pode tomar o espiritualismo, ha sempre de central e essencial
                            um elemento, o elemento <hi rend="italic">consciencia</hi>, que é o que
                            o espirito immediatamente concebe como sua base propria. D’aqui partem
                            todas as theorias caracteristicas do espiritualismo – a immortalidade da
                            alma (concebida impossibilidade de anular a consciencia), o
                            livre-arbitrio (concebida superioridade do consciente sobre o
                            inconsciente) e a existencia de um <rs type="name" key="P573" style="a">Deus</rs>
                            clara— ou obscuramente tido como pessoal, isto é, como <hi rend="italic">consciente</hi>.</p>
                  <p rend="indent-first"> A ideação metaphysica pode, porém, tentar monismo de
                            outro modo mais queridamente absoluto. Não ha, é certo, outros elementos
                            da Experiencia que não a materia e o espirito; o pensamento, porém, de
                            certo modo tenta supprimir este <pb n="189"/>dualismo. E de trez modos o pode fazer:
                            1.º Negando toda a realidade objectiva a um dos elementos da
                            Experiencia, isto é (consoante já <hi rend="italic">passim</hi> vimos),
                            reduzindo o dualismo ao minimamente dualistico (ainda que
                            impossivelmente de todo monistico) dualismo de realidade-apparencia.
                            Conforme é o espirito ou a materia o elemento <hi rend="italic">eliminado</hi>, temos o materialismo absoluto ou o espiritualismo
                            absoluto. – 2.º Admittindo a realidade <hi rend="italic">egual</hi> de
                            ambos os elementos da Experiencia; ora como isto resulta n’um absurdo de
                            systema – dado que a existencia de <hi rend="italic">duas</hi>, <hi rend="italic">eguaes</hi>, realidades é impensavel –, fatalmente
                            essa dupla realidade tira o seu carácter de realidade de ser,
                            basilarmente, a dupla manifestação de qualquér cousa em sua essencia
                            tida por nem matéria nem espirito, ainda que sómente existente e real
                            n’aquellas suas manifestações. Se essa substancia as transcendesse, isto
                            é, fosse outra cousa, existisse substancialmente àparte da sua
                            manifestação atravez de materia e espirito, estariamos então peorados
                            para trez realidades. – 3.º Negando a realidade a ambos elementos da
                            Experiencia, considerando-os apenas como a manifestação, não <hi rend="italic">real</hi> mas <hi rend="italic">illusoria</hi>, de uma
                            transcendente e verdadeira e só realidade. – Temos assim, além dos
                            citados materialismo e espiritualismo absolutos, no segundo systema
                            citado o pantheismo, e no terceiro o transcendentalismo.</p>
                  <p rend="indent-first"> O leitor reparou que no primeiro genero de systemas
                            acima expostos ha duas fórmas – uma materialista, outra espiritualista.
                            O mesmo acontece ao pantheismo e ao transcendentalismo. É que, por mais
                            que abstractamente ideêmos, realmente não temos outros modelos por onde
                            idear senão espirito e materia. Mesmo portanto que concebâmos um
                            Transcendente, inconscientemente e involuntariamente o teremos de
                            conceber como feito á imagem da matéria ou á semelhança do espirito.
                            Assim temos um pantheismo materialista e um pantheismo espiritualista. O
                            primeiro – o de <rs type="name" key="P428">Spinoza</rs> – é o que
                            encerra o que <rs type="name" key="P428">Spinoza</rs>, não se sabe
                      porquê, chama <rs type="name" key="P573" style="a">Deus</rs>, nos seus attributos.
                      Estes são como que o corpo de <rs type="name" key="P573" style="a">Deus</rs>; mas
                      para alêm d’esse corpo <rs type="name" key="P573" style="a">Deus</rs> não é nada.
                            É só o corpo de si proprio. Vê-se que o modelo é materialista; tanto
                            quanto um pantheismo pode ser materialista, é-o o systema de <rs type="name" key="P428">Spinoza</rs>. – O pantheismo espiritualista
                      admitte <rs type="name" key="P573" style="a">Deus</rs> substancia de tudo, mas
                      permanecendo <rs type="name" key="P573" style="a">Deus</rs> e diverso atravez da
                            sua manifestação por seus attributos. Faça-se uma distinção subtil, que
                            tem de ser subtilmente comprehendida: para o pantheista materialista
                            tudo é <rs type="name" key="P573" style="a">Deus</rs>; para o pantheista
                      espiritualista <rs type="name" key="P573" style="a">Deus</rs> é tudo. Se houvesse
                            sido pensado coherentemente, e despidamente de influencias de estreita
                            theologia, teria sido este o systema de <rs type="name" key="P429">Malebranche</rs>.</p>
                  <p rend="indent-first"> Com o transcendentalismo acontece o mesmo. Importa
                            fixar bem a differença entre o pantheismo e o transcendentalismo, tanto
                            mais que estabelecemos nós estes termos independentemente de como tenham
                            sido usados antes, assim como, de resto, fazemos esta classificação de
                            modo absolutamente original. – Para o pantheismo de qualquér das duas
                            especies, materia e espirito são manifestações <hi rend="italic">
                                reaes</hi> de <rs type="name" key="P573" style="a">Deus</rs>, exista elle
                      (pantheismo espiritualista) ou não (pantheismo materialista) como <rs type="name" key="P573" style="a">Deus</rs> além das suas duas manifestações.
                      Para o transcendentalista, materia e espirito são manifestações <hi rend="italic">irreaes</hi> de <rs type="name" key="P573" style="a">Deus</rs>,
                            ou, antes, para não errarmos, do Transcendente, o Transcendente
                            manifestando-se como a illusão, o sonho de si proprio. – Dos
                            transcendentalistas, para o transcendentalista materialista (<rs type="name" key="P430">Schopenhauer</rs>), a essencia real, de que
                            as cousas são a illusão, é qualquér cousa vaga cujo caracter essencial é
                            ser <hi rend="italic">inconsciente</hi>; ora, como a consciencia é a
                            base dos systemas espiritualistas, temos aqui um systema que, apesar de
                            transcendentalista, o é anti-espiritualista-, isto é,
                            materialisticamente. – É excusado definir o tanscendentalismo
                            espiritualista, que representa a hypothese contraria. </p>
                  <p rend="indent-first"> Um outro systema pode, porém, surgir, limite e
                            cúpula da metaphysica. Supponha-se que a um transcendentalista qualquer
                            esta objecção se faz: O Apparente (materia e espirito) é para vós <hi rend="italic">irreal</hi>, é uma manifestação irreal do Real. Como,
                            porém, pode o Real manifestar-se irrealmente? Para que o irreal seja
                            irreal é preciso que seja real: portanto o Apparente é uma <hi rend="italic">realidade irreal</hi>, ou uma <hi rend="italic">irrealidade real</hi> – uma contradicção realisada. O Transcendente
                            pois é e não é ao mesmo tempo, existe àparte e não-àparte da sua
                            manifestação, é real e não-real n’essa manifestação. – Vê-se que este
                            systema é, não o materialismo nem o espiritualismo, mas sim o
                            pantheismo, transcendentalisado; chamemos-lhe pois o transcendentalismo
                                <hi rend="italic">pantheista</hi>. Ha d’elle um exemplo unico e
                            eterno. É essa cathedral do pensamento – a philosophia de <rs type="name" key="P431">Hegel</rs>.</p>
                  <p rend="indent-first"> O transcendentalismo pantheista involve e transcende
                      todos os systemas: <pb n="190"/>materia e espirito são para elle reaes e irreaes ao
                            mesmo tempo, <rs type="name" key="P573" style="a">Deus</rs> e não-<rs type="name" key="P573" style="a">Deus</rs> essencialmente. Tão verdade é dizer que a
                            materia e o espirito existem como que não existem, porque existem e não
                            existem ao mesmo tempo. A suprema verdade que se pode dizer de uma cousa
                            é que ela é e não é ao mesmo tempo. Por isso, pois, que a essencia do
                            universo é a contradicção – a irrealisação do Real, que é a mesma cousa
                            que a realisação do Irreal –, uma affirmação é tanto mais verdadeira
                            quanto maior contradicção involve. Dizer que a materia é material e o
                            espirito espiritual não é falso; mas é mais verdade dizer que a materia
                            é espiritual e o espirito material. E assim, complexa- e
                            indefinidamente...</p>
                  <p rend="indent-first"> Se um pouco nos alongámos na exposição do
                            transcendentalismo pantheista, breve se verá que tinhamos razões para
                            isso. De resto, o leitor que tenha bem em mente a orientação do nosso
                            raciocinio e os caracteristicos, ainda que superficialmente lembrados,
                            da nossa nova poesia, deve já suspeitar a que vem esta menos breve
                            exposição no meio de umas breves considerações.</p>
               </div>
               <div>
                  <head>VII</head>
                  <p rend="indent-first"> Ao passar á analyse da philosophia dos dois grandes
                            periodos literarios da Europa e perscrutação de qual a linha evolutiva
                            d’essa philosophia, importa, antes de tudo, distinguir entre a
                            “philosophia” <hi rend="italic">pensamento</hi> individual e a
                            “philosophia” <hi rend="italic">sentimento</hi> poetico. – Tanto a
                            philosophia do philosopho como a do poeta são questões de temperamento,
                            mas ao passo que o temperamento do philosopho é intellectual, o do poeta
                            é emocional; ora, o que é intellectual é essencialmente individual, e o
                            que é emocional é essencialmente <hi rend="italic">collectivo</hi> e,
                            portanto, quando se dá n’um individuo, representativo da collectividade
                            a que elle pertence. É portanto a philosophia do poeta, e não a do
                            philosopho, que representa a alma da raça a que elle pertence. Encarada
                            a questão sob outro ponto de vista, isto ainda mais nitidamente se
                            percebe. Na obra de philosophia a forma nada vale: a idéa é tudo. Na
                            obra de poesia a idéa e a fórma estão ligadas n’uma dupla unidade,
                            unidade <hi rend="italic">imaginativa</hi>, isto é, unidade que vém da
                            fusão da emoção e da idéa que em sua essencia é o acto de <hi rend="italic">imaginar</hi>. Ora a imaginação depende da organisação
                            dos sentidos do individuo; um visual imagina de modo inteiramente
                            diverso que um auditivo, um individuo de intensa vida interior e pouca
                            attenção ao mundo externo, de modo differente de ambos. De que depende a
                            organisação dos sentidos? Sem duvida alguma, da hereditariedade. E a
                            hereditariedade que é que mais transmite e grava? Os caracteristicos de
                            raça. O acto de imaginar é o que, pois, em linha directa descende da
                            alma da raça. E como o mais alto grau de imaginar é o do poeta, é na
                            poesia que vamos buscar a alma da raça, e na philosophia d’essa poesia
                            aquillo a que se pode chamar a philosophia da raça. — O espaço não
                            permitte que nitidamente, ou mais argumentadamente, se exponha este
                            problema. Para o nosso limitado caso, o pouco que aqui se expoz deve
                            bastar.</p>
                  <p rend="indent-first"> Consideremos pois qual a philosophia do primeiro
                            grande periodo poetico da Europa – a Renascença. Constata-se sem
                            difficuldade qual ella seja. É o espiritualismo puro e simples, em uma
                            ou outra das suas duas fórmas. Occorrerá perguntar: mas não foi a
                            Renascença inimiga do espiritualismo? Do da edade-media foi, mas esse
                            era um espiritualismo inferior. Da fórma catholica e aristotelica foi
                            inimiga a Renascença; mas foi para ser mais e mais puramente
                            espiritualista, foi para se lançar no maior espiritualismo da Reforma e
                            de <rs type="name" key="P432">Platão</rs>. Platonista foi, de resto,
                            toda a poesia lyrica de algum valor da Renascença. É uma das provas, a
                            mais flagrante.</p>
                  <p rend="indent-first"> Como vimos, o espiritualismo é o systema que tem seu
                            centro de realidade na <hi rend="italic">consciencia</hi>: logicamente,
                            em seu temperamento, um espiritualista é um homem que dá attenção
                            superiormente á vida interior e inferiormente á vida exterior. Toda a
                            poesia da Renascença é de suppôr portanto que gire sobre assumptos <hi rend="italic">humanos</hi> e não da Natureza. Assim é: o que de
                            supremo tem a poesia da Renascença é a poesia épica – isto é, de acção
                            humana –, e a poesia dramatica (Renascença ingleza, culminando em <rs type="name" key="P65">Shakespeare</rs>), de acção humana mais
                            essencialmente ainda. Com isto, fica tirada a prova real.</p>
                  <p rend="indent-first">No Romantismo surge-nos immediatamente o contrario.
                      Cessa, a não ser em <pb n="191"/>arremêdo debil de influencias da Renascença, a
                            poesia épica e dramatica; nasce a verdadeira poesia da Natureza, e
                            apparece um novo genero de poesia amorosa. É commum a ambas um
                            caracteristico basilar: perante a Natureza ou perante o amor, o
                            individuo commove-se até perder a individualidade, <hi rend="italic">entrega-se</hi>. Mas não se entrega como (no caso da poesia
                            religiosa e amorosa, não da Natureza) por vezes o poeta na Renascença
                            fazia, por humildade; aqui, no Romantismo, entrega-se <hi rend="italic">para viver uma vida mais ampla</hi>. Ora, o individuo não se
                            entrega – e menos então se entrega <hi rend="italic">para viver</hi> – a
                            qualquer coisa exterior que não considere como <hi rend="italic">real</hi>. Temos, pois, em ultima analyse, que o romantico
                            representativo se sente parte de uma Natureza real, ainda que
                            espiritualmente real. Estamos em pleno sentimento pantheista. Com
                            effeito, desde o pantheismo materialista de <rs type="name" key="P198">Goethe</rs> ao pantheismo espiritualista de <rs type="name" key="P175">Shelley</rs>, o romantismo nada é senão pantheismo.</p>
                  <p rend="indent-first"> Posto isto, ficamos sabendo quaes as “philosophias”
                            da Renascença e do Romantismo, e vendo qual a linha evolutiva da
                            philosophia da poesia europêa, qual, portanto, a evolução da alma da
                            civilisação da Europa. Evolue – o que de resto se podia ter concluido à
                            priori, mas foi melhor que d’outro modo se concluisse – do mais simples
                            para o mais complexo; parte do espiritualismo e avança até ao
                            pantheismo, e d’ahi, inevitavelmente, subirá para a complexidade maxima
                            do transcendentalismo, até chegar ao limite, o transcendentalismo
                            pantheista.</p>
                  <p rend="indent-first"> Por que caracteristicos, por assim dizer, exteriores
                            se pode conhecer o sentimento transcendentalista? Nas duas fórmas menos
                            complexas do transcendentalismo, o materialista e o espiritualista, o
                            individuo sente-se, como o pantheista, parte de um Todo, mas com a
                            diferença que, para elle, esse Todo é sentido como irreal, como
                            illusorio. Decorre d’aqui que o poeta transcendentalista (materialista
                            ou espiritualista) fatalmente será um poeta pessimista. Mesmo que,
                            transcendentalista espiritualista, conceba como vagamente espiritual o
                            Transcendente, esse Transcendente, por sua propria, concebida, natureza,
                            é sentido como Mysterio, e mesmo onde levanta abate. — Percorrendo todo
                            o Romantismo não encontramos este sentimento; apenas, em <rs type="name" key="P171">Alfred de Vigny</rs>, e nos seus descendentes, já
                            post-romanticos, ha um vago arremêdo d’elle. Mas, ao attentar bem nos
                            caracteristicos que deduzimos como devendo ser os da poesia
                            transcendentalista, revela-se-nos imediatamente que estamos em Portugal
                            e em plena descripção da poesia de <rs type="name" key="P18">Anthero</rs>. Concluimos, pois, que especiaes condições de raça
                            fazem do sentimento transcendentalista apanagio de Portugal. Se o
                            transcendentalismo, sob fórma de emoção começou entre nós, entre nós
                            deve continuar. Vejamos pois se a sua forma mais alta e complexa, o
                            transcendentalismo pantheista, foi, acaso, attingida já.</p>
                  <p rend="indent-first"> Não é preciso mais do que attentar na mera <hi rend="italic">expressão</hi> da nossa nova poesia para nos
                            encontrarmos em pleno transcendentalismo pantheista. Logo no vestibulo
                            da investigação nos apparece a caracteristica <hi rend="italic">contradiccão</hi> d’este systema. “Materialisação do espirito”, e
                            “espiritualisação da matéria”, “choupos d'alma”, quedas que são
                            ascensões, folhas que tombam que são almas que sobem – não é preciso
                            mais, repetimos. Eis, em seu pleno estado emotivo, o transcendentalismo
                            pantheista. Quanto mais se analysa, mais claramente isto se revela. Para
                            os nossos novos poetas, uma pedra é, ao mesmo tempo, realmente uma
                            pedra, e realmente um espirito, isto é, irrealmente uma pedra... Mas
                            para que continuar? A evidencia de certas provas, quando o que fica
                            provado traz comsigo tudo em que pusemos a nossa esperança e a nossa fé,
                            embriaga de alegria para além de se poder ficar com a lucidez intacta e
                            o poder-de-exprimir em equilibrio.</p>
                  <p rend="indent-first">E quaes são, enfim, as conclusões ultimas de quanto
                            n’este artigo expuzémos? São aquellas em que atravez de todos os nossos
                            artigos temos insistido. Se a alma portugueza, representada pelos seus
                            poetas, encarna n’este momento a alma recemnada da futura civilização
                            europêa, é que essa futura civilização europêa será uma civilização
                            lusitana. Primeiro, porém, consoante todas as analogias nol-o impõem, a
                            alma portugueza attingirá em poesia o grau correspondente á altura a que
                            em philosophia já está erguida. Deve estar para muito breve portanto o
                            apparecimento do poeta supremo da nossa raça, e, ousando tirar a
                            verdadeira conclusão que se nos impõe, pelos argumentos que já o leitor
                            viu, o poeta supremo da Europa, de todos os tempos. É um arrojo dizer
                            isto? Mas o raciocínio assim o quér.</p>
               </div>
               <div>
                   <pb n="192"/>
                  <head>VIII</head>
                  <p rend="indent-first">Feito assim o esboço psychologico da nossa actual
                            poesia no que respeita á sua esthetica e á sua metaphysica, resta
                            concluir approximadamente qual deva ser a resultante <hi rend="italic">social</hi> das forças da Raça cujo primeiro assomo á tona da
                            realidade ora e apenas se está fazendo, n’essa citada, poesia. Melhor
                            dizendo, qual será a creação social a que vae chegar a alma da Raça, por
                            emquanto no seu inicio de despertar e revelada apenas, por isso, na
                            fórma directamente espiritual, a literatura?</p>
                  <p rend="indent-first">Só muito informemente, por razões que já expusémos,
                            essa creação social, em seu genero e especialidade, é antevisivel. Mas
                            se é antevisivel de algum modo e até certo ponto, de que modo e até que
                            ponto o é? — Determinada a metaphysica da nova corrente, queda revelado
                            definitivamente, em sua essencia ultima e central, o que essa corrente
                            espiritualmente é e representa. Vimos que essa corrente se traduz por um
                            metaphysismo claramente definivel como transcendentalismo pantheista:
                            resta saber o que dá o transcendentalismo pantheista <hi rend="italic">posto em tendencia social</hi>. D’aqui não resultará claramente
                            definida qual essa creação social – como ficar definida ao raciocinio se
                            ainda se não definiu nas almas? – mas resultará ficar attingida na sua
                            physionomia longinqua.</p>
                  <p rend="indent-first">Sendo o transcendentalismo pantheista um systema
                            essencialmente envolvedor de uma fusão de elementos absolutamente
                            oppostos, segue-se que a creação resultante da nova alma lusitana deverá
                            envolver, em seu resultado definitivo e ultimo, o estabelecimento de
                            qualquér nova formula social onde uma fusão d’essas se dê. Uma rapida
                            analyse, aqui eliminada, determina facilmente que o raciocínio permitte
                            prophetisar que a futura creação social da Raça portugueza será qualquér
                            cousa que seja ao mesmo tempo religiosa e politica, ao mesmo tempo
                            democratica e aristocratica, ao mesmo tempo ligada á actual formula da
                            civilização e a outra cousa nova. Inútil será apontar quão
                            flagrantemente esta deducção vaga e precisa decorre da constatação já
                            feita sobre o caracter fundamental, metaphysicamente patente, de alma
                            lusitana. Egualmente inutil deve ser notar quanto essa futura formula
                            deve distar do christianismo e, especialmente do catholicismo, em
                            materia religiosa; da democracia moderna, em todas as suas formas, em
                            materia politica; do commercialismo e materialismo radicaes na vida
                            moderna, em materia civilizacional geral. E, finalmente, é da mesma
                            inutilidade acrescentar, accentuando e especialisando a sua divergencia
                            da democracia, que as formas extremas ou perturbadas desta – anarchismo,
                            socialismo, etc. – serão varridas para fóra da realidade, mesmo do sonho
                            nacional; os humanitarismos morrerão ante essa nova formula social, de
                            portugueza origem, mais alta, provavelmente, em sentimento religioso do
                            que outra qualquér que tenha havido, mais rude e cruel talvez em pratica
                            social do que o mais rude militarismo commercialista. Console-nos isto
                            desde já, no meio de vêr, de leste a oeste de Portugal, a nossa
                            subhumanidade politica e a nossa proletariagem humanitariante. Tudo
                            isso, que afinal é estrangeiro, morrerá de por si, ou á bocca dos
                            canhões do nosso <rs type="name" key="P420">Cromwell</rs> futuro.</p>
                  <p rend="indent-first">E a nossa grande Raca partirá em busca de uma India
                            nova, que não existe no espaço, em naus que são construidas “d’aquillo
                            de que os sonhos são feitos”. E o seu verdadeiro e supremo destino, de
                            que a obra dos navegadores foi o obscuro e carnal ante-arremêdo,
                            realisar-se-ha divinamente  <note n="1">
                        <label>(<hi rend="superscript">1</hi>).</label> Por inutil para as conclusões sociologicas
                                que unicamente buscamos n’esta serie de artigos, abandonamos a
                                intenção de fazer o estudo exclusicamente literario da nova corrente
                                poetica portugueza, estudo esse promettido no principio d’este
                                artigo. Ninguem perde com isso.</note>
                  </p>
               </div>
               <signed rend="right"><rs type="name" key="FP" role="author" style="a">Fernando Pessôa</rs>.</signed>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W189">
      <body>
         <div>
            <head>A Nova Poesia Portuguesa no seu aspeto Psicológico</head>
            <div>
               <head>I</head>
               <p rend="indent-first">
                  <hi rend="bold">Qualquer</hi> fenómeno literário ―
                   corrente, ou grupo, ou individualidade ― é suscetível de ser considerado
                        sob três aspetos e sob esses três aspetos tem de ser considerado para ser
                        completamente compreendido. Esses três pontos de vista são o psicológico,
                        o literário, e o sociológico. Isto é, qualquer fenómeno da literatura tem
                        de ser estudado ― 1.º, em si, diretamente como produto de alma ou de almas;
                        2.º, nas suas relações e filiação exclusivamente literárias, como produto
                        literário e 3.º, na sua significação como produto social, como facto que se
                        dá a dentro de, e por, uma sociedade, explicado por ela e explicando-a,
                        lido, pois, como indicador sociológico. No estudo ― suponha-se ― de uma
                        qualquer corrente literária, importa pouco sob qual dos três aspetos
                        primeiro a examinarmos, logo que sob todos os três aspetos sucessivamente e
                        completamente o assunto se raciocine. Como fenómeno literário, como
                        fenómeno psíquico, como fenómeno social sucessivamente analisada, os três
                        aspetos de uma corrente interexplicam-se e completam-se, fornece cada qual
                        elementos especiais e essenciais para a interpretação sintética e integral
                        da corrente. Nem o estudo total, nem qualquer dos estudos parciais, fica
                        completo sem estarem completos, e coordenadamente completos, todos os
                        três.</p>
               <p rend="indent-first">Por isso a nossa análise da atual corrente literária
                   portuguesa ― iniciada e feita sob o ponto de vista sociológico em dois
                   anteriores artigos ― só ficará completa, e esses artigos em toda a sua
                        extensão lógica compreensíveis, quando, neste escrito e em outro,
                        juntarmos à análise sociológica uma dupla análise complementar, primeiro
                        psicológica, e literária depois.</p>
               <p rend="indent-first">Começámos pela análise sociológica porquanto, sendo essa
                        a mais envolventemente explicativa das três, de princípio ficava, posta ela
                        inicialmente, abrangido em todo o seu valor e superfície o movimento
                        literário estudado. Levou-nos essa análise sociológica a conclusões que não
                        pareceriam estranhas, talvez, aos habituados a seguir raciocínios, mas que,
                        ainda assim, eram de desorientar os de inteligência menos afeita a ler nas
                        entrelinhas da concisão dialética. O nosso anterior estudo, partindo de uma
                        análise dos períodos máximos das literaturas inglesa e francesa ― tomados
                        esses para exemplos ― e da sua relação com as máximas, e ― provou-se ―
                        homócronas, épocas sociais, veio, por uma aproximação, detalhe a detalhe
                        feita, a constatar a semelhança completa do nosso atual período, tomada a
                        literatura como indicador sociológico, com aquellas grandes épocas, chamadas
                        a depor, do mesmo representativo modo, as literaturas suas. Daí as
                        naturais, referidas, conclusões sobre a vindoura grandeza lusitana. Esses
                        detalhes, esses, por assim dizer, traços fisionómicos por onde a parecença
                        entre os trê períodos se colhia flagrante, eram do número, completo, de
                        nove; três diziam respeito à relação entre os períodos literários máximos e
                        as épocas políticas, ou antecedentes, ou contemporâneas, ou subsequentes; e
                        estes três pontos eram os exclusivamente sociológicos. Os outros seis ―
                        sumariamente então tratados por não serem para sociologia puramente ―
                        referiam-se à originalidade, à elevação, e à grandeza dos representantes <hi rend="italic">individuais</hi> dos períodos, e à <hi rend="italic">nacionalidade</hi>, <hi rend="italic">antitradicionalidade</hi> e <hi rend="italic">carácter não-popular</hi> dos mesmos.</p>
               <p rend="indent-first">Ficou, no artigo citado, esgotada e provada quanto
                   possível ― dada a juvenilidade da nossa atual corrente literária ― a
                        semelhança sociológica. Igualmente, no quarto capítulo, se provou que,
                        constatadas que fossem a <hi rend="italic">originalidade</hi>, a <hi rend="italic">elevação</hi> e a <hi rend="italic">grandeza</hi> de uma
                        corrente literária, a sua <hi rend="italic">antitradicionalidade</hi>
                   ficava provada na sua <hi rend="italic">originalidade</hi> ― como seria
                   original se se baseasse em tradições? ― a sua não-popularidade provada na
                   sua elevação ― como ser popular sendo espiritualmente e metafisicamente
                   complexa? ―; e, provado isto, de si ficava também provada a <hi rend="italic">nacionalidade</hi>, o <hi rend="italic">carácter
                            nacional</hi> da corrente, visto que, como ali mais cingentemente
                        provámos, originalidade absoluta só da alma de uma raça pode subir á tona da
                        sua literatura. Poesia <hi rend="italic">absolutamente</hi> original e
                        poesia absolutamente <hi rend="italic">nacional</hi> são expressões
                        interconvertíveis. </p>
               <p rend="indent-first">Tudo está agora, portanto, em provar a <hi rend="italic">originalidade</hi>, a <hi rend="italic">elevação</hi> e a <hi rend="italic">grandeza das figuras individuais</hi>. Compete isto em
                        parte a uma análise psicológica, e em parte a um estudo literário. Da
                        análise psicológica sairá caracterizada a corrente literária, e, assim
                        sendo, a sua originalidade ou não-originalidade, a sua elevação ou
                        não-elevação quedarão, <hi rend="italic">ipso facto</hi>, em relevo ― relevo
                        que o estudo propriamente literário acentuará, rebuscando a filiação
                        exclusivamente literária da corrente e a importância dessa filiação ― se
                        influência nítida e constante, como a do estilo francês dos séculos
                        dezassete e dezoito sobre as outras literaturas europeias; se mera
                        ocasionação, mero ponto de partida, breve abandonado e excedido, como a da
                        Renascença da Itália perante o estilo da época isabelina em Inglaterra. ―
                        Esse mesmo estudo literário, analisando o grau da construtividade, de
                        intensidade e de individualidade que se revelem nas obras da corrente, dirá
                        da grandeza dos seus poetas.</p>
            </div>
            <div>
               <head>II</head>
               <p rend="indent-first">Sabido que uma corrente literária é a expressão pela
                   literatura de uma comum noção do mundo, da arte e da vida ― posto de parte
                   o que é individual, por individual precisamente ― o estudo psicológico de
                        qualquer corrente envolve o destrinçar-lhe na alma a sua tripla unidade de
                        atitudes. Que três aspetos são esses do seu espírito uno? O primeiro é sua
                   <hi rend="italic">metafísica</hi> ― isto é, o conceito do universo e
                        das coisas que subjaz as manifestações dessa corrente. O segundo é a sua
                   <hi rend="italic">estética</hi> ― curando bem que por isto se não quer
                        dizer as suas teorias de arte (essas pertencem, como parte da sua teoria
                        das coisas, à sua metafísica), mas o seu modo de ser literário, a sua alma
                        literária. O terceiro é a sua <hi rend="italic">sociologia</hi>, e isto
                        significa as teorias sociais, 1.º, que constituem a aspiração da corrente;
                        2.º, que, determinando-se, se alteram, na fixação direta em estudos já
                        extraliterários, propriamente sociológicos; e 3.º, que, encontrando-se com
                        realidades sociais, se sintetisam, realizando-se numa nova fórmula <hi rend="italic">vivida</hi>, perdendo ao realizar-se o que de impraticável
                        tivessem. Claro está que a parte última deste estudo é puramente
                        sociológica; mas isso inevitável, dado que uma corrente literária é
                        basilarmente, e representativamente, uma corrente social; tanto assim que ―
                        como o temos indicado teoricamente já aqui, e praticamente na feição
                        realizada do nosso anterior artigo ― um estudo literário completo é, em
                        grande parte ― e máximo e ultimamente mesmo ― um estudo sociológico.</p>
               <p rend="indent-first"> Posto isto, encaremos a metodologia desta análise. O
                        método analítico a empregar varia ligeiramente conforme qual dos três
                        aspetos do psiquismo de uma corrente se investiga. Assim, no determinar a
                            <hi rend="italic">estética</hi> da corrente, a análise incide direta
                        sobre as obras dos poetas, porque estes, representando o máximo de emoção e
                        de requinte revelador de expressão, mais do que os prosadores são
                        representativos do momento-alma da raça e dos processos mentais que da
                        inconsciência divina do povo sobem, feitos arte e consciência, para a
                        interpretação estremecida dos seus versos. ― Ao inquirir da <hi rend="italic">metafísica</hi>, a análise divide-se entre as obras de
                   arte ― destacando sempre, por sua superior representatividade, os poetas ― e
                   as que dão expressão directa―, racionada― e intencionalmente filosófica ao
                        conceito-do-universo, característico do momento racial. Reportarmo-nos,
                        nessa análise, só às obras metafísicas, ou apenas às obras literárias,
                        seria ― não diremos impossibilitar, mas por certo dificultar a
                        investigação. É que ― por estranho que de relance pareça ― tanto o poeta
                        como o filósofo ao interpretarem, cada um de seu modo, as intuições
                        metafísicas de uma época, ao mesmo tempo as revelam e as escondem.
                        Revelam-nas porque são poeta e filósofo, e, portanto, desdobradores em
                        consciência e raciocínio do que a raça e a hora acumulam no fundo das suas
                        almas. Escondem-nas ― o poeta, porque a emoção, ainda que surgindo
                        diretamente do fundo intuitivo, é, de sua natureza, atraiçoadora da
                        precisão intelectual; o filósofo, porque a atividade de raciocínio,
                        vantajosa em tornar precisas as intuições fundamentais que a raça lhe dá, é,
                        de seu car´ácter, destruidora dos processos emotivos que, eles só, surgindo
                        diretamente do fundo oculto da alma, podem conservar a essas intuições
                        fundamentais a sua <hi rend="italic">cor</hi> primitiva, o seu preciso <hi rend="italic">tom</hi> intuicional. E, mais, tanto poeta como
                        filósofo, sendo individualidades, acrescentam cada qual ao comum fundo de
                        raça o seu especial temperamento, elemento esse que fatalmente desvirtuará
                        uma interpretação exata, superpessoal, do metafisismo da época. A alma de
                        uma época está em todos os seus poetas e filósofos, e em nenhum; é por
                        isso que é em todos e em nenhum que a nossa análise se encontra obrigada a
                        procurá-la. ― Semelhante método tem de ser aplicado no estudo da <hi rend="italic">sociologia</hi> da corrente, mais complexo, porém, aqui,
                        porque a três fontes, que não a duas, tem o raciocínio de ir beber. Os
                        literatos, os filósofos e sociólogos-teoristas, e os acontecimentos
                        finais e solucionais do período são essas três fontes. Como na nossa atual
                        corrente não há, por ser ainda cedo, sociólogos-teoristas, e como os
                        acontecimentos de criação social, que caracterizarão a epoca, só virão, como
                        sempre, no fim do período, que ora avança apenas para o seu auge literário,
                        releve-se-nos que não entremos em uma análise inutilmente extensa da forma
                        como esta investigação deverá ser feita. Só temos um elemento ― poetas ―
                        para essa deducção: veremos mais adiante o que, só com ele, se pode fazer,
                        firmando-nos desde já na consciência de que essa dedução fatalmente será
                        incompletíssima, uma simples intuição quase, um mero vislumbre de
                        adivinhar.</p>
               <p rend="indent-first"> Vejamos agora, reportando-nos à nossa já feita divisão
                        dos máximos períodos em estádios, em que hora dos períodos temos de ir
                        procurar esses poetas, esses filósofos que servem à nossa análise para nos
                        revelar a alma da corrente. Verifica-se, sem dificuldade, que a estética de
                        uma corrente fica determinada (é natural) quando, ao entrar no seu segundo
                        estádio, ela atinge a sua capacidade máxima de expressão. É o estádio-Shakespeare no período inglês, o estádio-Hugo no da França, logo que fica formado o
                        estilo de Shakespeare e o de Victor Hugo. Atingida e fixada essa máxima capacidade
                        de expressão, sucede um alargamento de ideação que pouco depois chega ao
                        auge, coincidentemente, pouco mais ou menos com o meio do segundo estádio e
                        estendendo-se até ao princípio do terceiro até que, variando, se prolonga
                        por este dentro. É em coincidência com este auge ideativo da poesia que
                        geralmente aparecem os filósofos do período. Quanto à sociologia da
                        época, só nos poetas desde o auge ideativo do segundo, e pelo terceiro
                        estádio, e nos filósofos e tratadistas do mesmo tempo se poderá trair,
                        posteriores um pouco, porém, os tratadistas e os filósofos. Os poetas do
                        princípio do estádio segundo só a um raciocínio muito pacientemente
                        perscrutador de obscuras intuições inconscientemente proféticas poderão
                        entressugerir uma ideia do género dessa futura realização social. </p>
               <p rend="indent-first">Como em anterior artigo mostrámos, a nova poesia
                        portuguesa desde a Oração à Luz que entrou
                        no segundo estádio. Podemos, portanto, arrancar-lhe o segredo da sua
                        estética, nitidamente; com menos nitidez, e aproximadamente, entrever a sua
                        metafísica: e, para que o estudo se não trunque, procurar dizer a cor dos
                        longes vagos da sua sociologia ainda indecisos no horizonte da história.
                    </p>
            </div>
            <div>
                <pb n="90"/>
               <head>III</head>
               <p rend="indent-first">Perscrutemos qual a <hi rend="italic">estética</hi> da
                        nova poesia portuguesa.</p>
               <p rend="indent-first">A primeira constatação analítica que o raciocínio faz
                        ante a nossa poesia de hoje é que o seu arcaboiço espiritual é composto de
                        três elementos ― <hi rend="italic">vago</hi>, <hi rend="italic">subtileza</hi> e <hi rend="italic">complexidade</hi>. São <hi rend="italic">vagas</hi>, <hi rend="italic">subtis</hi> e <hi rend="italic">complexas</hi> as expressões características do seu verso,
                        e a sua ideação é, portanto, do mesmo triplo carácter. Importa, porém,
                        estabelecer, de modo absolutamente diferencial, a significação daqueles
                        termos definidores. Ideação <hi rend="italic">vaga</hi> é coisa que é
                        escusado definir de exaustivamente explicante que é de per si o mero
                        adjetivo; urge, ainda assim, que se observe que ideação <hi rend="italic">vaga</hi> não implica necessariamente ideação <hi rend="italic">confusa</hi>, ou <hi rend="italic">confusamente expressa</hi> (o que
                        aliás redunda, feita uma funda análise psicológica, precisamente no mesmo).
                        Implica simplesmente uma ideação que tem o que é vago ou indefinido por
                        constante objeto e assunto, ainda que nitidamente o exprima ou
                        definidamente o trate; sendo contudo evidente que quanto menos nitidamente o
                        trate ou exprima mais classificável de <hi rend="italic">vaga</hi> se
                        tornará. Uma ideação obscura é, pelo contrário, apenas uma ideação fraca ou
                        doentia. Vaga sem ser obscura é a ideação da nossa atual poesia; vaga e
                        frequentemente ― quase caracteristicamente ― obscura é a do simbolismo
                        francês, cujo carácter patológico mais adiante explicaremos. ― Por ideação
                            <hi rend="italic">subtil</hi> entendemos aquela que traduz uma sensação
                   simples por uma expressão que a torna vívida, minuciosa, detalhada ― mas
                        detalhada não em elementos exteriores, de contornos ou outros, mas em
                        elementos interiores, sensações ―, sem contudo lhe acrescentar elemento que
                        se não encontre na direta sensação inicial. Assim Albert Samain, quando diz </p>
               <lg rend="center">
                  <l>Je ne dis rien, et tu m'écoutes</l>
                  <l>Sous tes immobiles cheveux, <note n="1">
                        <label>(<hi rend="superscript">1</hi>)</label>
                        <hi rend="italic">Au Jardin de l’infante</hi>
                                 (<hi rend="italic">Heures d’été, VI)</hi>.</note>
                  </l>
               </lg>
               <p>desdobra a sensação direta de um silêncio <hi rend="italic">á deux</hi>,
                        opressivo e noturno, na tripla sensação de silêncio, de almas que se
                        falam nesse silêncio, e da imobilidade dos corpos, mas não dá outra
                        impressão do que a, intensa, desse silêncio. Do mesmo modo, nos versos de
                            Mário Beirão</p>
               <lg rend="center">
                  <l>Charcos onde um torpor, vítreo torpor, se esquece,</l>
                  <l>Nuvens roçando a areia, os longes baços...</l>
                  <l>Paisagem como alguém que, ermo de amor, se desse,</l>
                  <l>Corpo que estagna frio a beijos ou a abraços, <note n="2">
                        <label>(<hi rend="superscript">2</hi>)</label>
                        <hi rend="italic">Coimbra, ao ritmo da
                                    saudade</hi>.</note>
                  </l>
               </lg>
                <p>há simplesmente um desdobrar, como em leque, de uma sensação <pb n="91"/>crepuscular, que
                        cada termo maravilhosamente <hi rend="italic">intensifica</hi>, mas não
                   alarga. ― Finalmente, entendemos por ideação <hi rend="italic">complexa</hi>
                        a que traduz uma impressão ou sensação simples por uma expressão que a
                        complica acrescentando-lhe um elemento explicativo, que, extraído dela,
                        lhe dá um novo sentido. A expressão subtil <hi rend="italic">intensifica</hi>, torna mais <hi rend="italic">nítido</hi>
                  <note n="1">
                     <label>(<hi rend="superscript">1</hi>)</label> Interiormente
                            nítido, não como coisa exterior.</note>; a expressão complexa <hi rend="italic">dilata</hi>, torna <hi rend="italic">maior</hi>. A ideação
                            <hi rend="italic">subtil</hi> envolve ou uma direta intelectualização
                        de uma ideia ou uma direta emocionalização de uma emoção: daí o ficarem
                        mais nítidas, a ideia por mais ideia, a emoção por mais emoção. A ideação <hi rend="italic">complexa</hi> supõe sempre ou uma intelectualização de
                        uma emoção, ou uma emocionalização de uma ideia: é desta heterogeneidade que
                        a complexidade lhe vem. São da ideação complexa, por exemplo, os versos de
                            Mário Beirão
                    </p>
               <lg rend="center">
                  <l>A boca, em morte e mármore esculpida,</l>
                  <l>Sonha com as palavras que não diz; <note n="2">
                        <label>(<hi rend="superscript">2</hi>)</label>
                        <hi rend="italic">O Sonho</hi>.</note>
                  </l>
               </lg>
               <p> de Teixeira de Pascoaes</p>
               <lg rend="center">
                  <l>A folha que tombava</l>
                  <l>Era alma que subia; <note n="3">
                        <label>(<hi rend="superscript">3</hi>)</label>
                        <hi rend="italic">Elegia (Vida
                                Etérea)</hi>.").</note>
                  </l>
               </lg>
               <p>e expressões como <hi rend="italic">choupos d'alma</hi>
                  <note n="4">
                     <label>(<hi rend="superscript">4</hi>)</label>
                     <hi rend="italic">Choupos na luz do
                            luar</hi>.</note> de Jaime Cortesão
                        ou o <hi rend="italic">ungido de universo</hi>
                  <note n="5">
                     <label>(<hi rend="superscript">5</hi>)</label>
                     <hi rend="italic">Oração à
                            luz</hi>.</note> de Guerra Junqueiro
                    </p>
               <p rend="indent-first">Feita esta constatação, que nos leva ela a concluir?
                        Subtileza e complexidade ideativas vêm a ser, como da anterior exposição se
                        depreende, modos analíticos da ideação: desdobrar uma sensação em outras ―
                        subtileza ― é ato analítico, e ato analítico, ainda mais profundo, o de
                        tomar uma sensação simples complexa por elementos espiritualizantes nela
                        própria encontrados. Ora a análise de sensações e de ideias é o
                        característico principal de uma vida interior. A poesia de que se trata é,
                        portanto, uma poesia de vida interior, uma poesia de alma, uma poesia
                        subjetiva. Será então uma nova espécie de simbolismo? Não é: é muito mais.
                        Tem, de facto, de comum com o simbolismo o ser uma poesia subjetiva; mas,
                        ao passo que o simbolismo é, não só exclusivamente subjetivo, mas
                        incompletamente subjetivo também, a nossa poesia nova é completamente
                        subjetiva e mais do que subjetiva. O simbolismo é vago e subtil; complexo,
                        porém, não é. É-o a nossa atual poesia; é, por sinal a poesia mais
                        espiritualmente complexa que tem havido, excedendo, e de muito, a única
                        outra poesia realmente complexa ― a da Renascença, e, muito especialmente,
                        do período isabelino inglês. O característico principal da ideação complexa
                        ― <hi rend="italic">o encontrar em tudo um <pb n="92"/>além</hi> ― é justamente a mais
                        notável e original feição da nova poesia portuguesa.</p>
               <p rend="indent-first">Mas a nossa poesia de hoje é, como acima dissemos, mais
                        do que subjetiva. Absolutamente subjetivo é o simbolismo: daí o seu
                        desequilíbrio, daí o seu carácter degenerativo, há muito notado por Nordau. A nova poesia portuguesa, porém,
                        apesar de mostrar todos os característicos da poesia de alma, preocupa-se
                        constantemente com a natureza, quase exclusivamente, mesmo, na natureza se
                        inspira. Por isso dizemos que ela é também uma poesia objetiva. Quais são
                        os característicos psíquicos da poesia objetiva? Fácil é apontá-los. São
                        três, e a sua diferença dos característicos da poesia de alma assenta sobre
                        isto ― que, ao passo que a observação da alma implica análise, a da
                        natureza, a do exterior, involve síntese, visto que qualquer impressão do
                        exterior é sempre uma síntese, e uma síntese complexa, de impressões
                        secundárias, memórias, e obscuras e instantâneas associações de ideias. São
                        três, dizíamos, os característicos da poesia objetiva. O primeiro é a <hi rend="italic">nitidez</hi>, revelada na forma ideativa do <hi rend="italic">epigrama</hi>, chamando assim, convenientemente, à frase
                        sintética, vincante, concisa: quando, exemplificando, dissermos que o tipo
                        da poesia objetiva apenas epigramática é a dos séculos dezassete e dezoito,
                        em França especial- e originantemente, teremos dado ideia clara do que por
                            <hi rend="italic">nitidez</hi>, e <hi rend="italic">epigraa</hi> no
                        caso presente entendemos. O epigrama, porém subjaz, como forma ideativa,
                        toda a poesia do exterior, assim como o seu contrário, o <hi rend="italic">vago</hi>, é base de toda a poesia contrária, a de alma. Epigramática
                        como nenhuma é a poesia de Victor Hugo, que
                        é muito mais do que epigramática. Epigramática é ― e este ponto é que urge
                        notar ― a nossa atual poesia, e por ser, ao mesmo tempo vaga e
                        epigramática é que ela é grandemente, magnificamente equilibrada. A frase
                   <hi rend="italic">choupos de alma</hi>, por exemplo, sendo ― como
                   apontámos ― complexa no que de poesia subjetiva, é epigramática no que de
                        poesia objetiva; é mesmo tipicamente epigramática, com a sua forma
                        sintética, de contraste. Da sua <hi rend="italic">complexidade</hi> íntima
                        vem a sua beleza espiritual; do seu epigramatismo de forma nasce o seu
                        perfeito equilíbrio e completa e percetível beleza. Do mesmo modo são
                        epigramáticas as frases citadas de Mário
                            Beirão, o segundo trecho, e de Teixeira
                            de Pascoaes. A atual poesia portuguesa possui, portanto,
                        equilibrando-lhe a inigualada intensidade e profundeza espiritual, o
                        epigramatismo sanificador da poesia objetiva. ― Segundo característico da
                        objetividade poetica é aquilo a que podemos chamar a <hi rend="italic">plasticidade</hi>; <note n="1">
                     <label>(<hi rend="superscript">1</hi>)</label> Importa muito notar que este termo é aqui usado com
                            um sentido bastante diverso do usual, sentido que no texto se explica.
                            Isto se nota para que não cause estranheza o ler dada como <hi rend="italic">plástica</hi> de Cesário
                                Verde.</note> e entendemos por plasticidade a fixação
                        expressiva do visto ou ouvido como <hi rend="italic">exterior</hi>, não como
                        sensação, mas como visão ou audição. Plástica, neste sentido, foi toda a
                        poesia grega e romana, plástica a poesia dos parnasianos, plástica (além de
                        epigramática e <pb n="93"/>mais) a de Victor Hugo,
                        plástica, de novo modo, a de Cesário Verde. A
                        perfeição da poesia plástica consiste em dar a impressão exata e nítida
                        (sem ser exatamente epigramática) do exterior como exterior, o que não
                        impede de, ao mesmo tempo, o dar como interior, como emocionado. É o que se
                        dá nos quatro versos, em primeiro lugar citados, de Mário Beirão que a uma objetividade (plasticidade)
                        perfeita unem uma perfeita subjetividade (subtileza). Outros exemplos se
                        poderiam citar. Basta porém aquele, que, por representativo, serve de prova
                        de que a nossa atual poesia possui igualmente o segundo elemento
                        característico da poesia objetiva; elemento esse que é mais um a
                        equilibrar-lhe a profunda espiritualidade. ― Mais um característico possui,
                        e é o máximo, a poesia objetiva ― é o a que poderemos chamar imaginação,
                        tomando este termo no próximo sentido de pensar e sentir <hi rend="italic">por imagens</hi>; e isto dá à poesia objetiva deste género, quando
                        intensamente inspirada, uma rapidez e um <hi rend="italic">deslumbramento</hi> que, em alto grau, entusiasmando, deixam, quando
                        sem elemento de pura espiritualidade, uma inquietante impressão de grandeza
                        oca. É o caso dos românticos todos e, maximamente de Victor Hugo ― é isto que, dissemos, ele tem além do
                        epigramatismo e da plasticidade ― e daí vem o fenómeno d’esse poeta dar
                        a alguns uma impressão de desmedida grandeza, a outros de uma oca
                        grandiosidade: <hi rend="italic">cimbale</hi> lhe chamou, desdenhando, Renan, possuidor do <hi rend="italic">vago</hi> tão desconhecido de Victor
                            Hugo. A este máximo grau de objetividade não subiu ainda a nova
                        poesia portuguesa: prova-o ao ouvido o seu movimento geralmente lento,
                        quando a <hi rend="italic">imaginação</hi> imprime sempre ao verso uma
                        rapidez inignorável. A Oração à Luz, porém,
                        obra máxima da nossa atual poesia, tem já vislumbres desse final elemento
                        objetivo. A nossa poesia caminha para o seu auge: o grande Poeta
                        proximamente vindouro, que encarnará esse auge, realizará o máximo
                        equilíbrio da subjetividade e da objetividade. Diga da sua grandeza esta
                        sugestão para raciocinadores. Super-Camões lhe chamámos, e lhe chamaremos, ainda que a comparação
                        implícita, por muito que pareça favorecer, anteamesquinhe o seu génio, que
                        será, não de <hi rend="italic">grau</hi> superior, mas mesmo de <hi rend="italic">ordem</hi> superior ao do nosso ainda-primeiro poeta.</p>
               <p rend="indent-first"> Há mais uma observação a fazer para a completa
                        caracterização psicológica da nossa nova poesia. Deduz-se do que se acha
                        concluído acerca da plena e inigualada subjetividade e da quase-total
                        objetividade dessa poesia. Resultam deste modo de ser três coisas. A
                        primeira é o já-citado <hi rend="italic">equilíbrio</hi> seu. A segunda é
                        que, sendo ao mesmo tempo, e com quase igual intensidade, poesia subjetiva
                        e objetiva, poesia da alma e da natureza, cada um destes elementos penetra
                        o outro; de modo que produz essa estranha e nítida originalidade da nossa
                        atual poesia ― <hi rend="italic">a espiritualização da Natureza</hi> e, ao
                        mesmo tempo, a <hi rend="italic">materialização do Espírito</hi>, a sua
                        comunhão humilde no Todo, comunhão que é, já não puramente panteísta, mas,
                        por essa citada espiritualização da Natureza, super-panteísta, dispersão do
                        ser num exterior que não é <hi rend="italic">Natureza</hi>, mas <pb n="94"/><hi rend="italic">Alma</hi>. Decorre de aqui uma terceira coisa. Esta
                        interpretação das duas almas da sua alma una obriga a nova poesia portuguesa
                        a ser puramente e absorvidamente metafísica: ser outra coisa seria para
                        ela descer. Por isso não tem ela poetas de amor, ou poetas “sociais”, ou
                        outros assim, de genero não-metafísico. Na nova poesia portuguesa todo o
                        amor é além-amor, como toda a Natureza é além-Natureza. Pode o amor, cantado
                        por um dos nossos actuais poetas, ser amor nas duas quadras de um soneto;
                        nos tercetos é já oração. E assim com todo o outro género de poesia
                        geralmente submetafísica. Quaisquer poemas da corrente podem servir de
                        exemplo. De um canto à luz tira Junqueiro uma
                        das maiores poesias metafísicas do mundo, poesia que se pode comparar só a
                            <hi rend="italic">Ode on the Intimations of
                                Immortality</hi> de Wordsworth.
                        Em um assunto aparentemente amoroso Teixeira de
                            Pascoaes, transcende logo o amor, torna-o degrau para a
                        religiosidade; é da <hi rend="italic">Elegia</hi> que
                        se trata.</p>
               <p rend="indent-first">Ora, de ser a nossa nova poesia absorventemente
                        metafísica há uma conclusão a tirar. Poesia metafísica implica emoção
                        metafísica; emoção metafísica é simplesmente sinónimo de religiosidade. A
                        atual poesia portuguesa é pois uma poesia religiosa. Prova-o materialmente
                        o seu uso de expressões tiradas do culto religioso ― com outra religiosidade
                        usadas, claro está ― como <hi rend="italic">ungir</hi>, <hi rend="italic">sagrar</hi>, etc. É de todo religioso o tom geral e imediatamente
                   percetível da nossa atual poesia. ― Há mais: a religiosidade da nossa
                        atual poesia <hi rend="italic">é uma religiosidade nova</hi>, que não se
                        parece com a de nenhuma outra poesia, nem com a de qualquer religião, antiga
                        ou moderna. Contrasta-se nisto com o simbolismo, que não tem religiosidade
                        própria; e não a tem porque a que tem é católica ou quase-católica;
                        vem-lhe do passado, é morte ― ponto de capital importância, porque mostra
                        nitidamente o carácter degenerativo e mórbido do simbolismo.</p>
               <p rend="indent-first">Mas que religião nova é essa que se adivinha na nossa
                        nova poesia? Não de todo, mas aproximadamente, vai mostrar-nos a análise,
                        em que vamos entrar, da <hi rend="italic">metafísica</hi> da nova poesia
                        portuguesa.</p>
            </div>
            <div>
                <pb n="153"/>
               <head>IV</head>
               <p rend="indent-first">
                  <hi rend="bold">Seguindo</hi> o método estabelecido na
                        segunda secção deste artigo, o nosso raciocínio, incidindo diretamente
                        sobre a obra dos nossos novos poetas, devia poder deduzir, com qualquer
                        coisa como facilidade, as ideias metafísicas orgânicas no seu espírito.
                        Acontece, porém, que a íntima complexidade e novidade da nossa atual poesia
                        torna essa análise direta extremamente difícil. A primeira constatação que
                        o raciocínio faz na análise de que se trata é de que a nossa poesia
                        novíssima é completamente e absorventemente metafísica e religiosa; a
                        segunda constatação é, porém, a da fluidez, incerteza e carácter indefinido
                        dessa religiosidade e desse metafisismo. É perto de impossível encontrar
                        os nossos novos poetas fixos sobre um ponto metafísico qualquer: nem a
                        ideia que fazem de Deus ou da Natureza se
                        apresenta de princípio nítida, nem sequer é deduzível das suas obras se têm
                        ou não ideias de algum modo definidas sobre, suponha-se, a imortalidade da
                        alma ou a autodeterminação da vontade. A única imediata constatação que a
                        análise pode sem custo fazer é que a poesia dos nossos novos poetas é (1)
                        panteísta, (2) não-materialista, (3) diversa de qualquer poesia
                        propriamente espiritualista, mas contendo elementos característicos do
                        espiritualismo. Para além desta quase que visual constatação, o problema
                        toma uma complexidade que desconcerta e perturba.</p>
               <p rend="indent-first">Sendo isto assim, vemo-nos forçados, para elucidação do
                        assunto, a orientar de outro modo a nossa análise. A dificuldade de a
                        fazer de modo direto leva-nos a concluir que, com mais probabilidade de
                        segurança, só a poderemos fazer diferencialmente. Mas diferencialmente
                        como? Seguindo a linha evolutiva da poesia europeia no que metafísica,
                        destacando os períodos culminantes dessa poesia, fixando a direção
                        metafísica dessa evolução e os característicos metafísicos do último
                        grande período, e depois, comparando a nossa nova poesia a essa, perante a
                        qual ela se deve mostrar fatalmente ou uma decadência, ou uma reação, ou
                        uma continuação superior, um novo estádio evolutivo. Autoriza-nos a esta
                        análise deste modo diferencial, em primeiro lugar o facto de, estando
                        Portugal integrado na civilização europeia, a sua poesia o estar também
                        inevitavelmente, e por isso a significação dessa poesia só se poder obter,
                        na sua essência última, sociológica ou <pb n="154"/>metafísica, por uma comparação com o
                        período literário importante que europeiamente a precedeu ― obtida
                        preliminarmente a significação evolutiva desse período e, daí, deduzindo,
                        os prováveis característicos do período literário que se lhe seguirá; para
                        que, da coincidência ou incoincidência dos patentes característicos
                        metafísicos da nossa nova poesia com a desse deduzido período, aptamente
                        se avalie se esta poesia representa o estádio poético europeu seguinte, ou
                        se tem de ser relegada para o lugar secundário e restrito de mera poesia ou
                        de decadência ou de reação. ― Esta análise diferencial é-nos, em segundo
                        lugar, autorizada e imposta pelo facto de, sendo uma corrente literária, em
                        sua essência, a expressão de um novo conceito do universo, e um conceito do
                        universo sendo simplesmente uma metafísica, a análise dos períodos
                        literários sob o ponto de vista metafísico ser a análise do que neles é
                        realmente típico e fundamental; donde se conclui que esta, a análise
                        metafísica e diferencial da nossa nova poesia, mais do que outra qualquer
                        análise, que anteriormente fizéssemos, porá em nudez e evidencia o que de
                        fundamentalmente grande e novo a nossa nova poesia literariamente contenha e
                        sociologicamente represente.</p>
               <p rend="indent-first">Para ampla segurança desta análise e natural preparação
                        para a síntese ulterior, temos que (1) estabelecer quais sejam os períodos
                        capitais e evolutivamente marcantes da literatura europeia, (2) fixar,
                        digressando, para podermos proceder com segura clareza, quantos e quais
                        sejam os sistemas metafísicos definidamente fundamentais, (3) determinar,
                        aplicando esta constatação àquela, quaes os sistemas metafísicos
                        intimamente e caracteristicamente almas de aquelas culminantes épocas de
                        evolução, (4) concluir, comparando as metafísicas dessas épocas, de que
                        sistema para que sistema, ou de que espécie de sistemas para que espécie de
                        sistemas, evolue a metafísica da poesia europeia, e, portanto, a alma da
                        civilização da Europa, (5) deduzir ― determinada essa linha de íntima
                        evolução espiritual, e fixado qual o último grande período literário europeu
                        e qual a sua metafísica ― qual deva ser a metafísica do grande período que
                        se lhe deve seguir, (6) comparar a metafísica da nossa atual poesia,
                        tornada nítida e classificada por um confronto definidor com os sistemas
                        metafísicos preliminarmente descobertos, com a metafísica deduzível como
                        devendo ser a desse novo grande período da literatura da Europa. Dessa
                        comparação saíra determinada, não só definitivamente qual a metafísica da
                        nossa nova poesia (o que imediatamente pretendemos saber), mas também qual
                        a significação sociológica que haja em ter essa poesia a metafísica que se
                        descobrir que tem (o que é o fim imediato e último de todos estes nossos
                        artigos). Isto é, se se constatar que a Alma Portuguesa está criando,
                        através da sua atual Poesia, um novo conceito emocional ― e portanto
                        coletivo e nacional ― do Universo e da Vida, e que esse conceito é aquele
                        que na linha evolutiva da alma europeia representa um novo estádio criador,
                        ter-se-á estabelecido uma analogia irrefutável entre o atual período
                        literário <pb n="155"/>e os que, nos períodos máximos das nações maximamente criadoras de
                        civilização, precedem um grande período de vida nacional socialmente
                        criadora, e, de resto, <hi rend="italic">já são</hi> esse grande período na
                        sua expressão poética, isto é, na sua mais alta e permanente expressão. Por
                        outras palavras ― se aquilo se verificar, terá já começado a dilatação da
                        alma europeia que representará uma Nova Renascença, ainda que essa dilatação
                        exista, por enquanto, apenas na alma do país de onde essa Nova Renascença
                        raiará para o que na Europa estiver acordado para a receber.</p>
            </div>
            <div>
               <head>V</head>
               <p rend="indent-first">Precisamos, pois, antes de tudo fixarmo-nos sobre quais
                        sejam os períodos capitais da literatura da Europa. Não é difícil
                        conhecê-los. Num período literário tudo está ligado, e à grandeza do
                        período ― entendendo por grandeza o seu valor criador de novos elementos
                        espirituais de civilização ― corresponde infalivelmente a grandeza
                        individual dos seus representantes. Escusamos, mesmo, de nos deter no exame
                        do <hi rend="italic">número</hi> desses grandes representantes de cada
                        período. Basta tomar conta intelectual do representante <hi rend="italic">máximo</hi> de cada período, e compará-lo aos representantes máximos
                        dos outros períodos. É uma questão de altitude espiritual. A grandeza de um
                        período literário mede-se pela grandeza individual do seu máximo
                        representante. Mas porquê? Por uma razão muito simples. Se a grandeza
                        literária de um período consiste no valor do que ele é capaz de criar de
                        espiritual, é evidente que uma das maneiras ― a mais flagrante – de medir
                        esse valor é ver o valor do que ele é capaz de criar de espiritual <hi rend="italic">dentro</hi> de si próprio&gt;; isto é, a altura espiritual
                        e creadora a que ele é capaz de elevar os seus próprios elementos
                        espirituais, isto é as individualidades que em si contém. Ora a altura e
                        poder criador a que foi capaz de se elevar nas almas mede-se evidentemente
                        pela altura e poder criador da alma que mais alto se elevar. Não temos,
                        portanto, que medir o valor criador de um período literário com outra coisa
                        que não seja o valor do seu máximo literato ― isto é, geralmente, porque a
                        poesia é a mais alta manifestação do espírito, do seu máximo poeta. Homero e Shakespeare, as duas culminâncias da literatura, provam dos
                        períodos a que pertencem que são ― como todos admitem que são ― os dois
                        maiores e mais criadores na vida da humanidade. </p>
               <p rend="indent-first"> Guardemos, pois, desta análise uma tripla constatação:
                        (1) que um período literáario é sociologicamente importante quando nele se
                        notam figuras importantes de literatos, e, especialmente de poetas; (2) que
                        a importância sociológica de um período literário se mede pela sua <hi rend="italic">máxima</hi> figura; e (3) que, portanto, a humanidade só
                        mostra em certo período, um <hi rend="italic">verdadeiro</hi> avanço
                   espiritual ― isto é, um aumento de poder criador ― quando o maior poeta
                        desse período é superior aos máximos poetas de <hi rend="italic">todos</hi>
                        os períodos anteriores. Esta última, corolária, constatação é iluminadora
                        da história. Assim na superioridade de Homero a quantos poetas anteriores se <pb n="156"/>divisem lê-se claramente o
                        aumento de poder criador que a humanidade no seu período grego trai sobre
                        anteriores períodos; e assim como Homero é o
                        primeiro máximo poeta de pleno e integral equilíbrio, a Grécia Antiga é o
                        primeiro povo plena-, lúcida- e integralmente criador que na história nos
                        aparece. A inferioridade de Vergílio a Homero mostra que da
                        Grécia para Roma a humanidade não avançou, que nenhum novo elemento
                        espiritual lhe nasceu ― o que nos indica nitidamente que Roma constituiu,
                        não uma civilização, mas o prolongamento inferior e decadente da civilização
                        grega. Só na Renascença nos aparece uma figura culminante, Shakespeare, que acusa sobre Homero alguma ― não importa quanta superioridade. ― Isto indica
                        que a Renascença marca uma evolução real do espírito humano, o atingir de
                        um grau já supergrego de poder criador. Como, desde a Renascença, ninguém
                        ainda apareceu de quem se possa pretender que é superior, ou mesmo igual a
                            Shakespeare, forçoso é que se conclua que
                        a humanidade, se entrou já em período de verdadeiro avanço espiritual sobre
                        a Renascença, não chegou ainda à culminância desse período. </p>
               <p rend="indent-first"> Posto isto, ponhamos a nossa atenção no desenvolvimento
                        da nossa análise. Na literatura da Europa há só dois períodos a que se pode
                        chamar grandes sem escrúpulos de adjetivador. O primeiro é a Renascença, o
                        movimento ― para o nosso caso, apenas literário ― que começou em Dante, culminou em Shakespeare e acabou com Milton. ―
                        O segundo é o Romantismo, entendendo por Romantismo o movimento literário
                        principiado na Alemanha, com a sua culminância em Goethe, continuado na Inglaterra, com Shelley por figura máxima, e acabado em França, com Victor Hugo por poeta principal. O
                        “romantismo” dos outros paíes é coisa, além de inferior e dependente
                        destes, em alguns casos com outra significação. Isso não importa agora.
                        Cinjamo-nos à corrente representativa e central.</p>
               <p rend="indent-first"> Estabeleçamos agora o valor relativo da Renascença e do
                        Romantismo. Pela nossa constatação de há pouco, quanto ao modo de avaliar a
                        grandeza dos períodos literários, notamos sem hesitação que a Renascença é
                        superior ao Romantismo. Nesse caso que valor tem, ante a Renascença e como
                        vindo após ela, o movimento romântico? Visto que o seu valor é inferior,
                        ele só pode ser uma de três coisas: ou uma decadância da Renascença, ou uma
                        reação contra a Renascença, ou o princípio de uma Nova Renascença, que em
                        sua culminância será superior, mas que pode não o ser em seu início, como
                            Dante, o maior poeta do início da
                        Renascença, é inferior a Homero. — Vejamos.
                        Partindo da constatação, que adiante se fará ― e que é, de resto, tão
                        evidente que quase se pode dar como feita ― de que o <hi rend="italic">espiritualismo</hi> é a metafísica da Renascença, torna-se evidente
                        que, se o Romantismo é uma decadância da Renascença, não pode a sua
                        metafísica ser senão uma decadência do espiritualismo, e não poderá conter,
                        portanto, elementos outros do que espiritualistas. Ora o Romantismo contém
                        caracteristicamente um elemento panteísta ― pouco importa por enquanto se
                        puro ou não. <pb n="157"/>Se tem um elemento a <hi rend="italic">mais</hi>, não pode ser
                        uma decadência da Renascença. Tão-pouco pode ser uma reação contra a
                        Renascença. Se o fosse, a sua metafísica seria <hi rend="italic">inteiramente oposta</hi> à da Renascença, isto é, seria <hi rend="italic">de todo</hi> antiespiritualista. Ora, como veremos, o
                   elemento espiritualista encontra-se presente ― com mais ou menos, e por
                   vezes com grande, nitidez ― na poesia representativa dos românticos. Não é
                        pois o Romantismo uma reação contra a Renascença; envolve, sim, uma
                        reação, mas é contra outra poesia claramente antiespiritualista essa ― a
                        poesia do século dezoito. ― Por exclusão de partes temos, portanto,
                        infalivelmente que concluir que o Romantismo é, não já uma <hi rend="italic">época</hi>, mas o princípio de uma <hi rend="italic">época</hi>; não é a Nova Renascença, mas o movimento precursor dessa
                        Renascença Nova. Constatada a inferioridade do Romantismo à Renascença, não
                        há outra hipótese a admitir.</p>
               <div>
                   <pb n="188"/>
                  <head>VI</head>
                  <p rend="indent-first">
                     <hi rend="bold">Na classificação</hi> dos sistemas
                            filosóficos temos a considerar duas coisas: a constituição do espírito
                            e os fins a que tende na sua atividade metafísica.</p>
                  <p rend="indent-first"> O espírito humano, por sua própria natureza de
                      duplamente ― interiormente e exteriormente ― percipiente, nunca pode
                            pensar senão em termos de um dualismo qualquer; mesmo que se esforce por
                            chegar, e até certo ponto chegue, a uma conceção altamente monística,
                            dentro dessa conceção monística há um dualismo. Mesmo que dos dois
                            elementos constitutivos da Experiência ― matéria e espírito ― se negue a
                            realidade a um, não se lhe nega a existência <hi rend="italic">como
                                irrealidade</hi>,<hi rend="italic">como aparência</hi> ― o que
                            transforma o dualismo espírito-matéria em dualismo realidade-aparência;
                            mas realidade-aparência é, para o espírito, um dualismo.</p>
                  <p rend="indent-first"> O género de dualismo, porém, depende de, é
                            condicionado por, o que se considera a Realidade Absoluta, a realidade
                            realmente real; e é a procura dessa realidade que é o fim da
                            especulação metafísica. O espírito não pode admitir <hi rend="italic">duas</hi> realidades: a ideia de realidade absoluta envolve a ideia
                            de unidade. Mesmo, portanto, que o espírito admita, como em alguns
                            sistemas ― e flagrantemente no espiritualismo clássico ― acontece, dois
                            princípios com igual objetividade reais, é forçado a admitir que o
                            género de realidade de um desses princípios é superior ao da do
                            outro.</p>
                  <p rend="indent-first"> Temos, pois, que todo o sistema filosófico envolve
                            um dualismo e um monismo. A constituição do espírito impõe-lhe, por mais
                            que ele lhe queira fugir, que pense dualisticamente; a noção de
                            realidade obriga-o a pensar monisticamente. O espirito não pode
                            construir um sistema pura- e integralmente monístico; e um sistema
                            puramente dualístico não seria um sistema filosófico.</p>
                  <p rend="indent-first"> Todo o sistema filosófico sendo, portanto, a
                            tentativa para reduzir a um monismo o dualismo essencial do nosso
                            espírito, é de subentender que represente uma sistematização de
                            elementos da Experiência em torno àquela parte da Experiência ― matéria
                            ou espírito ― que o filósofo, por causas que, em sua essência, são de
                            temperamento, considera a Realidade. Temos, pois, que, consoante para o
                            filósofo o espírito ou a matéria se apresenta como a realidade
                            essencial, um de dois sistemas pode diretamente surgir ― o
                            espiritualismo ou o materialismo. ―Para o materialista a forma essencial
                            de realidade, seja ela especializadamente qual for no seu especial
                            sistema, é sempre uma realidade de que forma parte inalienavelmente um
                            elemento ou espacial, ou, pelo menos, de <hi rend="italic">inconsciência</hi>. ― Para o espiritualista, através das várias
                            formas que pode tomar o espiritualismo, há sempre de central e essencial
                            um elemento, o elemento <hi rend="italic">consciência</hi>, que é o que
                            o espírito imediatamente concebe como sua base própria. Daqui partem
                            todas as teorias características do espiritualismo ― a imortalidade da
                            alma (concebida impossibilidade de anular a consciência), o
                            livre-arbítrio (concebida superioridade do consciente sobre o
                            inconsciente) e a existência de um Deus
                            clara— ou obscuramente tido como pessoal, isto é, como <hi rend="italic">consciente</hi>.</p>
                  <p rend="indent-first"> A ideação metafísica pode, porém, tentar monismo de
                            outro modo mais queridamente absoluto. Não há, é certo, outros elementos
                            da Experiência que não a matéria e o espírito; o pensamento, porém, de
                            certo modo tenta suprimir este <pb n="189"/>dualismo. E de três modos o pode fazer:
                            1.º Negando toda a realidade objetiva a um dos elementos da
                            Experiência, isto é (consoante já <hi rend="italic">passim</hi> vimos),
                            reduzindo o dualismo ao minimamente dualístico (ainda que
                            impossivelmente de todo monístico) dualismo de realidade-aparência.
                            Conforme é o espírito ou a matéria o elemento <hi rend="italic">eliminado</hi>, temos o materialismo absoluto ou o espiritualismo
                      absoluto. ― 2.º Admitindo a realidade <hi rend="italic">igual</hi> de
                            ambos os elementos da Experiência; ora como isto resulta num absurdo de
                            sistema ― dado que a existência de <hi rend="italic">duas</hi>, <hi rend="italic">iguais</hi>, realidades é impensável ―, fatalmente
                            essa dupla realidade tira o seu carácter de realidade de ser,
                            basilarmente, a dupla manifestação de qualquer coisa em sua essência
                            tida por nem matéria nem espírito, ainda que somente existente e real
                            naquelas suas manifestações. Se essa substância as transcendesse, isto
                            é, fosse outra coisa, existisse substancialmente à parte da sua
                            manifestação através de matéria e espírito, estaríamos então piorados
                            para três realidades. ― 3.º Negando a realidade a ambos elementos da
                            Experiência, considerando-os apenas como a manifestação, não <hi rend="italic">real</hi> mas <hi rend="italic">ilusória</hi>, de uma
                      transcendente e verdadeira e só realidade. ― Temos assim, além dos
                            citados materialismo e espiritualismo absolutos, no segundo sistema
                            citado o panteísmo, e no terceiro o transcendentalismo.</p>
                  <p rend="indent-first"> O leitor reparou que no primeiro género de sistemas
                      acima expostos ha duas formas ― uma materialista, outra espiritualista.
                            O mesmo acontece ao panteísmo e ao transcendentalismo. É que, por mais
                            que abstratamente ideemos, realmente não temos outros modelos por onde
                            idear senão espírito e matéria. Mesmo portanto que concebamos um
                            Transcendente, inconscientemente e involuntariamente o teremos de
                            conceber como feito à imagem da matéria ou à semelhança do espírito.
                            Assim temos um panteísmo materialista e um panteísmo espiritualista. O
                            primeiro ― o de Spinoza ― é o que
                            encerra o que Spinoza, não se sabe
                            porquê, chama Deus, nos seus atributos.
                            Estes são como que o corpo de Deus; mas
                            para além desse corpo Deus não é nada.
                            É só o corpo de si próprio. Vê-se que o modelo é materialista; tanto
                            quanto um panteísmo pode ser materialista, é-o o sistema de Spinoza. ― O panteísmo espiritualista
                            admite Deus substância de tudo, mas
                            permanecendo Deus e diverso através da
                            sua manifestação por seus atributos. Faça-se uma distinção subtil, que
                            tem de ser subtilmente compreendida: para o panteísta materialista
                            tudo é Deus; para o panteísta
                            espiritualista Deus é tudo. Se houvesse
                            sido pensado coerentemente, e despidamente de influências de estreita
                            teologia, teria sido este o sistema de Malebranche.</p>
                  <p rend="indent-first"> Com o transcendentalismo acontece o mesmo. Importa
                            fixar bem a diferença entre o panteísmo e o transcendentalismo, tanto
                            mais que estabelecemos nós estes termos independentemente de como tenham
                            sido usados antes, assim como, de resto, fazemos esta classificação de
                            modo absolutamente original. ― Para o panteísmo de qualquer das duas
                            espécies, matéria e espírito são manifestações <hi rend="italic">
                                reais</hi> de Deus, exista ele
                            (panteísmo espiritualista) ou não (panteísmo materialista) como Deus além das suas duas manifestações.
                            Para o transcendentalista, matéria e espírito são manifestações <hi rend="italic">irreais</hi> de Deus,
                            ou, antes, para não errarmos, do Transcendente, o Transcendente
                            manifestando-se como a ilusão, o sonho de si próprio. ― Dos
                            transcendentalistas, para o transcendentalista materialista (Schopenhauer), a essência real, de que
                            as coisas são a ilusão, é qualquer coisa vaga cujo carácter essencial é
                            ser <hi rend="italic">inconsciente</hi>; ora, como a consciência é a
                            base dos sistemas espiritualistas, temos aqui um sistema que, apesar de
                            transcendentalista, o é antiespiritualista-, isto é,
                            materialisticamente. – É escusado definir o tanscendentalismo
                            espiritualista, que representa a hipótese contrária. </p>
                  <p rend="indent-first"> Um outro sistema pode, porém, surgir, limite e
                            cúpula da metafísica. Suponha-se que a um transcendentalista qualquer
                            esta objeção se faz: O Aparente (matéria e espírito) é para vós <hi rend="italic">irreal</hi>, é uma manifestação irreal do Real. Como,
                            porém, pode o Real manifestar-se irrealmente? Para que o irreal seja
                            irreal é preciso que seja real: portanto o Aparente é uma <hi rend="italic">realidade irreal</hi>, ou uma <hi rend="italic">irrealidade real</hi> ― uma contradição realisada. O Transcendente
                            pois é e não é ao mesmo tempo, existe à parte e não à parte da sua
                            manifestação, é real e não-real nessa manifestação. ― Vê-se que este
                            sistema é, não o materialismo nem o espiritualismo, mas sim o
                            panteísmo, transcendentalizado; chamemos-lhe pois o transcendentalismo
                                <hi rend="italic">panteísta</hi>. Há dele um exemplo único e
                      eterno. É essa catedral do pensamento ― a filosofia de Hegel.</p>
                  <p rend="indent-first"> O transcendentalismo panteísta envolve e transcende
                      todos os sistemas: <pb n="190"/>matéria e espírito são para ele reais e irreais ao
                            mesmo tempo, Deus e não-Deus essencialmente. Tão verdade é dizer que a
                            matéria e o espírito existem como que não existem, porque existem e não
                            existem ao mesmo tempo. A suprema verdade que se pode dizer de uma coisa
                            é que ela é e não é ao mesmo tempo. Por isso, pois, que a essência do
                            universo é a contradição ― a irrealização do Real, que é a mesma coisa
                            que a realização do Irreal ―, uma afirmação é tanto mais verdadeira
                            quanto maior contradição envolve. Dizer que a matéria é material e o
                            espírito espiritual não é falso; mas é mais verdade dizer que a matéria
                            é espiritual e o espírito material. E assim, complexa- e
                            indefinidamente...</p>
                  <p rend="indent-first"> Se um pouco nos alongámos na exposição do
                            transcendentalismo panteísta, breve se verá que tínhamos razões para
                            isso. De resto, o leitor que tenha bem em mente a orientação do nosso
                            raciocínio e os característicos, ainda que superficialmente lembrados,
                            da nossa nova poesia, deve já suspeitar a que vem esta menos breve
                            exposição no meio de umas breves considerações.</p>
               </div>
               <div>
                  <head>VII</head>
                  <p rend="indent-first"> Ao passar à análise da filosofia dos dois grandes
                            períodos literários da Europa e perscrutação de qual a linha evolutiva
                            dessa filosofia, importa, antes de tudo, distinguir entre a
                            “filosofia” <hi rend="italic">pensamento</hi> individual e a
                      “filosofia” <hi rend="italic">sentimento</hi> poético. ― Tanto a
                            filosofia do filósofo como a do poeta são questões de temperamento,
                            mas ao passo que o temperamento do filósofo é intelectual, o do poeta
                            é emocional; ora, o que é intelectual é essencialmente individual, e o
                            que é emocional é essencialmente <hi rend="italic">colectivo</hi> e,
                            portanto, quando se dá num indivíduo, representativo da colectividade
                            a que ele pertence. É portanto a filosofia do poeta, e não a do
                            filósofo, que representa a alma da raça a que ele pertence. Encarada
                            a questão sob outro ponto de vista, isto ainda mais nitidamente se
                            percebe. Na obra de filosofia a forma nada vale: a ideia é tudo. Na
                            obra de poesia a ideia e a forma estão ligadas numa dupla unidade,
                            unidade <hi rend="italic">imaginativa</hi>, isto é, unidade que vem da
                            fusão da emoção e da ideia que em sua essência é o ato de <hi rend="italic">imaginar</hi>. Ora a imaginação depende da organização
                            dos sentidos do indivíduo; um visual imagina de modo inteiramente
                            diverso que um auditivo, um indivíduo de intensa vida interior e pouca
                            atenção ao mundo externo, de modo diferente de ambos. De que depende a
                            organização dos sentidos? Sem dúvida alguma, da hereditariedade. E a
                            hereditariedade que é que mais transmite e grava? Os característicos de
                            raça. O ato de imaginar é o que, pois, em linha direta descende da
                            alma da raça. E como o mais alto grau de imaginar é o do poeta, é na
                            poesia que vamos buscar a alma da raça, e na filosofia dessa poesia
                            aquilo a que se pode chamar a filosofia da raça. — O espaço não
                            permite que nitidamente, ou mais argumentadamente, se exponha este
                            problema. Para o nosso limitado caso, o pouco que aqui se expôs deve
                            bastar.</p>
                  <p rend="indent-first"> Consideremos pois qual a filosofia do primeiro
                      grande período poético da Europa ― a Renascença. Constata-se sem
                            dificuldade qual ela seja. É o espiritualismo puro e simples, em uma
                            ou outra das suas duas formas. Occorrerá perguntar: mas não foi a
                            Renascença inimiga do espiritualismo? Do da idade-média foi, mas esse
                            era um espiritualismo inferior. Da forma católica e aristotélica foi
                            inimiga a Renascença; mas foi para ser mais e mais puramente
                            espiritualista, foi para se lançar no maior espiritualismo da Reforma e
                            de Platão. Platonista foi, de resto,
                            toda a poesia lírica de algum valor da Renascença. É uma das provas, a
                            mais flagrante.</p>
                  <p rend="indent-first"> Como vimos, o espiritualismo é o sistema que tem seu
                            centro de realidade na <hi rend="italic">consciência</hi>: logicamente,
                            em seu temperamento, um espiritualista é um homem que dá atenção
                            superiormente à vida interior e inferiormente à vida exterior. Toda a
                            poesia da Renascença é de supor portanto que gire sobre assuntos <hi rend="italic">humanos</hi> e não da Natureza. Assim é: o que de
                      supremo tem a poesia da Renascença é a poesia épica ― isto é, de ação
                      humana ―, e a poesia dramática (Renascença inglesa, culminando em Shakespeare), de ação humana mais
                            essencialmente ainda. Com isto, fica tirada a prova real.</p>
                  <p rend="indent-first">No Romantismo surge-nos imediatamente o contrário.
                      Cessa, a não ser em <pb n="191"/>arremedo débil de influências da Renascença, a
                            poesia épica e dramática; nasce a verdadeira poesia da Natureza, e
                            aparece um novo género de poesia amorosa. É comum a ambas um
                            característico basilar: perante a Natureza ou perante o amor, o
                            indivíduo comove-se até perder a individualidade, <hi rend="italic">entrega-se</hi>. Mas não se entrega como (no caso da poesia
                            religiosa e amorosa, não da Natureza) por vezes o poeta na Renascença
                            fazia, por humildade; aqui, no Romantismo, entrega-se <hi rend="italic">para viver uma vida mais ampla</hi>. Ora, o indivíduo não se
                      entrega ― e menos então se entrega <hi rend="italic">para viver</hi> ― a
                            qualquer coisa exterior que não considere como <hi rend="italic">real</hi>. Temos, pois, em última análise, que o romântico
                            representativo se sente parte de uma Natureza real, ainda que
                            espiritualmente real. Estamos em pleno sentimento panteísta. Com
                            efeito, desde o panteísmo materialista de Goethe ao panteísmo espiritualista de Shelley, o romantismo nada é senão panteísmo.</p>
                  <p rend="indent-first"> Posto isto, ficamos sabendo quais as “filosofias”
                            da Renascença e do Romantismo, e vendo qual a linha evolutiva da
                            filosofia da poesia europeia, qual, portanto, a evolução da alma da
                            civilização da Europa. Evolui ― o que de resto se podia ter concluído à
                            priori, mas foi melhor que doutro modo se concluísse ― do mais simples
                            para o mais complexo; parte do espiritualismo e avança até ao
                            panteísmo, e daí, inevitavelmente, subirá para a complexidade máxima
                            do transcendentalismo, até chegar ao limite, o transcendentalismo
                            panteísta.</p>
                  <p rend="indent-first"> Por que característicos, por assim dizer, exteriores
                            se pode conhecer o sentimento transcendentalista? Nas duas formas menos
                            complexas do transcendentalismo, o materialista e o espiritualista, o
                            indivíduo sente-se, como o panteísta, parte de um Todo, mas com a
                            diferença que, para ele, esse Todo é sentido como irreal, como
                            ilusório. Decorre daqui que o poeta transcendentalista (materialista
                            ou espiritualista) fatalmente será um poeta pessimista. Mesmo que,
                            transcendentalista espiritualista, conceba como vagamente espiritual o
                            Transcendente, esse Transcendente, por sua própria, concebida, natureza,
                            é sentido como Mistério, e mesmo onde levanta abate. — Percorrendo todo
                            o Romantismo não encontramos este sentimento; apenas, em Alfred de Vigny, e nos seus descendentes, já
                            post-românticos, há um vago arremedo dele. Mas, ao atentar bem nos
                            característicos que deduzimos como devendo ser os da poesia
                            transcendentalista, revela-se-nos imediatamente que estamos em Portugal
                            e em plena descrição da poesia de Antero. Concluímos, pois, que especiais condições de raça
                            fazem do sentimento transcendentalista apanágio de Portugal. Se o
                            transcendentalismo, sob forma de emoção começou entre nós, entre nós
                            deve continuar. Vejamos pois se a sua forma mais alta e complexa, o
                            transcendentalismo panteísta, foi, acaso, atingida já.</p>
                  <p rend="indent-first"> Não é preciso mais do que atentar na mera <hi rend="italic">expressão</hi> da nossa nova poesia para nos
                            encontrarmos em pleno transcendentalismo panteísta. Logo no vestíbulo
                            da investigação nos aparece a característica <hi rend="italic">contradição</hi> deste sistema. “Materialização do espírito”, e
                            “espiritualização da matéria”, “choupos d'alma”, quedas que são
                            ascensões, folhas que tombam que são almas que sobem ― não é preciso
                            mais, repetimos. Eis, em seu pleno estado emotivo, o transcendentalismo
                            panteísta. Quanto mais se analisa, mais claramente isto se revela. Para
                            os nossos novos poetas, uma pedra é, ao mesmo tempo, realmente uma
                            pedra, e realmente um espírito, isto é, irrealmente uma pedra... Mas
                            para que continuar? A evidência de certas provas, quando o que fica
                            provado traz consigo tudo em que pusemos a nossa esperança e a nossa fé,
                            embriaga de alegria para além de se poder ficar com a lucidez intacta e
                            o poder-de-exprimir em equilíbrio.</p>
                  <p rend="indent-first">E quais são, enfim, as conclusões últimas de quanto
                            neste artigo expusemos? São aquelas em que através de todos os nossos
                            artigos temos insistido. Se a alma portuguesa, representada pelos seus
                            poetas, encarna neste momento a alma recemnada da futura civilização
                            europeia, é que essa futura civilização europeia será uma civilização
                            lusitana. Primeiro, porém, consoante todas as analogias no-lo impõem, a
                            alma portuguesa attingirá em poesia o grau correspondente à altura a que
                            em filosofia já está erguida. Deve estar para muito breve portanto o
                            aparecimento do poeta supremo da nossa raça, e, ousando tirar a
                            verdadeira conclusão que se nos impõe, pelos argumentos que já o leitor
                            viu, o poeta supremo da Europa, de todos os tempos. É um arrojo dizer
                            isto? Mas o raciocínio assim o quer.</p>
               </div>
               <div>
                   <pb n="192"/>
                  <head>VIII</head>
                  <p rend="indent-first"> Feito assim o esboço psicológico da nossa atual
                            poesia no que respeita à sua estética e à sua metafísica, resta
                            concluir aproximadamente qual deva ser a resultante <hi rend="italic">social</hi> das forças da Raça cujo primeiro assomo à tona da
                            realidade ora e apenas se está fazendo, nessa citada, poesia. Melhor
                            dizendo, qual será a criação social a que vai chegar a alma da Raça, por
                            enquanto no seu início de despertar e revelada apenas, por isso, na
                            forma diretamente espiritual, a literatura?</p>
                  <p rend="indent-first">Só muito informemente, por razões que já expusemos,
                            essa criação social, em seu género e especialidade, é antevisível. Mas
                            se é antevisível de algum modo e até certo ponto, de que modo e até que
                            ponto o é? — Determinada a metafísica da nova corrente, queda revelado
                            definitivamente, em sua essência última e central, o que essa corrente
                            espiritualmente é e representa. Vimos que essa corrente se traduz por um
                            metafisismo claramente definível como transcendentalismo panteísta:
                            resta saber o que dá o transcendentalismo panteísta <hi rend="italic">posto em tendência social</hi>. Daqui não resultará claramente
                      definida qual essa criação social ― como ficar definida ao raciocínio se
                      ainda se não definiu nas almas? ― mas resultará ficar atingida na sua
                            fisionomia longínqua.</p>
                  <p rend="indent-first">Sendo o transcendentalismo panteísta um sistema
                            essencialmente envolvedor de uma fusão de elementos absolutamente
                            opostos, segue-se que a criação resultante da nova alma lusitana deverá
                            envolver, em seu resultado definitivo e último, o estabelecimento de
                            qualquer nova fórmula social onde uma fusão dessas se dê. Uma rápida
                            análise, aqui eliminada, determina facilmente que o raciocínio permite
                            profetizar que a futura criação social da Raça portuguesa será qualquer
                            coisa que seja ao mesmo tempo religiosa e política, ao mesmo tempo
                            democrática e aristocrática, ao mesmo tempo ligada à atual fórmula da
                            civilização e a outra coisa nova. Inútil será apontar quão
                            flagrantemente esta dedução vaga e precisa decorre da constatação já
                            feita sobre o carácter fundamental, metafisicamente patente, de alma
                            lusitana. Igualmente inútil deve ser notar quanto essa futura fórmula
                            deve distar do cristianismo e, especialmente do catolicismo, em
                            matéria religiosa; da democracia moderna, em todas as suas formas, em
                            matéria política; do comercialismo e materialismo radicais na vida
                            moderna, em matéria civilizacional geral. E, finalmente, é da mesma
                            inutilidade acrescentar, acentuando e especializando a sua divergência
                            da democracia, que as formas extremas ou perturbadas desta ― anarquismo,
                            socialismo, etc. ― serão varridas para fora da realidade, mesmo do sonho
                            nacional; os humanitarismos morrerão ante essa nova fórmula social, de
                            portuguesa origem, mais alta, provavelmente, em sentimento religioso do
                            que outra qualquer que tenha havido, mais rude e cruel talvez em prática
                            social do que o mais rude militarismo comercialista. Console-nos isto
                            desde já, no meio de ver, de leste a oeste de Portugal, a nossa
                            sub-humanidade política e a nossa proletariagem humanitariante. Tudo
                            isso, que afinal é estrangeiro, morrerá de por si, ou à boca dos
                            canhões do nosso Cromwell futuro.</p>
                  <p rend="indent-first">E a nossa grande Raca partirá em busca de uma Índia
                            nova, que não existe no espaço, em naus que são construídas “daquilo
                            de que os sonhos são feitos”. E o seu verdadeiro e supremo destino, de
                            que a obra dos navegadores foi o obscuro e carnal antearremedo,
                            realisar-se-á divinamente <note n="1">
                        <label>(<hi rend="superscript">1</hi>).</label> Por inútil para as conclusões sociológicas
                                que unicamente buscamos nesta série de artigos, abandonamos a
                                intenção de fazer o estudo exclusicamente literário da nova corrente
                                poética portuguesa, estudo esse prometido no princípio deste
                                artigo. Ninguém perde com isso.</note>
                  </p>
               </div>
               <signed rend="right">Fernando Pessoa.</signed>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
