<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>O que um milionário americano fez em Portugal</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_O_que_um_milionario.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W293">O que um milionário americano fez em Portugal</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">O que um milionário americano fez em Portugal</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J87">Fama</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1933-03-10">10 de março de 1933</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page">22-24</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/O_que_um_milionario_1.jpg"/>
      <graphic url="prosa/O_que_um_milionario_2.jpg"/>
      <graphic url="prosa/O_que_um_milionario_3.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#WW293">
      <body>
         <div>
                 <pb n="22"/>
            <head>O que um milionario americano fez em Portugal</head>
            <head type="sub">A Colónia Infantil <rs type="name" key="P654">Macfadden</rs> em S.
                    João do Estoril</head>
            <p rend="indent-first">Os milionários, e sobretudo os milionários americanos, que
                    são popularmente os típicos, não gosam, em geral, de uma celebridade
                    entusiástica. Do género de consideração que recebem dos que lhes são alheios, é
                    exemplo cómico aquela frase com que <rs type="name" key="P8">Chesterton</rs>
                    abre um dos seus contos: «Quer-me parecer que há uma centena de novelas
                    policiárias que começam com a descoberta de que foi assassinado um milionário
                    americano, acontecimento que, por qualquer motivo, é tido como uma espécie de
                    desgraça.»</p>
            <p rend="indent-first">Esta falta de afeição pública é derivada, na sua quási
                    totalidade, da normal inveja humana a quem é muito rico, ou muito poderoso, ou
                    muito inteligente. A inveja, porém, decresce, porque se altera com a admiração,
                    na proporção em que o invejante tem consciência da impossibilidade de atingir a
                    situação do invejado. É difícil o homem qualquer supôr-se capaz de uma
                    celebridade ou posição que assente na superioridade intelectual; pode, é certo,
                    negar essa superioridade intelectual, mas então e que inveja não é já a
                    inteligência que nega, mas a posição ou celebridade, que não pode negar. É mais
                    fácil, mas ainda difícil, supôr-se um qualquer capaz de uma celebridade de
                    poder; embora atribua a conquista dêsse poder a qualidades em si mesmas
                    inferiores, como o servilismo ou a hipocrisia, tem que convir consigo, contra
                    vontade, que o servilismo teve que ser firme e a hipocrisia hábil para
                    conseguirem êsse fim. O que êle inveja, portanto, sem que o queira ou confesse,
                    não é o poder conquistado, mas a firmeza, ainda que servil, e a habilidade,
                    ainda que hipócrita, com que êsse poder se conquistou.</p>
            <p rend="indent-first">O caso do dinheiro é inteiramente diferente. O dinheiro é,
                    aparentemente, um fenómeno externo e ocasional, e a fortuna que aquele acumulou
                    em anos de trabalho paciente ou inteligente, pode êste igualá-la numa grande
                    noite de roleta, num desvairamento feliz na Bôlsa, num bilhete único da lotaria.
                    Estes casos, porém, são excepções, nem os ministra a realidade senão para o fim
                    clássico de provarem a regra. As fortunas assim feitas, ràpidamente estão
                    desfeitas: o que o vento trouxe, o vento o leva. Não assentando num acto de
                    inteligência ou de vontade, não há inteligência que as defenda nem vontade que
                    as possa conservar.</p>
            <p rend="indent-first">O facto é que as grandes fortunas, quando não sejam
                    hereditárias são quási sempre efeito, em sua origem, de um poderoso exercício da
                    vontade ou da inteligência, e particularmente daquela espécie prática da vontade
                    que estabelece um só fim e dêle se não desvia, ou daquela espécie prática da
                    inteligência que consiste na vigilância das oportunidades e no seu
                    aproveitamento imediato. Mais tarde, sim, no desenvolvimento da fortuna, podem
                    entrar outros elementos, mas a vontade ou inteligência original constantemente
                    resguarda e defende o que originalmente criou.</p>
            <p rend="indent-first">Os milionários são, por traz do dinheiro, homens, e àparte
                    êsse dinheiro, têm as qualidades e os defeitos que tinham quando o não tinham.
                    Se havia nêles, ingenitamente, uma forte tendência filantropica, será absurdo
                    que se esqueçam de a realizar quando a podem realizar sem dificuldade. A dureza,
                    a implacabilidade, que miticamente se atribuem aos grandes financeiros, são
                    efeito, não do dinheiro, mas da luta; são comuns a êles e aos lutadores por
                    dinheiro que nunca o alcançaram. Conheço pequenos lojistas, caixeiros de praça,
                    donas de casa, que, em virtude da luta comum pelo dinheiro, têm a mesma dureza,
                    a mesma implacabilidade, que o protagonista de  <rs type="title">
                  <hi rend="italic">Les affaires sont les affaires</hi>
               </rs>. O fundo moral é
                    o mesmo; o que a êstes falta é o golpe de vista, a inteligencia penetrante, a
                    imaginação construtiva; o que êstes não atingem é a riqueza e a posição a que,
                    com êsse fundo, essas qualidades levam; o de que êstes não sofrem é da
                    visibilidade dessa posição.</p>
            <p rend="indent-first">
               <rs type="name" key="P654">Bernarr Macfadden</rs>, milionário
                    americano, é sinceramente um filantropo, e essa sinceridade é tanto mais
                    manifesta e incontestável, quando se efectiva por processos que são a aplicação
                    de teorias e de sistemas que constituiram sempre a sua principal preocupação.
                    Começou êle a sua vida prática por, sendo débil, se curar dessa debilidade por
                    processos gimnásticos e dieteticos que êle mesmo originou. Começou a sua riqueza
                    por publicar e vender bem revistas em que êsses processos se explicavam e
                    defendiam. Aplica a sua riqueza, em parte, a disseminar gratuitamente êsses
                    processos, principalmente na criação de colónias infantis, onde crianças debeis
                    recebem, pela aplicação dos mesmos processos, uma educação física, e até moral,
                    que lhes dá a saúde e a alegria e as põe no caminho de uma vida sã, forte e
                    independente. Há, pois, uma continuidade absoluta em toda a vida dêste homem,
                    uma sinceridade essencial manifestada por essa mesma continuidade. Não se trata
                    de dar um milhão de dolars ou de libras a êste ou àquêle hospital, num gesto
                    impessoal, externo e decorativo — caro, é certo, porém fácil a quem o caro é
                    barato. Trata se de um acto não só moral mas intelectual e as altas obras
                    sociais são aquelas em que colaboram a moral e a inteligência.</p>
            <p rend="indent-first">Até ao ano passado, as colónias infantis de <rs type="name" key="P654">Macfadden</rs> não existiam senão nos Estados Unidos; uma
                    experiencia com rapazes italianos — a primeira a saír da antiga norma — foi
                    contudo <pb n="23"/>feita, ainda, nos Estados Unidos, para onde os rapazes seguiram de
                    Itália. O ano anterior, porém, decidiu <rs type="name" key="P654">Macfadden</rs>
                    fazer uma experiencia, ou, mais própriamente, uma exibição, na Europa:
                    beneficiava um certo número de crianças débeis, e, ao mesmo tempo, fazia uma
                    demonstração a aproveitar, fôsse pela Sociedade das Nações, que a registrasse
                    para os devidos efeitos como demonstração eficaz; fôsse pelo país onde se
                    realizasse, que, verificando os resultados, naturalmente se decidiria a aplicar
                    os processos; fôsse por ambos cumulativamente. No caso provável de o país
                    escolhido decidir aplicar às suas crianças — sobretudo às pobres — os processos
                    ali mesmo demonstrados, era, até, possível que <rs type="name" key="P654">Macfadden</rs> continuasse a manter, à sua custa, a primitiva colónia
                    demonstrativa, que assim permaneceria como colónia tipo.</p>
            <p rend="indent-first">Dada a circunstância de a demonstração dever ser,
                    primàriamente, levada ao conhecimento da Sociedade das Nações, parece que o país
                    em que se pensou em realizá-la era, como parecia melhor, a Suiça. <rs type="name" key="P654">Macfadden</rs> admitia, porém, a possibilidade de ser
                    outro país mais apropriado à experiência. Bastava que fôsse apropriado e que
                    fôsse europeu.</p>
            <p rend="indent-first">Com êste fito encarregou um seu amigo, o jornalista americano
                        <rs type="name" key="P655">Albin E. Johnson</rs>, de descobrir qual seria o
                    melhor país, e o melhor local nêsse país, para se realizar a demonstração.
                    Sucede que <rs type="name" key="P655">Albin Johnson</rs> era — como creio que
                    ainda é — correspondente especial de vários jornais americanos junto da
                    Sociedade das Nações; e sucede que, em virtude dessa situação, veio em 1930 a
                    Portugal, acompanhado de sua mulher, na excursão que aqui fizeram, a convite do
                    Govêrno Português, os jornalistas que ali trabalhavam. Madame Johnson ficou
                    encantada com Portugal e sugeriu a seu marido que fôsse êste o país indicado a
                        <rs type="name" key="P654">Macfadden</rs> para a realização da experiência.
                    Expôz-lhe (foi o próprio <rs type="name" key="P655">Johnson</rs> que mo contou)
                    que não havia em parte alguma da Europa, que êles ambos conheciam bem, clima
                    igual ao de Portugal, e sobretudo da zona que vai de Lisboa a Cascaes, e que,
                    advindo do estabelecimento da Colónia infantil um grande rèclame para o país
                    onde se estabelecesse (dados os numerosos jornais e revistas de que <rs type="name" key="P654">Macfadden</rs> é proprietário), era mais justo àparte
                    o próprio clima, que fôsse escolhido Portugal do que a Suiça. Portugal merecia
                    toda a propaganda, e não a tinha; a Suiça tinha, e tem, a sua propaganda
                    automàticamente feita.</p>
            <p rend="indent-first">
               <rs type="name" key="P655">Johnson</rs> concordou
                    imediatamente, e para isso, antes de saír de Portugal, entrou em contacto com
                    quem justamente lhe foi indicado para melhor o orientar no assunto — o Dr. <rs type="name" key="P656">Fernando Lobo d’Avila Lima</rs>, meu velho amigo,
                    homem preocupado com problemas educativos, e preocupado sincera e tècnicamente
                    com êles, sem intuito de propaganda própria ou de comércio ulterior. Assim se
                    realizou a primeira entrevista, a que assisti, e nela ficou assente que seria
                    proposto a <rs type="name" key="P654">Macfadden</rs> que a demonstração se
                    fizesse em Portugal.</p>
            <p rend="indent-first">O sistema <rs type="name" key="P654">Macfadden</rs> consiste
                    –tanto quanto mais tarde pude averiguar– na reünião de três elementos: vida,
                    quanto possível, ao ar livre; uma dieta simples e estudada; certos exercícios
                    gimnásticos. Estes últimos, baseados no princípio geral vulgarmente conhecido
                    por gimnástica sueca, caracterizam-se todavia por neles se incluírem elementos
                    de dissociação. O propósito, assim buscado e conseguido, é de desmecanizar os
                    movimentos, chamando, pois, a atenção constantemente à superfície. O aluno nunca
                    sabe qual a voz de comando que lhe vai ser dada a seguir, nem a ordem de
                    movimentos em que vai ser feito determinado exercício, nem a fórma exacta como
                    vai ser chamado a coordenar certos movimentos.</p>
            <p rend="indent-first">Tudo isto está bem visto e bem pensado. O corpo não é mais do
                    que o instrumento da vontade, a ferramenta de que o espírito se serve para
                    actuar sôbre o mundo em que, por êsse <pb n="24"/>mesmo corpo, exteriormente existe. O
                    propósito racional da gimnástica é, pois, através da educação do corpo, educar a
                    vontade; e a vontade educa-se, primàriamente, através da atenção. Os processos
                    gimnásticos vulgares, pelos quais se considera o corpo como um cadáver vivo cujo
                    músculos há que assoprar, não servem senão para criar inúteis fortes, bêbados da
                    musculatura, homens cujo ideal social é o de serem carroceiros sem carroça. Não
                    assim nos verdadeiros sistemas gimnásticos, nem, particularmente, no sistema <rs type="name" key="P654">Macfadden</rs>. Nêste, os exercícios tendem, como
                    depois pude observar, para tornar a atenção pronta, rápida, intensa, os
                    movimentos inteligentes e disciplinados, e a generalidade do sistema a fazer do
                    indivíduo um ser disperto, livre, maleável, capaz de agir alegremente e
                    depressa, apto a pensar, naturalmente, pela sua própria cabeça.</p>
            <p rend="indent-first">Foi isto que <rs type="name" key="P654">Bernarr
                        Macfadden</rs> se propôz realizar na Europa, e possìvelmente em Portugal.
                    Foi isto que em Portugal, com cincoenta rapazitos pobres, e no curto espaço de
                    seis meses, triunfalmente realizou.</p>
            <p rend="indent-first">Desde o princípio, e embora a minha intervenção no assunto
                    nunca fôsse senão, por assim dizer, abstracta e contemplativa, segui com grande
                    interêsse as fases, primeiro incertas e para a realização, depois certas e de
                    execução, do seu desenvolvimento. O meu interêsse não era o de ser, em qualquer
                    sentido, entendido na matéria, mas o de vêr as vantagens que advinham  para o
                    país da efectivação do projecto, e também a lembrança de quanto, embora tão
                    longe de atleta eu devo à gimnástica. Quando, em 1907, o Prof. <rs type="name" key="P657">Egas Moniz</rs> me passou, para fins gimnásticos, para as mãos de
                        <rs type="name" key="P658">Luís Furtado Coelho</rs>, para ser cadáver só me
                    faltava morrer. Em menos de três meses, e a três lições por semana pôz-me <rs type="name" key="P658">Furtado Coelho</rs> em tal estado de transformação
                    que, diga-se com modestia, ainda hoje existo — com que vantagens para a
                    civilização europeia, não me compete a mim dizer. Eu não sabia, é certo, se o
                    sistema <rs type="name" key="P654">Macfadden</rs> tinha parecenças, excepto
                    gerais, com o de <rs type="name" key="P658">Furtado Coelho</rs>, nem se os
                    instrutores de <rs type="name" key="P654">Macfadden</rs> teriam a inegualável
                    competência, intelectual e profissional, do meu velho professor e amigo, ou o
                    dom dinâmico, que êle tinha e tem, de imediatamente fazer criar interesse pela
                    gimnástica a quem está no estado de não saber ter interesse por coisa alguma.
                    Parti, porém, do princípio que, qualquer que fôsse o sistema <rs type="name" key="P654">Macfadden</rs>, bastava ser construído por um homem entendido na
                    matéria e que a si mesmo se apresentava como demonstração primária e notável,
                    bastava incluir exercícios ao ar livre e uma dieta sã e simples, para dêle
                    necessáriamente advirem resultados favoraveis a quantas crianças êle se
                    aplicasse.</p>
            <p rend="indent-first">Depois de uma ida à América, para conferenciar com <rs type="name" key="P654">Macfadden</rs>, do Dr. <rs type="name" key="P656">Fernando Lobo de Avila Lima</rs>, como delegado da Junta de Educação
                    Nacional, ficou definitivamente assente que a demonstração se faria em Portugal.
                    Seguiu-se, um pouco mais tarde, a cedencia, pelo Ministério da Guerra, do
                    edifício dos Banhos de Póça, em S. João do Estoril, para a instalação da Colónia
                    Infantil. O Asilo Nunalvares cedeu cincoenta rapazes para matéria de
                    demonstração. Começou esta em Novembro de 1931, acabou em Abril de 1932. Foi um
                    triunfo assombroso e completo. Os pequenos sumidos e cabisbaixos, que entraram
                    em Novembro, foram, até Abril, transmudados, por uma alquimía alegre, em
                    crianças verdadeiras. As fotografias individuais, tiradas em Novembro e em
                    Março, mostram flagrantemente, por comparação, a transformação física em cada
                    rapaz. Mas só quem viu e observou póde fazer ideia da correspondente vitalização
                    mental.</p>
            <p rend="indent-first">Para director da Colónia e seu instrutor gimnástico, mandou
                        <rs type="name" key="P654">Macfadden</rs> a Portugal um especialista dos
                    seus processos, o capitão-aviador <rs type="name" key="P659">Claude De
                        Vitalis</rs>. A escolha não poderia ter sido melhor. Áparte a sua
                    proficiencia técnica, que não sou eu competente para abonar, mas que tanto a
                    escolha de <rs type="name" key="P654">Macfadden</rs> como os resultados obtidos
                    abonam por si mesmos, o <rs type="name" key="P659">De Vitalis</rs> é um
                    entusiasta carinhoso. Ama o sistema <rs type="name" key="P654">Macfadden</rs> e
                    adora as crianças a quem o aplica. Foi, lembro-me bem, com grande e visivel
                    mágua que, quando, quasi no fim, visitei a Colónia, êle me disse textualmente,
                    salvo que o disse em inglês: «V. não imagina, meu velho, a pena que me faz
                    deixar estas crianças. Em primeiro lugar tenho simplesmente pena, porque as
                    adoro. Em segundo lugar, se estas Colónias não continuarem, se o seu exemplo não
                    frutificar aqui, para que serviu isto tudo? E o que vái ser destes pequenos?
                    Voltam para onde estavam e para aquilo que os pôs como estavam quando aqui os
                    recebi? Nêsse caso, chega a ser uma barbaridade ter-lhes feito o bem que aqui se
                    lhes fez, pois o tiveram simplesmente para o perder.»</p>
            <p rend="indent-first">Faço minhas as palavras do <rs type="name" key="P659">De
                        Vitalis</rs>, mas, por princípio e dever, não faço meu o seu vago
                    pessimismo.</p>
            <signed rend="right">
               <rs type="name" key="FP" role="author" style="b">Fernando Pessoa</rs>
            </signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#WW293">
      <body>
         <div>
                 <pb n="22"/>
            <head>O que um milionário americano fez em Portugal</head>
            <head type="sub">A Colónia Infantil Macfadden em S.
                    João do Estoril</head>
            <p rend="indent-first">Os milionários, e sobretudo os milionários americanos, que
                    são popularmente os típicos, não gozam, em geral, de uma celebridade
                    entusiástica. Do género de consideração que recebem dos que lhes são alheios, é
                    exemplo cómico aquela frase com que Chesterton
                    abre um dos seus contos: «Quer-me parecer que há uma centena de novelas
                    policiárias que começam com a descoberta de que foi assassinado um milionário
                    americano, acontecimento que, por qualquer motivo, é tido como uma espécie de
                    desgraça.»</p>
            <p rend="indent-first">Esta falta de afeição pública é derivada, na sua quase
                    totalidade, da normal inveja humana a quem é muito rico, ou muito poderoso, ou
                    muito inteligente. A inveja, porém, decresce, porque se altera com a admiração,
                    na proporção em que o invejante tem consciência da impossibilidade de atingir a
                    situação do invejado. É difícil o homem qualquer supor-se capaz de uma
                    celebridade ou posição que assente na superioridade intelectual; pode, é certo,
                    negar essa superioridade intelectual, mas então e que inveja não é já a
                    inteligência que nega, mas a posição ou celebridade, que não pode negar. É mais
                    fácil, mas ainda difícil, supor-se um qualquer capaz de uma celebridade de
                    poder; embora atribua a conquista desse poder a qualidades em si mesmas
                    inferiores, como o servilismo ou a hipocrisia, tem que convir consigo, contra
                    vontade, que o servilismo teve que ser firme e a hipocrisia hábil para
                    conseguirem esse fim. O que ele inveja, portanto, sem que o queira ou confesse,
                    não é o poder conquistado, mas a firmeza, ainda que servil, e a habilidade,
                    ainda que hipócrita, com que esse poder se conquistou.</p>
            <p rend="indent-first">O caso do dinheiro é inteiramente diferente. O dinheiro é,
                    aparentemente, um fenómeno externo e ocasional, e a fortuna que aquele acumulou
                    em anos de trabalho paciente ou inteligente, pode este igualá-la numa grande
                    noite de roleta, num desvairamento feliz na Bolsa, num bilhete único da lotaria.
                    Estes casos, porém, são exceções, nem os ministra a realidade senão para o fim
                    clássico de provarem a regra. As fortunas assim feitas, rapidamente estão
                    desfeitas: o que o vento trouxe, o vento o leva. Não assentando num ato de
                    inteligência ou de vontade, não há inteligência que as defenda nem vontade que
                    as possa conservar.</p>
            <p rend="indent-first">O facto é que as grandes fortunas, quando não sejam
                    hereditárias são quase sempre efeito, em sua origem, de um poderoso exercício da
                    vontade ou da inteligência, e particularmente daquela espécie prática da vontade
                    que estabelece um só fim e dele se não desvia, ou daquela espécie prática da
                    inteligência que consiste na vigilância das oportunidades e no seu
                    aproveitamento imediato. Mais tarde, sim, no desenvolvimento da fortuna, podem
                    entrar outros elementos, mas a vontade ou inteligência original constantemente
                    resguarda e defende o que originalmente criou.</p>
            <p rend="indent-first">Os milionários são, por trás do dinheiro, homens, e à parte
                    esse dinheiro, têm as qualidades e os defeitos que tinham quando o não tinham.
                    Se havia neles, ingenitamente, uma forte tendência filantrópica, será absurdo
                    que se esqueçam de a realizar quando a podem realizar sem dificuldade. A dureza,
                    a implacabilidade, que miticamente se atribuem aos grandes financeiros, são
                    efeito, não do dinheiro, mas da luta; são comuns a eles e aos lutadores por
                    dinheiro que nunca o alcançaram. Conheço pequenos lojistas, caixeiros de praça,
                    donas de casa, que, em virtude da luta comum pelo dinheiro, têm a mesma dureza,
                    a mesma implacabilidade, que o protagonista de  <hi rend="italic">Les affaires sont les affaires</hi>. O fundo moral é
                    o mesmo; o que a estes falta é o golpe de vista, a inteligência penetrante, a
                    imaginação construtiva; o que estes não atingem é a riqueza e a posição a que,
                    com esse fundo, essas qualidades levam; o de que estes não sofrem é da
                    visibilidade dessa posição.</p>
            <p rend="indent-first">Bernarr Macfadden, milionário
                    americano, é sinceramente um filantropo, e essa sinceridade é tanto mais
                    manifesta e incontestável, quando se efetiva por processos que são a aplicação
                    de teorias e de sistemas que constituiram sempre a sua principal preocupação.
                    Começou ele a sua vida prática por, sendo débil, se curar dessa debilidade por
                    processos ginásticos e dietéticos que ele mesmo originou. Começou a sua riqueza
                    por publicar e vender bem revistas em que esses processos se explicavam e
                    defendiam. Aplica a sua riqueza, em parte, a disseminar gratuitamente esses
                    processos, principalmente na criação de colónias infantis, onde crianças débeis
                    recebem, pela aplicação dos mesmos processos, uma educação física, e até moral,
                    que lhes dá a saúde e a alegria e as põe no caminho de uma vida sã, forte e
                    independente. Há, pois, uma continuidade absoluta em toda a vida deste homem,
                    uma sinceridade essencial manifestada por essa mesma continuidade. Não se trata
                    de dar um milhão de dólares ou de libras a este ou àquele hospital, num gesto
                    impessoal, externo e decorativo — caro, é certo, porém fácil a quem o caro é
                    barato. Trata-se de um ato não só moral mas intelectual e as altas obras
                    sociais são aquelas em que colaboram a moral e a inteligência.</p>
            <p rend="indent-first">Até ao ano passado, as colónias infantis de Macfadden não existiam senão nos Estados Unidos; uma
                    experiência com rapazes italianos — a primeira a sair da antiga norma — foi
                    contudo <pb n="23"/>feita, ainda, nos Estados Unidos, para onde os rapazes seguiram de
                    Itália. O ano anterior, porém, decidiu Macfadden
                    fazer uma experiência, ou, mais propriamente, uma exibição, na Europa:
                    beneficiava um certo número de crianças débeis, e, ao mesmo tempo, fazia uma
                    demonstração a aproveitar, fosse pela Sociedade das Nações, que a registasse
                    para os devidos efeitos como demonstração eficaz; fosse pelo país onde se
                    realizasse, que, verificando os resultados, naturalmente se decidiria a aplicar
                    os processos; fosse por ambos cumulativamente. No caso provável de o país
                    escolhido decidir aplicar às suas crianças — sobretudo às pobres — os processos
                    ali mesmo demonstrados, era, até, possível que Macfadden continuasse a manter, à sua custa, a primitiva colónia
                    demonstrativa, que assim permaneceria como colónia tipo.</p>
            <p rend="indent-first">Dada a circunstância de a demonstração dever ser,
                    primariamente, levada ao conhecimento da Sociedade das Nações, parece que o país
                    em que se pensou em realizá-la era, como parecia melhor, a Suíça. Macfadden admitia, porém, a possibilidade de ser
                    outro país mais apropriado à experiência. Bastava que fosse apropriado e que
                    fosse europeu.</p>
            <p rend="indent-first">Com este fito encarregou um seu amigo, o jornalista americano
                        Albin E. Johnson, de descobrir qual seria o
                    melhor país, e o melhor local nesse país, para se realizar a demonstração.
                    Sucede que Albin Johnson era — como creio que
                    ainda é — correspondente especial de vários jornais americanos junto da
                    Sociedade das Nações; e sucede que, em virtude dessa situação, veio em 1930 a
                    Portugal, acompanhado de sua mulher, na excursão que aqui fizeram, a convite do
                    Governo Português, os jornalistas que ali trabalhavam. Madame Johnson ficou
                    encantada com Portugal e sugeriu a seu marido que fosse este o país indicado a
                        Macfadden para a realização da experiência.
                    Expôs-lhe (foi o próprio Johnson que mo contou)
                    que não havia em parte alguma da Europa, que eles ambos conheciam bem, clima
                    igual ao de Portugal, e sobretudo da zona que vai de Lisboa a Cascais, e que,
                    advindo do estabelecimento da Colónia infantil um grande reclame para o país
                    onde se estabelecesse (dados os numerosos jornais e revistas de que Macfadden é proprietário), era mais justo à parte
                    o próprio clima, que fosse escolhido Portugal do que a Suíça. Portugal merecia
                    toda a propaganda, e não a tinha; a Suíça tinha, e tem, a sua propaganda
                    automaticamente feita.</p>
            <p rend="indent-first">Johnson concordou
                    imediatamente, e para isso, antes de sair de Portugal, entrou em contacto com
                    quem justamente lhe foi indicado para melhor o orientar no assunto — o Dr. Fernando Lobo d’Ávila Lima, meu velho amigo,
                    homem preocupado com problemas educativos, e preocupado sincera e tecnicamente
                    com eles, sem intuito de propaganda própria ou de comércio ulterior. Assim se
                    realizou a primeira entrevista, a que assisti, e nela ficou assente que seria
                    proposto a Macfadden que a demonstração se
                    fizesse em Portugal.</p>
            <p rend="indent-first">O sistema Macfadden consiste
                    ― tanto quanto mais tarde pude averiguar ― na reunião de três elementos: vida,
                    quanto possível, ao ar livre; uma dieta simples e estudada; certos exercícios
                    ginásticos. Estes últimos, baseados no princípio geral vulgarmente conhecido
                    por ginástica sueca, caracterizam-se todavia por neles se incluírem elementos
                    de dissociação. O propósito, assim buscado e conseguido, é de desmecanizar os
                    movimentos, chamando, pois, a atenção constantemente à superfície. O aluno nunca
                    sabe qual a voz de comando que lhe vai ser dada a seguir, nem a ordem de
                    movimentos em que vai ser feito determinado exercício, nem a forma exata como
                    vai ser chamado a coordenar certos movimentos.</p>
            <p rend="indent-first">Tudo isto está bem visto e bem pensado. O corpo não é mais do
                    que o instrumento da vontade, a ferramenta de que o espírito se serve para
                    atuar sobre o mundo em que, por esse <pb n="24"/>mesmo corpo, exteriormente existe. O
                    propósito racional da ginástica é, pois, através da educação do corpo, educar a
                    vontade; e a vontade educa-se, primariamente, através da atenção. Os processos
                    ginásticos vulgares, pelos quais se considera o corpo como um cadáver vivo cujo
                    músculos há que assoprar, não servem senão para criar inúteis fortes, bêbados da
                    musculatura, homens cujo ideal social é o de serem carroceiros sem carroça. Não
                    assim nos verdadeiros sistemas ginásticos, nem, particularmente, no sistema Macfadden. Neste, os exercícios tendem, como
                    depois pude observar, para tornar a atenção pronta, rápida, intensa, os
                    movimentos inteligentes e disciplinados, e a generalidade do sistema a fazer do
                    indivíduo um ser desperto, livre, maleável, capaz de agir alegremente e
                    depressa, apto a pensar, naturalmente, pela sua própria cabeça.</p>
            <p rend="indent-first">Foi isto que Bernarr
                        Macfadden se propôs realizar na Europa, e possivelmente em Portugal.
                    Foi isto que em Portugal, com cinquenta rapazitos pobres, e no curto espaço de
                    seis meses, triunfalmente realizou.</p>
            <p rend="indent-first">Desde o princípio, e embora a minha intervenção no assunto
                    nunca fosse senão, por assim dizer, abstrata e contemplativa, segui com grande
                    interesse as fases, primeiro incertas e para a realização, depois certas e de
                    execução, do seu desenvolvimento. O meu interesse não era o de ser, em qualquer
                    sentido, entendido na matéria, mas o de ver as vantagens que advinham  para o
                    país da efetivação do projeto, e também a lembrança de quanto, embora tão
                    longe de atleta eu devo à ginástica. Quando, em 1907, o Prof. Egas Moniz me passou, para fins ginásticos, para as mãos de
                        Luís Furtado Coelho, para ser cadáver só me
                    faltava morrer. Em menos de três meses, e a três lições por semana pôs-me Furtado Coelho em tal estado de transformação
                    que, diga-se com modéstia, ainda hoje existo — com que vantagens para a
                    civilização europeia, não me compete a mim dizer. Eu não sabia, é certo, se o
                    sistema Macfadden tinha parecenças, exceto
                    gerais, com o de Furtado Coelho, nem se os
                    instrutores de Macfadden teriam a inigualável
                    competência, intelectual e profissional, do meu velho professor e amigo, ou o
                    dom dinâmico, que ele tinha e tem, de imediatamente fazer criar interesse pela
                    ginástica a quem está no estado de não saber ter interesse por coisa alguma.
                    Parti, porém, do princípio que, qualquer que fosse o sistema Macfadden, bastava ser construído por um homem entendido na
                    matéria e que a si mesmo se apresentava como demonstração primária e notável,
                    bastava incluir exercícios ao ar livre e uma dieta sã e simples, para dele
                    necessariamente advirem resultados favoráveis a quantas crianças ele se
                    aplicasse.</p>
            <p rend="indent-first">Depois de uma ida à América, para conferenciar com Macfadden, do Dr. Fernando Lobo de Ávila Lima, como delegado da Junta de Educação
                    Nacional, ficou definitivamente assente que a demonstração se faria em Portugal.
                    Seguiu-se, um pouco mais tarde, a cedência, pelo Ministério da Guerra, do
                    edifício dos Banhos de Poça, em S. João do Estoril, para a instalação da Colónia
                    Infantil. O Asilo Nun'Álvares cedeu cinquenta rapazes para matéria de
                    demonstração. Começou esta em novembro de 1931, acabou em abril de 1932. Foi um
                    triunfo assombroso e completo. Os pequenos sumidos e cabisbaixos, que entraram
                    em novembro, foram, até abril, transmudados, por uma alquimia alegre, em
                    crianças verdadeiras. As fotografias individuais, tiradas em novembro e em
                    março, mostram flagrantemente, por comparação, a transformação física em cada
                    rapaz. Mas só quem viu e observou pode fazer ideia da correspondente vitalização
                    mental.</p>
            <p rend="indent-first">Para diretor da Colónia e seu instrutor ginástico, mandou
                        Macfadden a Portugal um especialista dos
                    seus processos, o capitão-aviador Claude De
                        Vitalis. A escolha não poderia ter sido melhor. À parte a sua
                    proficiência técnica, que não sou eu competente para abonar, mas que tanto a
                    escolha de Macfadden como os resultados obtidos
                    abonam por si mesmos, o De Vitalis é um
                    entusiasta carinhoso. Ama o sistema Macfadden e
                    adora as crianças a quem o aplica. Foi, lembro-me bem, com grande e visível
                    mágoa que, quando, quase no fim, visitei a Colónia, ele me disse textualmente,
                    salvo que o disse em inglês: «V. não imagina, meu velho, a pena que me faz
                    deixar estas crianças. Em primeiro lugar tenho simplesmente pena, porque as
                    adoro. Em segundo lugar, se estas Colónias não continuarem, se o seu exemplo não
                    frutificar aqui, para que serviu isto tudo? E o que vai ser destes pequenos?
                    Voltam para onde estavam e para aquilo que os pôs como estavam quando aqui os
                    recebi? Nesse caso, chega a ser uma barbaridade ter-lhes feito o bem que aqui se
                    lhes fez, pois o tiveram simplesmente para o perder.»</p>
            <p rend="indent-first">Faço minhas as palavras do De
                        Vitalis, mas, por princípio e dever, não faço meu o seu vago
                    pessimismo.</p>
            <signed rend="right">Fernando Pessoa</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
