<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>O homem de Porlock</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt> 
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e Tradição
               (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_O_homem_de_Porlock.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W257">O homem de Porlock</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">O homem de Porlock</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J53">Fradique</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1934-02-15">15 de fevereiro de 1934</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="pages">8</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="Prosa/O_Homem_de_Porlock.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W257">
      <body>
         <div>
            <head>O homem de Porlock</head>
            <p rend="indent-first">A historia marginal da litteratura regista, como curiosidade, a
               maneira como foi composto e escripto o <rs type="title">
                  <hi rend="bold">Kubla Kahn</hi>
               </rs> de <rs type="name" key="P163">Coleridge</rs>. Esse quasi-poema é dos poemas
               mais extraordinarios da litteratura ingleza — a maior, salvo a grega, de todas as
               litteraturas. E o extraordinario da contextura consubstancia-se com o extraordinario
               da origem.</p>
            <p rend="indent-first">Foi esse poema composto ― narra <rs type="name" key="P163"
                  >Coleridge</rs> ― em sonho. Morava occasionalmente em uma herdade solitaria, entre
               as aldeias de Porlock e Linton. Um dia, em virtude de um anodyno que tomara,
               adormeceu; dormiu trez horas, durante as quaes, diz, compoz o poema surgindo em seu
               espirito, parallelamente e sem esforço, as imagens e as expressões verbaes que a
               ellas correspondiam.</p>
            <p rend="indent-first">Disperto, dispunha-se a escrever o que compuzera; tinha escripto
               já trinta linhas, quando lhe foi annunciada a visita de «um homem de Porlock». <rs
                  type="name" key="P163">Coleridge</rs> sentiu-se obrigado a attendel-o. Com elle se
               demorou cerca de uma hora. Ao retomar porém a transcripção do que compuzera em sonho,
               verificou que se esquecera de quanto lhe faltava escrever; não lhe ficara lembrado
               senão o final do poema ― vinte e quatro linhas mais.</p>
            <p rend="indent-first">E assim temos esse <rs type="title">
                  <hi rend="bold">Kubla Kahn</hi>
            </rs> como fragmento ou fragmentos; — o principio e o fim de qualquer coisa
               espantosa, de outro mundo, figurada em termos de mysterio que a imaginação não pode
               humanamente representar-se, e da qual ignoramos, com horror, qual poderia ter sido o
               enredo. <rs type="name" key="P87" style="b">Edgar Poë</rs>, (discipulo, soubesse-o ou
               não, de <rs type="name" key="P163">Coleridge</rs>), nunca, em verso ou prosa,
               attingiu o Outro Mundo d’essa maneira nativa ou com essa sinistra plenitude. No que
               ha de <rs type="name" key="P87" style="b">Poë</rs>, com toda a sua frieza, alguma
               coisa resta de nosso ainda que negativamente; no <rs type="title">
                  <hi rend="bold">Kubla Kahn</hi>
               </rs> tudo é outro, tudo é Além; e o que se não sabe o que é, decorre em um Oriente
               impossivel, mas que o poeta positivamente viu.</p>
            <milestone rend="asterisks" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Não se sabe ― não o disse <rs type="name" key="P163"
                  >Coleridge</rs> ― quem foi aquelle «Homem de Porlock», que tantos, como eu, terão
               amaldiçoado. Seria por uma coincidencia chaotica que surgiu esse interruptor
               incognito, a estorvar uma comunicação entre o abysmo e a vida? Nasceu a coincidencia
               apparente de qualquer occulta presença real, das que parecem conscientemente entravar
               a revelação dos Mysterios, ainda quando intuitiva e licita, ou a transcripção dos
               sonhos, quando nelles durma qualquer fórma de tal revelação?</p>
            <p rend="indent-first">Seja como fôr, creio que o caso de <rs type="name" key="P163"
               >Coleridge</rs> representa — numa forma excessiva, destinada a formar uma
               allegoria vivida, ― o que com todos nós se passa, quando neste mundo tentamos, por
               meio da sensibilidade com que se faz arte, communicar, falsos pontifices, com o Outro
               Mundo de nós mesmos.</p>
            <p rend="indent-first">É que todos nós, ainda que dispertos quando compomos, compomos em
               sonho. E a todos nós, ainda que ninguem nos visite, chega-nos, de dentro, «o Homem de
               Porlock», o interruptor imprevisto. Tudo quanto verdadeiramente pensamos e sentimos,
               tudo quanto verdadeiramente somos, soffre, (quando o vamos exprimir, ainda que só
               para nós mesmos), a interrupção fatal d’aquelle visitante que também somos, d’aquella
               pessoa externa que cada um de nós tem em si, mais real na vida do que nós proprios: —
               a somma viva do que apprendemos, do que julgamos que somos, e do que desejamos
               ser.</p>
            <p rend="indent-first">Esse visitante, — perennemente incognito porque <hi rend="italic"
               >sendo nós</hi>, não é «alguém»; esse interruptor — perennemente anonymo porque,
               <hi rend="italic">sendo vivo</hi>, é «impessoal» — todos nós o temos que receber,
               por fraqueza nossa, entre o começo e o termo de um poema, inteiramente composto, que
               não nos damos licença que fique escripto. E o que de todos nós, artistas grandes ou
               pequenos, verdadeiramente sobrevive, — são fragmentos do que não sabemos que seja;
               mas que seria, se houvesse sido, a mesma expressão da nossa alma.</p>
            <p rend="indent-first">Pudessemos nós ser crianças, para não ter quem nos visitasse, nem
               visitantes que nos sentissemos obrigados a attender! Mas não queremos fazer esperar
               quem não existe, não queremos melindrar «o estranho» — <hi rend="italic">que é
                  nós</hi>. E assim, do que poderia ter sido, fica só o que é; — do poema, ou dos
                  <hi rend="italic">opera omnia</hi>, só o princípio e o fim de qualquer coisa
               perdida —  <hi rend="italic">disjecta membra</hi> que, como disse <rs type="name"
                  key="P493">Carlyle</rs>, é o que fica de qualquer poeta, ou de qualquer homem.</p>
            <signed rend="right">
               <rs type="name" key="FP" role="author" style="b">Fernando Pessoa</rs>
            </signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W257">
      <body>
         <div>
            <head>O homem de Porlock</head>
            <p rend="indent-first">A história marginal da literatura regista, como curiosidade, a
               maneira como foi composto e escrito o <hi rend="bold">Kubla Kahn</hi> de Coleridge.
               Esse quase-poema é dos poemas mais extraordinários da literatura inglesa — a maior,
               salvo a grega, de todas as literaturas. E o extraordinário da contextura
               consubstancia-se com o extraordinário da origem.</p>
            <p rend="indent-first">Foi esse poema composto ― narra Coleridge ― em sonho. Morava
               ocasionalmente em uma herdade solitária, entre as aldeias de Porlock e Linton. Um
               dia, em virtude de um anódino que tomara, adormeceu; dormiu três horas, durante as
               quais, diz, compôs o poema surgindo em seu espírito, paralelamente e sem esforço, as
               imagens e as expressões verbais que a elas correspondiam.</p>
            <p rend="indent-first">Desperto, dispunha-se a escrever o que compusera; tinha escrito
               já trinta linhas, quando lhe foi anunciada a visita de «um homem de Porlock».
               Coleridge sentiu-se obrigado a atendê-lo. Com ele se demorou cerca de uma hora. Ao
               retomar porém a transcrição do que compusera em sonho, verificou que se esquecera de
               quanto lhe faltava escrever; não lhe ficara lembrado senão o final do poema ― vinte e
               quatro linhas mais.</p>
            <p rend="indent-first">E assim temos esse <hi rend="bold">Kubla Kahn</hi> como fragmento
               ou fragmentos; — o princípio e o fim de qualquer coisa espantosa, de outro mundo,
               figurada em termos de mistério que a imaginação não pode humanamente representar-se,
               e da qual ignoramos, com horror, qual poderia ter sido o enredo. Edgar
               Poe, (discípulo, soubesse-o ou não, de Coleridge), nunca, em verso ou prosa, atingiu
               o Outro Mundo dessa maneira nativa ou com essa sinistra plenitude. No que há de Poe,
               com toda a sua frieza, alguma coisa resta de nosso ainda que negativamente; no <hi
                  rend="bold">Kubla Kahn</hi> tudo é outro, tudo é Além; e o que se não sabe o que
               é, decorre em um Oriente impossível, mas que o poeta positivamente viu.</p>
            <milestone rend="asterisks" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Não se sabe ― não o disse Coleridge ― quem foi aquele «Homem de
               Porlock», que tantos, como eu, terão amaldiçoado. Seria por uma coincidência caótica
               que surgiu esse interruptor incógnito, a estorvar uma comunicação entre o abismo e a
               vida? Nasceu a coincidência aparente de qualquer oculta presença real, das que
               parecem conscientemente entravar a revelação dos Mistérios, ainda quando intuitiva e
               lícita, ou a transcrição dos sonhos, quando neles durma qualquer forma de tal
               revelação?</p>
            <p rend="indent-first">Seja como for, creio que o caso de Coleridge representa — numa
               forma excessiva, destinada a formar uma alegoria vívida, ― o que com todos nós se
               passa, quando neste mundo tentamos, por meio da sensibilidade com que se faz arte,
               comunicar, falsos pontífices, com o Outro Mundo de nós mesmos.</p>
            <p rend="indent-first">É que todos nós, ainda que despertos quando compomos, compomos em
               sonho. E a todos nós, ainda que ninguém nos visite, chega-nos, de dentro, «o Homem de
               Porlock», o interruptor imprevisto. Tudo quanto verdadeiramente pensamos e sentimos,
               tudo quanto verdadeiramente somos, sofre, (quando o vamos exprimir, ainda que só
               para nós mesmos), a interrupção fatal daquele visitante que também somos, daquela
               pessoa externa que cada um de nós tem em si, mais real na vida do que nós próprios: —
               a soma viva do que aprendemos, do que julgamos que somos, e do que desejamos
               ser.</p>
            <p rend="indent-first">Esse visitante, — perenemente incógnito porque <hi rend="italic"
               >sendo nós</hi>, não é «alguém»; esse interruptor — perenemente anónimo porque,
               <hi rend="italic">sendo vivo</hi>, é «impessoal» — todos nós o temos que receber,
               por fraqueza nossa, entre o começo e o termo de um poema, inteiramente composto, que
               não nos damos licença que fique escrito. E o que de todos nós, artistas grandes ou
               pequenos, verdadeiramente sobrevive, — são fragmentos do que não sabemos que seja;
               mas que seria, se houvesse sido, a mesma expressão da nossa alma.</p>
            <p rend="indent-first">Pudéssemos nós ser crianças, para não ter quem nos visitasse, nem
               visitantes que nos sentíssemos obrigados a atender! Mas não queremos fazer esperar
               quem não existe, não queremos melindrar «o estranho» — <hi rend="italic">que é
                  nós</hi>. E assim, do que poderia ter sido, fica só o que é; — do poema, ou dos
                  <hi rend="italic">opera omnia</hi>, só o princípio e o fim de qualquer coisa
               perdida —  <hi rend="italic">disjecta membra</hi> que, como disse Carlyle, é o que
               fica de qualquer poeta, ou de qualquer homem.</p>
            <signed rend="right">Fernando Pessoa</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
