<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>As causas longínquas da homenagem a Al-Mu'tamide</title>
            <author>
               <rs type="name" key="P109">Augusto Ferreira Gomes</rs>
            </author>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>              
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_As_causas_longinquas.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="summary">No espólio encontra-se uma versão datiloscrita do texto, BNP
                    125-1, publicada em <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/bibliography/Works_of_Fernando_Pessoa#bibl_SP">
                  <hi rend="italic">Sobre Portugal</hi>,1979, p. 139</ref>, com omissão
                    das inicias ʺA.F.G.ʺ que sugerem a autoria de Augusto Ferreira Gomes,
                    plausivelmente em conjunto com Pessoa. A edição ignorava ainda o facto de o
                    texto ter sido efetivamente publicado no jornal, informação recuperada em <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/bibliography/Works_of_Fernando_Pessoa#                         bibl_SQI">
                  <hi rend="italic">Sebastianismo e Quinto Império</hi>
               </ref> p.
                    383-384). A hipótese de participação de Pessoa neste conjunto de textos sobre
                    Al-Mu'tamide decorre, para além da presença de um testemunho no espólio, da ampla
                    coincidência de vocabulário e propósitos com muitos dos textos reunidos nessa
                    edição e, ainda, com o texto pessoano publicado como prefácio ao livro de
                    Augusto Ferreira Gomes <hi rend="italic">Quinto Império</hi>, Lisboa, Parceria
                    António Maria Pereira, 1934.</note>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W228">As causas longínquas da homenagem a
                     Al-Mu'tamide</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">As causas longínquas da homenagem a Al-Mu'tamide</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J9">O ʺNotíciasʺ
                            Ilustrado</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1928-12">22 de julho de 1928</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page">15</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/As_causas_longinquas.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W228">
      <body>
         <div>
            <head>As causas longinquas da homenagem a <rs type="name" key="P498">Al-Motamide</rs>
            </head>
            <p rend="indent-first">A proposito da noticia por nos publicada o breve
                    descerramento, em Silves, da lapide a <rs type="name" key="P498">Al-Motamide</rs>, recebemos a seguinte nota:</p>
            <p rend="indent-first">«Em principios de 1914, veio a Portugal o Emissario especial
                    do Concilio Pagão, com o fim de tratar, com os Mestres da Ordem Sebastianista,
                    de um Acordo Supremo, a que efectivamente se chegou. Desse acordo advieram
                    varios episodios, nacionaes e internacionaes, de diversa e oculta importancia,
                    aos quaes não é lícito que nos referamos. Mas, dado tudo isto, era de esperar
                    que, mais tarde ou mais cedo, houvesse de ser «feita» uma «animação» do espirito
                    arabe, naquilo que era propriamente a transmissão do espirito pagão, e não na
                    sua parte religiosa, inutil para qualquer das Direcções concordantes.</p>
            <p rend="indent-first">«A homenagem, claramente pagã, á memória de <rs type="name" key="P498">Al-Motamide</rs>, wali de Silves, dispertará, nos poucos que já
                    estão dispertos, a recordação do Grande Acordo de Março de 1914. Aparentemente,
                    a ideia da homenagem nasceu em Espanha. Mas tanto os <choice>
                  <sic>Dspotas</sic>
                  <corr resp="#JU">Despotas</corr>
               </choice> do Concillio Pagão, como os Mestres da Ordem do Encoberto, sabem os
                    caminhos que seguirão, e os atalhos por onde hão-de conduzir os outros.</p>
            <p rend="indent-first">«Os acontecimentos provocados, que foram «enfeixados» á
                    meia-noite de 29 de Maio de 1928, terão em breve o seu termo oculto e o seu
                    principio visivel. ― <choice>
                  <abbr>O<am>.</am> S</abbr>
                  <expan resp="#JU">O<ex>rdem</ex> S<ex>ebastianista</ex>
                  </expan>
               </choice>
            </p>
            <p rend="indent-first">A nota recebida, que acima damos á estampa, está, de facto,
                    em acôrdo com o nosso entendimento. Aos pontos versados não nos referimos,
                    porém, em a local <choice>
                  <sic>qe</sic>
                  <corr resp="#JU">que</corr>
               </choice> publicamos, por não julgarmos que isso fôsse de interêsse para o
                    publico; mas, visto que tão espontaneamente os apresentam, eil-os
                    publicados.</p>
            <signed rend="right">
               <choice>
                  <abbr>A<am>.</am> F<am>.</am> G<am>.</am>
                  </abbr>
                  <expan resp="#JU">A<ex>ugusto</ex> F<ex>erreira</ex> G<ex>omes</ex>
                  </expan>
               </choice>
            </signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W228">
      <body>
         <div>
            <head>As causas longínquas da homenagem a Al-Mu'tamide</head>
            <p rend="indent-first">A propósito da notícia por nós publicada o breve
               descerramento, em Silves, da lápide a Al-Mu'tamide, recebemos a seguinte nota:</p>
            <p rend="indent-first">«Em princípios de 1914, veio a Portugal o Emissário especial
                    do Concílio Pagão, com o fim de tratar, com os Mestres da Ordem Sebastianista,
                    de um Acordo Supremo, a que efetivamente se chegou. Desse acordo advieram
                    vários episódios, nacionais e internacionais, de diversa e oculta importância,
                    aos quais não é lícito que nos refiramos. Mas, dado tudo isto, era de esperar
                    que, mais tarde ou mais cedo, houvesse de ser «feita» uma «animação» do espírito
                    árabe, naquilo que era propriamente a transmissão do espírito pagão, e não na
                    sua parte religiosa, inútil para qualquer das Direções concordantes.</p>
            <p rend="indent-first">«A homenagem, claramente pagã, à memória de Al-Mu'tamide, wali de Silves, despertará, nos poucos que já
                    estão despertos, a recordação do Grande Acordo de março de 1914. Aparentemente,
                    a ideia da homenagem nasceu em Espanha. Mas tanto os <choice>
                  <sic>Dspotas</sic>
                  <corr resp="#JU">Déspotas</corr>
               </choice> do Concílio Pagão, como os Mestres da Ordem do Encoberto, sabem os
                    caminhos que seguirão, e os atalhos por onde hão de conduzir os outros.</p>
            <p rend="indent-first">«Os acontecimentos provocados, que foram «enfeixados» à
                    meia-noite de 29 de maio de 1928, terão em breve o seu termo oculto e o seu
                    princípio visível. ― <choice>
                  <abbr>O<am>.</am> S</abbr>
                  <expan resp="#JU">O<ex>rdem</ex> S<ex>ebastianista</ex>
                  </expan>
               </choice>
            </p>
            <p rend="indent-first">A nota recebida, que acima damos à estampa, está, de facto,
                    em acordo com o nosso entendimento. Aos pontos versados não nos referimos,
                    porém, em a local <choice>
                  <sic>qe</sic>
                  <corr resp="#JU">que</corr>
               </choice> publicamos, por não julgarmos que isso fosse de interesse para o
                    público; mas, visto que tão espontaneamente os apresentam, ei-los
                    publicados.</p>
            <signed rend="right">
               <choice>
                  <abbr>A<am>.</am> F<am>.</am> G<am>.</am>
                  </abbr>
                  <expan resp="#JU">A<ex>ugusto</ex> F<ex>erreira</ex> G<ex>omes</ex>
                  </expan>
               </choice>
            </signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
