<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Reincidindo...</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Reincidindo.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W188">Reincidindo...</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Reincidindo...</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J5">A Águia</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1912-05">maio de 1912</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="issue">5</biblScope>
                  <biblScope unit="page">137-144</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Reincidindo_137.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Reincidindo_138.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Reincidindo_139.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Reincidindo_140.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Reincidindo_141.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Reincidindo_142.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Reincidindo_143.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Reincidindo_144.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W188">
      <body>
         <div>
            <pb n="137"/>
            <head>REINCIDINDO... </head>
            <div>
               <head>I</head>
               <p rend="indent-first">
                  <hi rend="bold">N’o Dia</hi>, de 24 de abril, o autor de
                        uma <hi rend="italic">Carta de Coimbra</hi>, entitulada <hi rend="italic">A
                            literatura e o futuro</hi>, faz sobre o nosso anterior artigo
                        considerações adversamente críticas. Em si, essa <hi rend="italic">Carta</hi> que poderia ter sido mais oferenda a qualquer deus que o
                        fosse da logica, não tem excepcional importancia similirefutatoria. Mas
                        como, sobre dar expressão pelo menos publica, e até certo ponto lucida, a
                        duvidas e pasmos que o nosso artigo, especialmente pelo modo-de-enunciar as
                        conclusões, causou, a <hi rend="italic">Carta</hi> nos dá ensejo de, sem que
                        num apice hajam de ser alteradas essas conclusões, clarificar uns pontos e
                        intensificar outros, respondemos-lhe, e, ao mesmo tempo, continuando o nosso
                        sumario estudo da grande corrente literaria, que entre nós começa a abrir
                        caminho, esperamos poder tornar, pela logica, mais proximo da possibilidade
                        de compreender, que concebivelmente entre bachareis haja, aquilo com que
                        terminava o nosso estudo — com “resurgimentos assombrosos”, “supra- <rs type="name" key="P15" style="b">Camões</rs>" e todas as outras alegrias. </p>
               <p rend="indent-first">Importa, porém, declarar, antes de tudo, que nem para
                        nós, autor dele, oferece <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Pessoa_A_Nova_Poesia_Portugueza_Sociologicamente_Considerada"> o nosso anterior escrito</ref> cousa que se pareça com perfeição em
                        materia racionativa. Em sete paginas não se pode claramente e completamente
                        pôr uma argumentação analitica que, para ser rigidamente exhaustiva, sem
                        pressas que a carencia de tempo, ou dogmatismos e axiomatismos que a
                        escassez de espaço, impõe, tem de se deixar estender, em plena liberdade,
                        por uma quási-centena de paginas. Notamos isto, ainda que mal pareça, para
                        que ocasionaes como-que-falhas dialecticas ― esses dogmatismos e pressas
                        citados ― não nos sejam registados em desprimôr de sinceridade ou certeza,
                        ou de possibilidade, que em nós haja, de irrefutabilisar, desenvolvido que
                        possa ser o raciocinio, as conclusões últimas da nossa analise
                        construtiva.</p>
            </div>
            <div>
               <head>II</head>
               <p rend="indent-first"> Qualquer corrente literaria tira os caracteristicos que
                        o raciocinador lhe pode encontrar, de uma tripla relacionação sociologica.
                        Essa tripla relação revela-se á nossa analise como sendo; 1.º, com o
                        movimento social da nação em que aparece; 2.º, com as outras correntes
                        literarias, nacionaes ou estrangeiras, passadas ou antemporaneas; 3.º, com a
                        alma do povo a que pertence. Exgotando, por uma analise minuciosa, os
                        caracteristicos de uma corrente literaria em face destes tres elementos
                        sociologicos, aqui logicamente normativos, tel-a-hemos caracterisado nitida–
                        e diferencialmente. A analise esboçada no nosso anterior artigo, e feita
                        sobre os periodos inglez e francez de maxima grandeza literaria e social,
                        levou-nos a atribuir ao movimento literario, que corresponde a uma epoca
                        creadora, tres caracteristicos ― o preceder o movimento social creador, o
                        ter novidade, e o ter nacionalidade. Isto é, como se vai vêr, incompleto,
                        ainda que não erroneo. Vamos agora arrancar ás epocas creadoras, aos seus
                        periodos literarios, o seu segredo sociologico, em tudo que a sua tripla
                        relacionação sociologica, citada, possa envolver. Paralelamente, iremos
                        apontando as coincidencias dos caracteristicos, que essas epocas nos fôrem
                        revelando, com os caracteristicos, que <hi rend="italic">chemin faisant</hi>
                        incontestabilisaremos, da nossa actual corrente literaria.</p>
               <p rend="indent-first">Preaclaremos, porém, a questão, resolvendo em seus
                  elementos historicamente ― isto é, chronologicamente ― constitutivos, a
                        corrente literaria caracteristica das epocas de maxima grandeza nacional.
                        Colheremos assim, de começo, uma impressão <hi rend="italic">exterior</hi>
                        desse movimento literario.</p>
               <p rend="indent-first">Toda a corrente literaria desta especie suprema é
                  subdivisivel em tres subperiodos ― um, <hi rend="italic">precursor</hi>, em
                        fins do periodo literario antecedente; outro, aquele que constitui
                        essencialmente a corrente; e, último, aquele em que se dissolve a <hi rend="italic">alma</hi> <pb n="138"/>desse periodo em elementos aurorealmente
                  caracteristicos do periodo literario subsequente. ― Assim, no periodo em
                        questão, da Inglaterra temos o subperiodo precursor com a figura culminante
                        tipica de <rs type="name" key="P433">Chaucer</rs>
               </p>
               <quote>
                  <lg rend="center">
                     <l>... Dan <rs type="name" key="P433">Chaucer</rs>, whose sweet
                                breath</l>
                     <l>Preluded those melodious bursts, that fill</l>
                     <l>The spacious times of great Elizabeth</l>
                     <l>With sounds that echo still;</l>
                  </lg>
                  <note type="comment" resp="#JU">
                     <rs type="name" key="P146">Alfred Tennyson</rs>, "A Dream of Fair
                            Women"</note>
               </quote>
               <p>e neste o por onde ele se mostra precursor é mais o aparecer de figuras de
                        certa grandeza do que o surgir de figuras preindicadoras do <hi rend="italic">espirito</hi> da corrente. O sinal da vindoura grandeza
                        nacional (literaria, primeiro) está apenas no valôr da precursora figura
                        literaria. <rs type="name" key="P433">Chaucer</rs> é inegavelmente <hi rend="italic">inglez</hi>; mas não é completamente e tipicamente inglez,
                        reconhecivel imediatamente como inglez, como depois, na corrente,
                        propriamente, o serão <rs type="name" key="P241">Spenser</rs>, <rs type="name" key="P65">Shakespeare</rs>, e mesmo <rs type="name" key="P84">Milton</rs>. De resto, se essa figura precursora precontivesse
                        elementos espiritualmente distintivos do <hi>periodo</hi> em si, o periodo
                  teria já, <hi>ipso facto</hi>, começado, com ela. ― Em França o subperiodo
                        precursor trahe-se maximamente na figura de <rs type="name" key="P434">Rousseau</rs>-poeta, expressão esta que não se explica por quaesquer
                        versos que <rs type="name" key="P434">Rousseau</rs> (trata-se, é claro de
                        Jean-Jacques) escrevesse, mas pelo elemento essencialmente <hi rend="italic">poetico</hi> que a prosa de <rs type="name" key="P434">Rousseau</rs>
                  contém, e que é , ― como, compulsada, a mais malapreciadora história da
                  literatura franceza revelará, ― o que ha nele de, por envolver o principio
                        do sentimento da natureza, alvorescentemente indicador do vindouro
                        romantismo francez. <note n="1">
                     <label>(<hi rend="superscript">1</hi>)</label> Caso se objecte que <rs type="name" key="P434">Rousseau</rs> era suisso, contraobjecte-se desde já que ser suisso
                            não é sociologicamente nada, e menos, então, naquele tempo. Importa não
                            confundir um <hi rend="italic">povo</hi>, que é uma entidade social com
                            alma propria, com uma <hi rend="italic">nação</hi>, aglomerado que pode
                           ter tanta alma coletiva como uma sociedade comercial. ― Repare-se tambem
                            que uma analyse mais minuciosa poderia mostrar que não é sem
                            significação este alvorecer em prosa do espírito poetico, mas, além de
                            impossivel, é inutil aqui essa mais minuciosa analyse.</note>
               </p>
               <p rend="indent-first"> E se <rs type="name" key="P433">Chaucer</rs> está a mais
                        distancia do principio do verdadeiro periodo inglez, do que <rs type="name" key="P434">Rousseau</rs> do francez, repare-se em quão mais lenta é a
                        evolução social pre-isabeliana da Inglaterra do que a evolução
                        pre-revolucionaria da França.</p>
               <p rend="indent-first">O periodo ― o verdadeiro periodo ― subdivide-se, por sua
                        parte, em tres estadios, classificaveis de sua juventude, virilidade e
                        velhice. O primeiro estadio é, em Inglaterra, o que vai de <rs type="name" key="P435">Wyatt</rs> e <rs type="name" key="P436">Surrey</rs> até <rs type="name" key="P241">Spenser</rs>, e onde aparece já o <hi rend="italic">tom</hi>, o <hi rend="italic">espírito</hi> da epoca,
                        incompletamente caracterisado com relação ao que se vai tornar no estadio
                        subsequente, mas amplamente tipico e grande no grande poeta <rs type="name" key="P241">Spenser</rs>; em França, o de <rs type="name" key="P437">André Chénier</rs> e de <rs type="name" key="P438" style="b">Châteaubriand</rs>-poeta (tomada esta expressão no já-indicado
                        sentido), onde, com egual nitidez, se percebe a nacionalisada rutura com o
                        periodo anterior, num tom poetico inadivinhavel ainda em <rs type="name" key="P434">Rousseau</rs>, em quem parece apenas pre-existir com uma
                  tendenciada artificialidade. ― O segundo estadio é aquele em que o espírito
                        da epoca se intensifica, se alarga a toda a amplitude de que a sua alma é
                        capaz, se torna mais <hi rend="italic">ele</hi>, e, por isso, gera os
                        maximos poetas. É, em Inglaterra, o estadio-<rs type="name" key="P65">Shakespeare</rs>. É, em França, o de <rs type="name" key="P439">Lamartine</rs>, <rs type="name" key="P292">Hugo</rs>, <rs type="name" key="P440">Musset</rs>. — Finalmente, no terceiro estadio, o espírito da
                        epoca como que se torna mais rigido, mais refletido, por mais cansado: a
                        intensidade desce para meditatividade. É, em Inglaterra, o periodo de <rs type="name" key="P84">Milton</rs> e dos liricos jacobitas. Em França, é
                  o estádio de <rs type="name" key="P441">Leconte de Lisle</rs>, de <rs type="name" key="P442">Sully-Prudhomme</rs>. ― Por último, ha uma
                        especie de sobrevivencia vaga do espírito da epoca, mas já sob a fórma
                        essencial e espiritual da epoca subsequente. O que a epoca moribunda
                        empresta a essa subsequencia proxima é um resto de vida, manifestado por uma
                        intensidade e relativa grandeza nos poetas em que alvorece a epoca seguinte,
                        que, por ter sido a outra a maxima, da nação, forçosamente lhe ha-de ser
                        inferior. É o caso de <rs type="name" key="P217">Dryden</rs> e dos liristas
                        carolinos que, ainda que se veja que são já o principio de um outro periodo,
                        trahem ainda, numa certa grandeza e intensidade, a gloria de que são
                        sucessores. É o caso de <rs type="name" key="P196">Verlaine</rs>, o mais
                        notavel dos iniciadores da sua epoca poetica, dando ainda uma intensidade,
                        que lhe vem do contacto que teve com o periodo anterior, á sua
                        desnacionalisada obra lirica. ― E se em França as epocas mais se sobrepõem,
                        é facil vêr que a extraordinaria rapidez do movimento social moderno é a
                        causa imixtora dos phenomenos.</p>
               <p rend="indent-first">Vejamos, agora, se, sob este ponto de vista exterior, a
                  actual corrente lite<pc>-</pc><pb n="139"/>raria portugueza alguma analogia offerece com as outras
                        correntes, que estudámos. Note-se, primeiro, quando a nossa corrente
                        principia. O seu <hi rend="italic">tom</hi> especial e distinctivo, quando
                        começa a apparecer? É fácil constatal-o. É com o <rs type="title">
                     <hi rend="italic">Só</hi>
                  </rs> de <rs type="name" key="P53">Antonio
                            Nobre</rs>, com aquela parte da obra de <rs type="name" key="P54">Eugenio de Castro</rs> que toma aspectos quinhentistas, e com <rs type="title">
                     <hi rend="italic">Os Simples</hi>
                  </rs> de <rs type="name" key="P25">Guerra Junqueiro</rs>. Começa, portanto, pouco mais ou menos
                        coincidentemente com o começo da última década do seculo dezanove. Fixado o
                        inicio do periodo, procuremos o precursor. Continúa a não haver
                        difficuldade: o precursor é <rs type="name" key="P18">Anthero de
                            Quental</rs>. É exactamente analogo a <rs type="name" key="P433">Chaucer</rs> e a <rs type="name" key="P434">Rousseau</rs>-poeta em, a
                        par de não ter ainda nacionalidade (compare-se o seu <hi rend="italic">tom</hi> com o de <rs type="name" key="P53">Antonio Nobre</rs>,
                        inferior como poeta, mas superior como <hi>portuguez</hi>), ter já plena
                        originalidade, isto é, ser já nacional por não ser inspirado em elemento
                        algum poeticamente estrangeiro; originalidade que nem <rs type="name" key="P25">Junqueiro</rs>, na primeira phase, que é a coincidente com <rs type="name" key="P18">Anthero</rs>, nem outro qualquér ― innacionalisado
                        ainda aquelle por huguesco, os outros por huguismos, parnasianismos ou
                        symbolismos ― se pode considerar como tendo. ― Egualmente marcado está o
                        primeiro estadio da corrente literaria propriamente dita. Vimos em que obras
                        começa: é facil vêr que vae desde ellas até á <rs type="title">
                     <hi rend="italic">Oração á Luz</hi>
                  </rs> de <rs type="name" key="P25">Junqueiro</rs>, e á <rs type="title">
                     <hi rend="italic">Vida
                                Etherea</hi>
                  </rs> de <rs type="name" key="P52">Teixeira de Pascoaes</rs>, onde começa a
                        apparecer já o segundo estadio, onde se vê a corrente, ao continuar-se,
                        tomar um aspecto outro absolutamente. O modo de exprimir intensifica-se,
                        complica-se de espiritualidade, o conteúdo sentimental e intelectual
                        alarga-se até aos confins da consciencia e da intuição. A nova phase de <rs type="name" key="P302" style="b">Antonio Corrêa d’Oliveira</rs>, o
                        apparecimento de novos poetas, escrevendo já no novo estylo, marcam
                        nitidamente a existencia do segundo estadio. Como, por enquanto, a nossa
                        corrente literaria não tem mais edade do que esta, a analogia não pode
                        aspirar a abranger mais. No que abrange, porém, a analogia é perfeita.
                        Exteriormente, o nosso actual movimento literario, até onde chega,
                        assemelha-se ás maximas correntes literarias da França e da Inglaterra.
                        Appliquemo-nos agora a esmiuçar se igual analogia, interior, justifica uma
                        total aproximação sociologica.</p>
            </div>
            <div>
               <head>III</head>
               <p rend="indent-first">Retomemos a tripla relacionação, já notada, em que cada
                        epoca literaria deve estar para com o movimento social, as correntes
                        literarias, e a alma nacional. Do estudo d’essa relacionação constará o
                        espirito da corrente. Um a um examinemos os trez elementos da questão.
                        Comecemos pelo primeiro.</p>
               <p rend="indent-first">Em que relação está o movimento literario, correspondente
                        ás grandes epocas creadoras, com o movimento social que ha n’essas, ou
                        caracterisa essas epocas? Em trez relações especiaes se nos deve mostrar
                        essa relação ― com respeito aos caracteristicos sociaes; ― 1.º, do periodo a
                        que o periodo literario <hi rend="italic">succede</hi>; 2.º, do periodo com
                        que <hi rend="italic">coincide</hi>; 3.º, do periodo que precede.</p>
               <p rend="indent-first">Vejamos a que especie de periodo social <hi rend="italic">succedem</hi> as grandes epocas literarias ingleza e franceza. Esse
                        periodo é, em Inglaterra, o periodo pre-Tudor; em França, é o fim do reinado
                        de <rs type="name" key="P444">Luiz XV</rs>, e todo o de <rs type="name" key="P445">Luiz XVI</rs>. Que teem, de analogo, estes dois periodos
                        sociaes? São ambos periodos de apagada e esteril vida politica, de
                        despotismo facil, de agitação nulla e como que servil, se agitação chega a
                        haver ― periodos onde se parece ter ficado n’uma estagnação social, paz ou
                        guerra que haja. Do grande periodo subsequente só ha preindicação <hi rend="italic">na literatura</hi>, porque é n’este periodo que apparecem
                        os precursores do magno periodo literario que se vae seguir. Vivem n’este
                        periodo <rs type="name" key="P433">Chaucer</rs> em Inglaterra, <rs type="name" key="P434">Rousseau</rs> em França. — Ora a actual corrente
                        literaria portugueza succede <hi rend="italic">á parte
                            pre-revolucionaria</hi> do nosso periodo constitucional, porquanto,
                        começando com a ultima década do seculo dezenove, a actual corrente
                        literaria coincide no seu inicio com o movimento de 31 de janeiro.
                        Politicamente esteril, infecunda ― e servilmente agitado, nullo de grandezas
                        e de utilidades, o nosso periodo constitucional é socialmente analogo
                        áquelles da França e Inglaterra, que citámos. Basta, para lhe apontar a
                        nulidade politica, indicar que foi um periodo constitucional que nem
                        constitucional foi. O constitucionalismo nunca esteve implantado entre nós.
                        Se houve no mundo periodo reles e mesquinho, foi reles e mesquinho esse. Até
                        aqui está, portanto, a nossa corrente literaria em coincidencia com as
                        outras, n’esta especial relacionação social. Continúa a haver coincidencia
                        no que diz respeito ao vislum<pc>-</pc><pb n="140"/>brar <hi rend="italic">apenas literario</hi> do
                        periodo que se segue. Foi no periodo constitucional pre-revolucionario que
                        apareceu <rs type="name" key="P18">Anthero de Quental</rs>, em que já vimos
                        o precursor da nossa corrente literaria.</p>
               <p rend="indent-first">Passe-se agora a considerar o periodo politico com que o
                        periodo literario <hi rend="italic">coincide</hi>. O periodo literario
                        inglez começa no reinado de <rs type="name" key="P446">Henrique VIII</rs>,
                        de quem <rs type="name" key="P435">Wyatt</rs> e <rs type="name" key="P436">Surrey</rs> são contemporaneos, e acaba em coincidencia approximada com
                        a revolução, de substituição dynastica, de 1688. O periodo francez coincide
                        com o periodo social que se estende desde a grande revolução até 1870, pouco
                        mais ou menos. Que tem de distintivo o periodo social inglez que se nos
                        revela coincidente com a magna corrente literaria ingleza? Que tem de
                        analogamente distinctivo o periodo francez correspondente? A agitação
                        revolucionaria ou transformadora é o que ambos teem de distinctivo. Do
                        periodo francez 1789-1870 é inutil falar n’este respeito. Do periodo inglez
                        note-se que começa com <rs type="name" key="P446">Henrique VIII</rs>, sob
                        quem a Inglaterra rompeu com Roma e a religião catholica (primeiro facto
                        indicador de uma transformação que se nota na historia da Inglaterra) e
                        atravessa todo o periodo maximamente transformador que vae de ahi até <rs type="name" key="P420">Cromwell</rs>. Parallelamente, a corrente
                        literaria portugueza rompe coincidentemente com o movimento de 31 de
                        Janeiro, primeiro sinal de transformação politica, e vae acompanhando toda a
                        agitação transformadora que é de hoje em Portugal e cujo segundo passo,
                        vitoriosamente transformador este, foi o que poz ponto, em 5 de Outubro de
                        1910, ao periodo <hi rend="italic">revolucionario</hi> (1891-1910) do
                        constitucionalismo portuguez. Note-se bem: o que importa é que o periodo de
                        1890 até ao, e através do, presente é um periodo transformativo; não vem por
                        emquanto para o caso o valôr ou durabilidade que se queira attribuir ou não
                        attribuir a essa transformação. Esse ponto pertence á parte final do artigo,
                        é para quando hajam de ser tiradas as conclusões geraes. Depende,
                        evidentemente, de se provar ou não a analogia absoluta entre o actual
                        periodo social portuguez e os magnos periodos da historia da França e da
                        Inglaterra. Se essa analogia se não provar, haverá azo para discussões e
                        argumentos. Mas se se provar ― veremos que se provará ― a mais arguta
                        especiosação monarchista nada valerá contra a valorisação ― na hypothese,
                        sociologicamente irrefutabilisada do movimento republicano portuguez.
                        Repare-se, porém e ainda, em uma outra semelhança que approxima de todo o
                        nosso periodo social e aquelles a que o estamos comparando: é que, a par de
                        serem periodos de transformação politica, esses periodos, no estadio
                        coincidente com aquele em que estamos, trahem uma assombrosa desmoralisação
                        na vida nacional, desmoralisação que herdam de periodos anteriores, mas que
                        n’elles se aggrava de uma anarchisação e tumultisação da vida politica que
                        mesmo a quem de longe os estuda perturbam e entontecem. Comparem-se o
                        periodo da Revolução Franceza e o periodo isabelliano com os periodos
                        politicos respectivamente anteriores. ― Levada a analyse até esta relativa
                        minucia, a analogia torna-se flagrante para além de quanto se poderia
                        esperar.</p>
               <p rend="indent-first">O terceiro ponto a analysar ― o que diz respeito ao
                  periodo politico que as grandes épocas literarias <hi rend="italic">precedem</hi> ― não offerece, é claro, interesse analogico, dado que
                        não passámos ainda do principio do segundo estadio do periodo literario. Mas
                        é bom fixar os caracteristicos d’esse periodo, para, caso a nossa epoca
                        offereça analogia em todos os pontos analysaveis, se poder concluir que o
                        futuro se encarregará, inevitavelmente, de n’este ponto tambem a mostrar
                        análoga. Já no anterior artigo estudámos este ponto. Vimos que, depois do
                        auge, ou segundo estadio, da corrente literaria, vém, coincidindo com o
                        terceiro estadio, a época vincadamente e terminantemente creadora. Passada
                        ella, e já em coincidencia com o principio do periodo literario seguinte,
                        vem a fixação do systema politico creado ― o constitucionalismo em
                        Inglaterra, a republica em França, cada qual o systema em acordo com o
                        caracter do povo a que pertence. A republica ingleza, e, em França, os
                        varios constitucionalismos e republicanismos precursores, representam epocas
                        de transição, maximamente creadoras por maximamente transformadoras e porque
                        introduziram o elemento novo (o de <hi rend="italic">governo popular</hi> em
                        Inglaterra, o de <hi rend="italic">democracia</hi> em França) que,
                        equilibrado por fim com os elementos tradicionaes, fixaram o typo de governo
                        novo e <hi rend="italic">nacional</hi> ― em Inglaterra a monarchia liberal,
                        em França a republica conservadora. Esta fixação final coincide, como já
                        apontámos, com o fim do terceiro estadio do grande periodo literario e
                        principio do periodo literario seguinte.</p>
            </div>
            <div>
               <pb n="141"/>
               <head>IV</head>
               <p rend="indent-first">Analysemos agora, para o mesmo fim perscrutador de
                        coincidencias, quaes os caracteres especiaes apresentados pelas correntes
                        literarias, nacionaes ou estrangeiras.</p>
               <p rend="indent-first">Analysados, os periodos literarios inglez e francez que
                        véem acompanhando o nosso estudo revelam, sob o aspecto exclusivamente
                        literario ora em vista, trez elementos distinctivos ― a <hi rend="italic">novidade</hi> (ou <hi rend="italic">originalidade</hi>), a <hi rend="italic">elevação</hi>, e a <hi rend="italic">grandeza</hi>. Por
                            <hi rend="italic">elevação</hi> entendemos o tom literario geral, por
                            <hi rend="italic">grandeza</hi> o conter grandes figuras individuaes,
                        grandes poetas. Todos os trez elementos são indispensaveis para a
                        caracterisação inconfundivel do periodo. Se originalidade bastasse, faria
                        candidatura a magno periodo literario um que podia ser original n’uma
                        especie poetica secundaria, como um novo epigrammatismo, um novo genero de
                        poesia artificial: está no caso a poesia dos trovadores provençaes. Por
                        isso, sobre novidade, ha n’estes periodos elevação. Mas elevação só pode ser
                        verdadeiramente e completamente elevação quando ― ao contrario do que
                        acontece com o symbolismo francez, que <hi rend="italic">não
                           caracteriza</hi> um grande periodo creador ― é universalisada,
                        intensificada por poetas á altura d’essa elevação. A não ser assim,
                        queda-se, como a citada corrente franceza, sempre proxima da mera
                        exquisitice e extravagancia, do puro delirio ás vezes, constantemente
                        imperfeita e deselevada da altura a que, em um ou outro verso, em rarissimas
                        poesias, intermitentemente atinge. De modo que já um mero raciocinio <hi rend="italic">à priori</hi> nos dá como caracteristico indissoluvelmente
                        triplo das correntes literarias supremas a originalidade, a elevação do <hi rend="italic"> tom</hi>, e a grandeza nos seus representantes
                        individuaes. É inútil apontar quão novos, sob todos os pontos de vista, são,
                        cada qual no seu tempo, o isabellianismo e o romantismo francez: desde o
                        modo de pensar ante os homens e as cousas até ao modo de exprimir, tudo é
                        original. De egual inutilidade é referir que o <hi rend="italic"> tom</hi>
                        d’esses periodos literarios é elevado, e que ha n’elles grandes figuras de
                        poetas.</p>
               <p rend="indent-first">Resta saber se aqui ha, tambem, coincidencia entre os
                        caracteristicos dos periodos francez e inglez e os do periodo actual
                        portuguez. Novidade, temos; o proprio critico de O Dia não a nega, antes se
                        confessa apavorado por ella. Basta comparar <rs type="title">Os
                        Simples</rs>, a <rs type="title">Patria</rs>, a <rs type="title" key="T112">Oração á Luz</rs>, a <rs type="title">Vida Etherea</rs> e, de resto,
                        tudo mais quanto na nova corrente esteja, ao que haja em qualquer outra
                        corrente literaria nacional ou estrangeira, e de qualquér tempo, para vêr
                        que ha entre nós um modo de pensar, de sentir, de exprimir tão
                        inconfundivelmente original como o do romantismo francez ou o do
                        isabellianismo, se não mais original ainda. E, quanto a elevação, basta
                        reparar na altura inspiracional do tom poetico geral do nosso periodo, vêr
                        como nos menos notaveis poetas da corrente a expressão tem uma feição, um
                        relevo, extranhos e inconfundiveis. Ainda que o espaço seja para pouco, duas
                        expressões, que qualquér ledor das cousas do tempo reconhecerá como
                        probamente citaveis como representativas, podem aduzir-se aqui, para allivio
                        de scepticos. Tomemos isto, de <rs type="name" key="P52">Teixeira de
                            Pascoaes</rs>,</p>
               <lg rend="center">
                  <l>A folha que tombava</l>
                  <l>Era alma que subia,</l>
               </lg>
               <p>e isto, de <rs type="name" key="P135">Jayme Cortezão</rs>,</p>
               <lg rend="center">
                  <l>E mal o luar os molha, </l>
                  <l>Os choupos, na noite calma, </l>
                  <l>Já não tem ramos nem folha, </l>
                  <l>São apenas choupos d'Alma. </l>
               </lg>
               <p>Em nenhuma literatura do mundo atingiu nenhum poeta maior elevação do que
                        estas expressões, e especialmente a extraordinaria primeira, conteem. E
                        ellas são representativas. Citamol-as não só para comprovação da elevação,
                        como tambem para indicação da originalidade do tom poetico, da nova poesia
                        portugueza. Haverá, é claro, quem não sinta a elevação e a originalidade
                        d’aquelles versos. O raciocinador, porém, limita-se a apresentar
                        raciocinios. Não é obrigado a uma preliminar distribuição de
                        intelligencia.</p>
               <p rend="indent-first">Resta o terceiro ponto: a grandeza. Haverá, aqui tambem,
                        analogia? Tanto quanto a juvenilidade da nossa corrente literaria permitte a
                        aproximação, a analo<pc>-</pc><pb n="142"/>gia não nos parece menos flagrante. A comparação só pode
                        versar sobre o primeiro estadio dos trez periodos, e, para mais auxilio,
                        sobre o subperiodo precursor. Quanto a este, <rs type="name" key="P18">Anthero de Quental</rs> nada tem de temer de <rs type="name" key="P434">Rousseau</rs>-poeta, ou de <rs type="name" key="P433">Chaucer</rs>
                        mesmo, considerado tudo. E repare-se que <rs type="name" key="P18">Anthero</rs> teve co-precursores de mais valor que os contemporaneos
                        (co-precursores) de <rs type="name" key="P434">Rousseau</rs> e de <rs type="name" key="P433">Chaucer</rs>. No que respeita ao primeiro
                        estadio, o poema supremo do nosso, a <rs type="title">
                     <hi rend="italic">Patria</hi>
                  </rs>, de <rs type="name" key="P25">Junqueiro</rs>,
                        escusa de se acanhar na comparação com <rs type="name" key="P438" style="b">Châteaubriand</rs>-poeta, ou mesmo com a <rs type="title">
                     <hi rend="italic">Faerie Queene</hi>
                  </rs>, de <rs type="name" key="P241">Spenser</rs>. Com respeito ao primeiro, a superioridade do nosso poeta
                        é manifesta. Com respeito ao segundo, a questão de superioridade é caso para
                        argumentos. Porque, se não ha duvida que em originalidade e exuberancia
                        imaginativa o poema de <rs type="name" key="P241">Spenser</rs> sobreleva ao
                        de <rs type="name" key="P25">Junqueiro</rs>, tambem se não pode negar que em
                        intensidade lyrica, em espirito dramatico, em poder de construcção poetica,
                        a <rs type="title">Patria</rs> domina a <rs type="title">
                     <hi rend="italic">Faerie Queene</hi>
                  </rs>.</p>
               <p rend="indent-first">De modo que, se ha n’este mundo analogias e absolutos,
                        entre a nossa actual corrente literaria e as maximas, que nos vêm servindo
                        para a comparação, ha, nos pontos já analysados, uma analogia absoluta.</p>
            </div>
            <div>
               <head>V</head>
               <p rend="indent-first">Falta, agora, examinar os caracteristicos das magnas
                        epocas literarias em face da alma do povo que as produz. A analyse é facil e
                        será, por isso, rapida. O primeiro caracteristico, n’este respeito, d’estas
                        correntes, é a sua <hi rend="italic">não-popularidade</hi>, o segundo a <hi rend="italic">anti-tradicionalidade</hi>, e o terceiro, mas o primacial
                        e basilar, a <hi rend="italic">nacionalidade</hi>. Isto é, estas correntes
                        interpretam completamente a alma nacional; como, porém, a interpretam com
                        plena elevação ― o que já sabemos quanto a elevação ―, com total largueza
                        espiritual, desdobrando-lhe as inconscientes tendencias philosophicas ou
                        religiosas em detalhes intelectuaes e espirituaes, traduzindo a alma popular
                        para arte suprema, forçosamente se collocam fóra da comprehensão popular,
                        entendendo por comprehensão popular tudo quanto não seja a comprehensão de
                        uma <hi rend="italic">élite</hi> ou aristocracia de intelligencia. D’ahi a
                        sua <hi rend="italic">não-popularidade</hi>, maxima na epoca em que existem,
                        por aggravada pela novidade do tom poetico, menor nas epocas subsequentes,
                        mas anulada nunca. Redizendo, estas correntes, filiadas absolutamente na
                        alma do povo, não a <hi rend="italic">exprimem</hi>: <hi rend="italic">representam-a </hi>, <hi rend="italic">interpretam-a</hi>. Ninguem
                        negará a absoluta <hi rend="italic">nacionalidade</hi> do isabelianismo,
                        como inglez, e, como francez, do romantismo da França. Tampouco se pode
                        negar a <hi rend="italic">não-popularidade</hi> das duas correntes, maxima
                        na primeira, cuja mera fórma de expressar mesmo a um individuo culto fere
                        como extremamente complexa e intelectualisada, menor na segunda, que ainda
                        assim está longe de popularmente acessivel, tanto que a corrente é
                        classificada por um critico francez como sendo <hi rend="italic">faite pour
                            des cénacles et des coteries</hi>
                  <note n="1">
                     <label>(<hi rend="superscript">1</hi>).</label>
                     <rs type="name" key="P482">Lanson</rs>, <rs type="title">
                        <hi rend="italic">Histoire de la littérature
                            française</hi>
                     </rs>.</note>
               </p>
               <p rend="indent-first">Ora, como estas correntes são as de maxima nacionalidade
                        dos seus respectivos paizes; como, portanto, as correntes anteriores
                        forçosamente haveriam sido, ou menos, ou nada, nacionaes, a plena
                        nacionalidade das correntes maximas importa uma quebra com o espirito
                        d’essas anteriores correntes, involve, pois, <hi rend="italic">anti-tradicionalidade</hi>. Quando a corrente anterior é
                  desnacionalisada, a quebra com ella é flagrantissima e consciente ― e
                        combativamente feita: é o caso do romantismo francez ante o chamado
                        “classicismo” da epoca precedente. Quando a anterior corrente é, porém, não
                        tanto desnacionalisada, mas antes incompletamente nacional, a quebra é feita
                        inconscientemente, naturalmente, inagressivamente. É o caso do
                        isabelianismo, que rompe com a simplicidade e incompleta nacionalidade do
                        seu precursor <rs type="name" key="P433">Chaucer</rs>, unica quasi-tradição
                        com que, aliás, podia romper, visto que, sobre ser o maximo periodo da
                        literatura ingleza é ― e é o que para o caso importa ― o primeiro, no tempo,
                        não tendo, portanto, epoca literaria anterior com cujo espirito
                        quebrasse.</p>
               <p rend="indent-first">Retomemos a parte essencial e analogica do nosso estudo.
                        A anti-tradicionalidade e não-popularidade do tom poetico do nosso actual
                        periodo literario são flagrantes, flagrantissimas. Poucos movimentos
                        literarios se teem colocado mais <pb n="143"/>acima da compreensão geral, pela complexa
                        intelectualisação ou misticisação do seu exprimir-se; poucos se afastaram
                        tanto de toda a tradição literaria da sua terra. Resta saber se esses dois
                        caracteristicos se devem a uma completa interpretação da alma nacional. É
                        fácil provar que sim. Ha, porém, dois modos de o provar. Um ― longo ― é por
                        uma analyse analogial da alma portugueza e dos caracteristicos espirituaes
                        da nova corrente poetica. Ha outro metodo, mais simples, mais directo, e
                        menos duvidoso. Vejamos. Os novos poetas portuguezes não tiram da tradição
                        os elementos constitutivos do espírito da sua corrente ― isto já vimos;
                        tampouco tiram esses elementos de correntes literarias estrangeiras ― já o
                        verificámos quando foi preciso constatar a <hi rend="italic">novidade</hi>
                        do tom poetico deste periodo. Então de onde os tiram? Tira-os cada poeta da
                        sua propria alma, no que tem de individual e peculiar? Nesse caso não
                        haveria corrente literaria, mas poetas isolados. Ora, como realmente ha
                        corrente literaria, é forçoso admitir que o que a produz é o que nas almas
                        ha de superindividual, o que elas teem de comum. E o que elas teem é uma de
                        trez cousas ― a <hi rend="italic">raça</hi>, o <hi rend="italic">meio
                            nacional</hi>, ou o <hi rend="italic">meio civilisacional</hi>, isto é,
                            <hi rend="italic">europeu</hi>. O meio europeu não é, porque então a
                        corrente literaria basear-se-ia nas correntes literarias estrangeiras
                        contemporaneas, o que não acontece, provada, como está, a sua <hi rend="italic">novidade</hi>. O meio nacional tambem não é, pois que
                        então reproduziria o espírito do meio, que é ou nulamente, ou catolicamente,
                        religioso: e ela é religiosa e não-catolica. Não ha senão que admitir,
                        portanto, que reproduz a alma da raça. E como é anti-tradicional, não a
                        reproduz misturando-lhe elementos passados; como é não-popular, não a
                        reproduz misturando-lhe elementos pouco espirituaes ou pouco intelectuaes,
                        populares no mau sentido do epiteto. Quer dizer, pois, que a nova corrente
                        interpreta a alma nacional <hi rend="italic">directamente</hi>, <hi rend="italic">nuamente</hi> e <hi rend="italic">elevadamente</hi>. Quer
                        dizer que é absolutamente identica ás grandes correntes literarias da França
                        e da Inglaterra.</p>
               <p rend="indent-first">Resulta, portanto, provada, ponto por ponto, detalhe por
                        detalhe, a analogia entre a nossa corrente literaria e as grandes correntes
                        literarias precursoras dos grandes periodos creadores de civilização.</p>
            </div>
            <div>
               <head>VI</head>
               <p rend="indent-first"> Tirem-se, rapidamente, as tonicas conclusões finaes. São
                        três. A primeira é que para Portugal se prepara um ressurgimento assombroso,
                        um periodo de criação literaria e social como poucos o mundo tem tido.
                        Durante o nosso raciocinio deve o leitor ter reparado que a analogia do
                        nosso periodo é mais com o grande periodo inglez do que com o francez. Tudo
                        indica, portanto, que o nosso será, como aquele, maximamente creador.
                        Paralelamente se conclue o breve aparecimento na nossa terra do tal supra-<rs type="name" key="P15" style="b">Camões</rs>. Supra- <rs type="name" key="P15" style="b">Camões</rs>? A frase é humilde e acanhada. A
                        analogia impõe mais. Diga-se “de um <rs type="name" key="P65">Shakespeare</rs>" e dê-se por testemunha o raciocinio, já que não é
                        citavel o futuro. ― A segunda conclusão é que, tendo o movimento literario
                        portuguez nascido com e acompanhado o movimento republicano, é dentro do
                        republicanismo, e pelo republicanismo, que está, e será, o glorioso futuro,
                        deduzido. São duas faces do mesmo fenómeno creador. Fixemos isto: ser
                        monarchico é, hoje, em Portugal, ser traidor á alma nacional e ao futuro da
                        Patria Portugueza. ― A terceira conclusão é que o republicanismo que fará a
                        gloria da nossa terra e por quem novos elementos civilizacionaes serão
                        creados, não é o actual, desnacionalisado, idiota e corrupto, do tri-partido
                        republicano. De modo que é bom fixar isto, tambem: que, se ser monarchico é
                        ser traidor á alma nacional, ser correligionario do sr. <rs type="name" key="P364">Afonso Costa</rs>, do sr. <rs type="name" key="P447">Brito
                            Camacho</rs>, ou do sr. <rs type="name" key="P448" style="b">António
                            José d'Almeida</rs>, assim como de varia horrorosa subgente
                        syndicalistica, socialistica e outras cousas, representa paralela e
                        equivalente traição. O espírito de tudo isso é absolutamente o contrario do
                        espírito da nova corrente literaria. Tudo ali é importado do estrangeiro,
                        tudo e sem elevação nem grandeza, popular com o que ha de mais Mouraria na
                        popularidade. Para nada de <hi rend="italic">morte</hi> lhes faltar, nem
                        anti-tradicionaes são: herdaram cuidadosamente os metodos de despotismo, de
                        corrupção e de mentira que a monarchia tão como seus amou.</p>
               <p rend="indent-first">Não nos admire que isto assim seja. No reinado de <rs type="name" key="P523" style="b">Izabel</rs>, periodo da Inglaterra que
                        corresponde ao nosso actual, ainda nada se vislumbrava do principio de <hi rend="italic">governo popular</hi> que havia de ser creação da epoca.
                        Conservemo’-nos, por emquanto, absolutamente portuguezes, rigidamente
                        republicanos, intransigentemente <pb n="144"/>inimigos do republicanismo atual.
                        Brevemente começará a raiar nas nossas almas a intuição politica do nosso
                        futuro. Talvez o supra-<rs type="name" key="P15" style="b">Camões</rs> possa
                        dizer alguma cousa sobre o assumpto. Esperemos, que ele não se demora. No
                        entretanto, <hi rend="italic">sursum corda!</hi> Sabemos que o futuro será
                        glorioso. Confiemos nele. Por emquanto abstenhamo-nos de agir, a não ser
                        negativamente, para combater, e apenas pela palavra e pelo escrito, os
                        portuguezes estrangeiros que nos desgovernam, e isso só se a indignação
                        nol-o impuzér como desabafo. A hora da ação ainda não chegou. Primeiro, virá
                        a teoria política da epoca. Depois virá o pôl-a em pratica. E quando a hora
                        chegar, virá ― não tenhamos duvida ― o homem de força que a imporá,
                        eliminando os obstaculos, que são esta gente de agora, monarchicos e
                        republicanos. Suavemente, se puder ser, será a transformação feita, a
                        creação começada. Mas se assim não fôr, se esta gente de hoje não curar de
                        se tornar portugueza, confiemos, sem horror, que o <rs type="name" key="P420">Cromwell</rs> vindouro os saberá afastar, aplicando-lhes, por
                        triste necessidade, a <hi rend="italic">ultima ratio</hi> de <rs type="name" key="P12" style="b">Napoleão</rs>, de <rs type="name" key="P449">Cavaignac</rs>, e do Coronel <rs type="name" key="P450">Conde de
                            Galliffet</rs>.</p>
            </div>
            <signed rend="right">
               <hi rend="italic"><rs type="name" role="author" key="FP" style="a">Fernando Pessôa</rs></hi>.</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W188">
      <body>
         <div>
            <pb n="137"/>
            <head>REINCIDINDO... </head>
            <div>
               <head>I</head>
               <p rend="indent-first">
                  <hi rend="bold">No Dia</hi>, de 24 de abril, o autor de
                        uma <hi rend="italic">Carta de Coimbra</hi>, entitulada <hi rend="italic">A
                            literatura e o futuro</hi>, faz sobre o nosso anterior artigo
                        considerações adversamente críticas. Em si, essa <hi rend="italic">Carta</hi> que poderia ter sido mais oferenda a qualquer deus que o
                        fosse da lógica, não tem excecional importância similirrefutatória. Mas
                        como, sobre dar expressão pelo menos pública, e até certo ponto lúcida, a
                        dúvidas e pasmos que o nosso artigo, especialmente pelo modo-de-enunciar as
                        conclusões, causou, a <hi rend="italic">Carta</hi> nos dá ensejo de, sem que
                        num ápice hajam de ser alteradas essas conclusões, clarificar uns pontos e
                        intensificar outros, respondemos-lhe, e, ao mesmo tempo, continuando o nosso
                        sumário estudo da grande corrente literária, que entre nós começa a abrir
                        caminho, esperamos poder tornar, pela lógica, mais próximo da possibilidade
                        de compreender, que concebivelmente entre bacharéis haja, aquilo com que
                        terminava o nosso estudo — com “ressurgimentos assombrosos”, “supra-Camões" e todas as outras alegrias. </p>
               <p rend="indent-first">Importa, porém, declarar, antes de tudo, que nem para
                        nós, autor dele, oferece <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Pessoa_A_Nova_Poesia_Portugueza_Sociologicamente_Considerada"> o nosso anterior escrito</ref> coisa que se pareça com perfeição em
                        matéria racionativa. Em sete páginas não se pode claramente e completamente
                        pôr uma argumentação analítica que, para ser rigidamente exaustiva, sem
                        pressas que a carência de tempo, ou dogmatismos e axiomatismos que a
                        escassez de espaço, impõe, tem de se deixar estender, em plena liberdade,
                        por uma quase-centena de páginas. Notamos isto, ainda que mal pareça, para
                        que ocasionais como-que-falhas dialéticas ― esses dogmatismos e pressas
                        citados ― não nos sejam registados em desprimor de sinceridade ou certeza,
                        ou de possibilidade, que em nós haja, de irrefutabilizar, desenvolvido que
                        possa ser o raciocínio, as conclusões últimas da nossa análise
                        construtiva.</p>
            </div>
            <div>
               <head>II</head>
               <p rend="indent-first"> Qualquer corrente literária tira os característicos que
                        o raciocinador lhe pode encontrar, de uma tripla relacionação sociológica.
                        Essa tripla relação revela-se à nossa análise como sendo; 1.º, com o
                        movimento social da nação em que aparece; 2.º, com as outras correntes
                        literárias, nacionais ou estrangeiras, passadas ou antemporâneas; 3.º, com a
                        alma do povo a que pertence. Esgotando, por uma análise minuciosa, os
                        característicos de uma corrente literária em face destes três elementos
                        sociológicos, aqui logicamente normativos, tê-la-emos caracterizado nítida–
                        e diferencialmente. A análise esboçada no nosso anterior artigo, e feita
                        sobre os períodos inglês e francês de máxima grandeza literária e social,
                        levou-nos a atribuir ao movimento literário, que corresponde a uma época
                        criadora, três característicos ― o preceder o movimento social criador, o
                        ter novidade, e o ter nacionalidade. Isto é, como se vai ver, incompleto,
                        ainda que não erróneo. Vamos agora arrancar às épocas criadoras, aos seus
                        períodos literários, o seu segredo sociológico, em tudo que a sua tripla
                        relacionação sociológica, citada, possa envolver. Paralelamente, iremos
                        apontando as coincidências dos característicos, que essas épocas nos forem
                        revelando, com os característicos, que <hi rend="italic">chemin faisant</hi>
                        incontestabilizaremos, da nossa atual corrente literária.</p>
               <p rend="indent-first">Preaclaremos, porém, a questão, resolvendo em seus
                  elementos historicamente ― isto é, cronologicamente ― constitutivos, a
                        corrente literária característica das épocas de máxima grandeza nacional.
                        Colheremos assim, de começo, uma impressão <hi rend="italic">exterior</hi>
                        desse movimento literário.</p>
               <p rend="indent-first">Toda a corrente literária desta espécie suprema é
                  subdivisível em três subperíodos ― um, <hi rend="italic">precursor</hi>, em
                        fins do período literário antecedente; outro, aquele que constitui
                        essencialmente a corrente; e, último, aquele em que se dissolve a <hi rend="italic">alma</hi> <pb n="138"/>desse período em elementos aurorealmente
                  característicos do período literário subsequente. ― Assim, no período em
                        questão, da Inglaterra temos o subperíodo precursor com a figura culminante
                        típica de Chaucer</p>
               <quote>
                  <lg rend="center">
                     <l>... Dan Chaucer, whose sweet
                                breath</l>
                     <l>Preluded those melodious bursts, that fill</l>
                     <l>The spacious times of great Elizabeth</l>
                     <l>With sounds that echo still;</l>
                  </lg>
                  <note type="comment" resp="#JU">
                            Alfred Tennyson, "A Dream of Fair
                            Women"</note>
               </quote>
               <p>e neste o por onde ele se mostra precursor é mais o aparecer de figuras de
                        certa grandeza do que o surgir de figuras preindicadoras do <hi rend="italic">espirito</hi> da corrente. O sinal da vindoura grandeza
                        nacional (literária, primeiro) está apenas no valor da precursora figura
                        literária. Chaucer é inegavelmente <hi rend="italic">inglês</hi>; mas não é completamente e tipicamente inglês,
                        reconhecível imediatamente como inglês, como depois, na corrente,
                        propriamente, o serão Spenser, Shakespeare, e mesmo Milton. De resto, se essa figura precursora precontivesse
                        elementos espiritualmente distintivos do <hi>período</hi> em si, o período
                  teria já, <hi>ipso facto</hi>, começado, com ela. ― Em França o subperíodo
                        precursor trai-se maximamente na figura de Rousseau-poeta, expressão esta que não se explica por quaisquer
                        versos que Rousseau (trata-se, é claro de
                        Jean-Jacques) escrevesse, mas pelo elemento essencialmente <hi rend="italic">poético</hi> que a prosa de Rousseau
                  contém, e que é , ― como, compulsada, a mais mal-apreciadora história da
                  literatura francesa revelará, ― o que há nele de, por envolver o princípio
                        do sentimento da natureza, alvorescentemente indicador do vindouro
                        romantismo francês. <note n="1">
                     <label>(<hi rend="superscript">1</hi>)</label> Caso se objete que Rousseau era suíço, contraobjete-se desde já que ser suíço
                            não é sociologicamente nada, e menos, então, naquele tempo. Importa não
                            confundir um <hi rend="italic">povo</hi>, que é uma entidade social com
                            alma própria, com uma <hi rend="italic">nação</hi>, aglomerado que pode
                           ter tanta alma coletiva como uma sociedade comercial. ― Repare-se também
                            que uma análise mais minuciosa poderia mostrar que não é sem
                            significação este alvorecer em prosa do espírito poético, mas, além de
                            impossível, é inútil aqui essa mais minuciosa análise.</note>
               </p>
               <p rend="indent-first"> E se Chaucer está a mais
                        distância do princípio do verdadeiro período inglês, do que Rousseau do francês, repare-se em quão mais lenta é a
                        evolução social pré-isabeliana da Inglaterra do que a evolução
                        pré-revolucionária da França.</p>
               <p rend="indent-first">O período ― o verdadeiro período ― subdivide-se, por sua
                        parte, em três estádios, classificáveis de sua juventude, virilidade e
                        velhice. O primeiro estádio é, em Inglaterra, o que vai de Wyatt e Surrey até Spenser, e onde aparece já o <hi rend="italic">tom</hi>, o <hi rend="italic">espírito</hi> da época,
                        incompletamente caracterizado com relação ao que se vai tornar no estádio
                        subsequente, mas amplamente típico e grande no grande poeta Spenser; em França, o de André Chénier e de Châteaubriand-poeta (tomada esta expressão no já-indicado
                        sentido), onde, com igual nitidez, se percebe a nacionalizada rutura com o
                        período anterior, num tom poético inadivinhável ainda em Rousseau, em quem parece apenas pré-existir com uma
                        tendenciada artificialidade. ― O segundo estádio é aquele em que o espírito
                        da época se intensifica, se alarga a toda a amplitude de que a sua alma é
                        capaz, se torna mais <hi rend="italic">ele</hi>, e, por isso, gera os
                        máximos poetas. É, em Inglaterra, o estádio-Shakespeare. É, em França, o de Lamartine, Hugo, Musset. — Finalmente, no terceiro estádio, o espírito da
                        época como que se torna mais rígido, mais refletido, por mais cansado: a
                        intensidade desce para meditatividade. É, em Inglaterra, o período de Milton e dos líricos jacobitas. Em França, é
                        o estádio de Leconte de Lisle, de Sully-Prudhomme. ― Por último, há uma
                        espécie de sobrevivência vaga do espírito da epoca, mas já sob a forma
                        essencial e espiritual da época subsequente. O que a época moribunda
                        empresta a essa subsequência próxima é um resto de vida, manifestado por uma
                        intensidade e relativa grandeza nos poetas em que alvorece a época seguinte,
                        que, por ter sido a outra a máxima, da nação, forçosamente lhe há de ser
                        inferior. É o caso de Dryden e dos liristas
                        carolinos que, ainda que se veja que são já o princípio de um outro período,
                        traem ainda, numa certa grandeza e intensidade, a glória de que são
                        sucessores. É o caso de Verlaine, o mais
                        notável dos iniciadores da sua época poética, dando ainda uma intensidade,
                        que lhe vem do contacto que teve com o período anterior, à sua
                        desnacionalizada obra lírica. ― E se em França as épocas mais se sobrepõem,
                        é fácil ver que a extraordinária rapidez do movimento social moderno é a
                        causa imixtora dos fenómenos.</p>
               <p rend="indent-first">Vejamos, agora, se, sob este ponto de vista exterior, a
                  atual corrente lite<pc>-</pc><pb n="139"/>rária portuguesa alguma analogia oferece com as outras
                        correntes, que estudámos. Note-se, primeiro, quando a nossa corrente
                        principia. O seu <hi rend="italic">tom</hi> especial e distintivo, quando
                        começa a aparecer? É fácil constatá-lo. É com o <hi rend="italic">Só</hi> de António
                            Nobre, com aquela parte da obra de Eugénio de Castro que toma aspetos quinhentistas, e com <hi rend="italic">Os Simples</hi> de Guerra Junqueiro. Começa, portanto, pouco mais ou menos
                        coincidentemente com o começo da última década do século dezanove. Fixado o
                        início do período, procuremos o precursor. Continua a não haver
                        dificuldade: o precursor é Antero de
                            Quental. É exatamente análogo a Chaucer e a Rousseau-poeta em, a
                        par de não ter ainda nacionalidade (compare-se o seu <hi rend="italic">tom</hi> com o de António Nobre,
                        inferior como poeta, mas superior como <hi>português</hi>), ter já plena
                        originalidade, isto é, ser já nacional por não ser inspirado em elemento
                        algum poeticamente estrangeiro; originalidade que nem Junqueiro, na primeira fase, que é a coincidente com Antero, nem outro qualquer ― inacionalizado
                        ainda aquele por huguesco, os outros por huguismos, parnasianismos ou
                        simbolismos ― se pode considerar como tendo. ― Igualmente marcado está o
                        primeiro estádio da corrente literária propriamente dita. Vimos em que obras
                        começa: é fácil ver que vai desde elas até à <hi rend="italic">Oração à Luz</hi> de Junqueiro, e à <hi rend="italic">Vida
                                Etérea</hi>
                         de Teixeira de Pascoaes, onde começa a
                        aparecer já o segundo estádio, onde se vê a corrente, ao continuar-se,
                        tomar um aspeto outro absolutamente. O modo de exprimir intensifica-se,
                        complica-se de espiritualidade, o conteúdo sentimental e intelectual
                        alarga-se até aos confins da consciência e da intuição. A nova fase de António Correia d’Oliveira, o
                        aparecimento de novos poetas, escrevendo já no novo estilo, marcam
                        nitidamente a existência do segundo estádio. Como, por enquanto, a nossa
                        corrente literária não tem mais idade do que esta, a analogia não pode
                        aspirar a abranger mais. No que abrange, porém, a analogia é perfeita.
                        Exteriormente, o nosso atual movimento literário, até onde chega,
                        assemelha-se às máximas correntes literárias da França e da Inglaterra.
                        Apliquemo-nos agora a esmiuçar se igual analogia, interior, justifica uma
                        total aproximação sociológica.</p>
            </div>
            <div>
               <head>III</head>
               <p rend="indent-first">Retomemos a tripla relacionação, já notada, em que cada
                        época literária deve estar para com o movimento social, as correntes
                        literárias, e a alma nacional. Do estudo dessa relacionação constará o
                        espírito da corrente. Um a um examinemos os três elementos da questão.
                        Comecemos pelo primeiro.</p>
               <p rend="indent-first">Em que relação está o movimento literário, correspondente
                        às grandes épocas criadoras, com o movimento social que há nessas, ou
                        caracteriza essas épocas? Em três relações especiais se nos deve mostrar
                        essa relação ― com respeito aos característicos sociais; ― 1.º, do período a
                        que o período literario <hi rend="italic">sucede</hi>; 2.º, do período com
                        que <hi rend="italic">coincide</hi>; 3.º, do período que precede.</p>
               <p rend="indent-first">Vejamos a que espécie de período social <hi rend="italic">sucedem</hi> as grandes épocas literárias inglesa e francesa. Esse
                        período é, em Inglaterra, o período pré-Tudor; em França, é o fim do reinado
                        de Luís XV, e todo o de Luís XVI. Que têm, de análogo, estes dois períodos
                        sociais? São ambos períodos de apagada e estéril vida política, de
                        despotismo fácil, de agitação nula e como que servil, se agitação chega a
                        haver ― períodos onde se parece ter ficado numa estagnação social, paz ou
                        guerra que haja. Do grande período subsequente só há pré-indicação <hi rend="italic">na literatura</hi>, porque é neste período que aparecem
                        os precursores do magno período literário que se vai seguir. Vivem neste
                        período Chaucer em Inglaterra, Rousseau em França. — Ora a atual corrente
                        literária portuguesa sucede <hi rend="italic">à parte
                            pré-revolucionária</hi> do nosso período constitucional, porquanto,
                        começando com a última década do século dezanove, a atual corrente
                        literária coincide no seu início com o movimento de 31 de Janeiro.
                        Politicamente estéril, infecunda ― e servilmente agitado, nulo de grandezas
                        e de utilidades, o nosso período constitucional é socialmente análogo
                        àqueles da França e Inglaterra, que citámos. Basta, para lhe apontar a
                        nulidade política, indicar que foi um período constitucional que nem
                        constitucional foi. O constitucionalismo nunca esteve implantado entre nós.
                        Se houve no mundo período reles e mesquinho, foi reles e mesquinho esse. Até
                        aqui está, portanto, a nossa corrente literária em coincidência com as
                        outras, nesta especial relacionação social. Continua a haver coincidência
                        no que diz respeito ao vislum<pc>-</pc><pb n="140"/>brar <hi rend="italic">apenas literário</hi> do
                        período que se segue. Foi no período constitucional pré-revolucionário que
                        apareceu Antero de Quental, em que já vimos
                        o precursor da nossa corrente literária.</p>
               <p rend="indent-first">Passe-se agora a considerar o período político com que o
                        período literário <hi rend="italic">coincide</hi>. O período literário
                        inglês começa no reinado de Henrique VIII,
                        de quem Wyatt e Surrey são contemporâneos, e acaba em coincidência aproximada com
                        a revolução, de substituição dinástica, de 1688. O período francês coincide
                        com o período social que se estende desde a grande revolução até 1870, pouco
                        mais ou menos. Que tem de distintivo o período social inglês que se nos
                        revela coincidente com a magna corrente literária inglesa? Que tem de
                        analogamente distintivo o período francês correspondente? A agitação
                        revolucionária ou transformadora é o que ambos têm de distintivo. Do
                        período francês 1789-1870 é inútil falar neste respeito. Do período inglês
                        note-se que começa com Henrique VIII, sob
                        quem a Inglaterra rompeu com Roma e a religião católica (primeiro facto
                        indicador de uma transformação que se nota na história da Inglaterra) e
                        atravessa todo o período maximamente transformador que vai daí até Cromwell. Paralelamente, a corrente
                        literária portuguesa rompe coincidentemente com o movimento de 31 de
                        Janeiro, primeiro sinal de transformação política, e vai acompanhando toda a
                        agitação transformadora que é de hoje em Portugal e cujo segundo passo,
                        vitoriosamente transformador este, foi o que pôs ponto, em 5 de outubro de
                        1910, ao período <hi rend="italic">revolucionário</hi> (1891-1910) do
                        constitucionalismo português. Note-se bem: o que importa é que o período de
                        1890 até ao, e através do, presente é um período transformativo; não vem por
                        enquanto para o caso o valor ou durabilidade que se queira atribuir ou não
                        atribuir a essa transformação. Esse ponto pertence à parte final do artigo,
                        é para quando hajam de ser tiradas as conclusões gerais. Depende,
                        evidentemente, de se provar ou não a analogia absoluta entre o atual
                        período social português e os magnos períodos da história da França e da
                        Inglaterra. Se essa analogia se não provar, haverá azo para discussões e
                        argumentos. Mas se se provar ― veremos que se provará ― a mais arguta
                        especiosação monarquista nada valerá contra a valorização ― na hipótese,
                        sociologicamente irrefutabilizada do movimento republicano português.
                        Repare-se, porém e ainda, em uma outra semelhança que aproxima de todo o
                        nosso período social e aqueles a que o estamos comparando: é que, a par de
                        serem períodos de transformação política, esses períodos, no estádio
                        coincidente com aquele em que estamos, traem uma assombrosa desmoralização
                        na vida nacional, desmoralização que herdam de períodos anteriores, mas que
                        neles se agrava de uma anarquização e tumultização da vida política que
                        mesmo a quem de longe os estuda perturbam e entontecem. Comparem-se o
                        período da Revolução Francesa e o período isabeliano com os períodos
                        políticos respetivamente anteriores. ― Levada a análise até esta relativa
                        minúcia, a analogia torna-se flagrante para além de quanto se poderia
                        esperar.</p>
               <p rend="indent-first">O terceiro ponto a analisar ― o que diz respeito ao
                  período político que as grandes épocas literárias <hi rend="italic">precedem</hi> ― não oferece, é claro, interesse analógico, dado que
                        não passámos ainda do princípio do segundo estádio do período literário. Mas
                        é bom fixar os característicos desse período, para, caso a nossa época
                        ofereça analogia em todos os pontos analisáveis, se poder concluir que o
                        futuro se encarregará, inevitavelmente, de neste ponto também a mostrar
                        análoga. Já no anterior artigo estudámos este ponto. Vimos que, depois do
                        auge, ou segundo estádio, da corrente literária, vem, coincidindo com o
                        terceiro estádio, a época vincadamente e terminantemente criadora. Passada
                        ela, e já em coincidência com o princípio do período literário seguinte,
                        vem a fixação do sistema político criado ― o constitucionalismo em
                        Inglaterra, a república em França, cada qual o sistema em acordo com o
                        carácter do povo a que pertence. A república inglesa, e, em França, os
                        vários constitucionalismos e republicanismos precursores, representam épocas
                        de transição, maximamente criadoras por maximamente transformadoras e porque
                        introduziram o elemento novo (o de <hi rend="italic">governo popular</hi> em
                        Inglaterra, o de <hi rend="italic">democracia</hi> em França) que,
                        equilibrado por fim com os elementos tradicionais, fixaram o tipo de governo
                        novo e <hi rend="italic">nacional</hi> ― em Inglaterra a monarquia liberal,
                        em França a república conservadora. Esta fixação final coincide, como já
                        apontámos, com o fim do terceiro estádio do grande período literário e
                        princípio do período literário seguinte.</p>
            </div>
            <div>
               <pb n="141"/>
               <head>IV</head>
               <p rend="indent-first">Analisemos agora, para o mesmo fim perscrutador de
                        coincidências, quais os caracteres especiais apresentados pelas correntes
                        literárias, nacionais ou estrangeiras.</p>
               <p rend="indent-first">Analisados, os períodos literários inglês e francês que
                        vêm acompanhando o nosso estudo revelam, sob o aspeto exclusivamente
                        literário ora em vista, três elementos distintivos ― a <hi rend="italic">novidade</hi> (ou <hi rend="italic">originalidade</hi>), a <hi rend="italic">elevação</hi>, e a <hi rend="italic">grandeza</hi>. Por
                            <hi rend="italic">elevação</hi> entendemos o tom literário geral, por
                            <hi rend="italic">grandeza</hi> o conter grandes figuras individuais,
                        grandes poetas. Todos os três elementos são indispensáveis para a
                        caracterização inconfundível do período. Se originalidade bastasse, faria
                        candidatura a magno período literário um que podia ser original numa
                        espécie poética secundária, como um novo epigramatismo, um novo género de
                        poesia artificial: está no caso a poesia dos trovadores provençais. Por
                        isso, sobre novidade, há nestes períodos elevação. Mas elevação só pode ser
                        verdadeiramente e completamente elevação quando ― ao contrário do que
                        acontece com o simbolismo francês, que <hi rend="italic">não
                           caracteriza</hi> um grande período criador ― é universalizada,
                        intensificada por poetas à altura dessa elevação. A não ser assim,
                        queda-se, como a citada corrente francesa, sempre próxima da mera
                        esquisitice e extravagância, do puro delírio às vezes, constantemente
                        imperfeita e deselevada da altura a que, em um ou outro verso, em raríssimas
                        poesias, intermitentemente atinge. De modo que já um mero raciocínio <hi rend="italic">à priori</hi> nos dá como característico indissoluvelmente
                        triplo das correntes literárias supremas a originalidade, a elevação do <hi rend="italic"> tom</hi>, e a grandeza nos seus representantes
                        individuais. É inútil apontar quão novos, sob todos os pontos de vista, são,
                        cada qual no seu tempo, o isabelianismo e o romantismo francês: desde o
                        modo de pensar ante os homens e as coisas até ao modo de exprimir, tudo é
                        original. De igual inutilidade é referir que o <hi rend="italic"> tom</hi>
                        desses períodos literários é elevado, e que há neles grandes figuras de
                        poetas.</p>
               <p rend="indent-first">Resta saber se aqui há, também, coincidência entre os
                        característicos dos períodos francês e inglês e os do período atual
                        português. Novidade, temos; o próprio crítico de O Dia não a nega, antes se
                        confessa apavorado por ela. Basta comparar Os
                        Simples, a Pátria, a Oração à Luz, a Vida Etérea e, de resto,
                        tudo mais quanto na nova corrente esteja, ao que haja em qualquer outra
                        corrente literária nacional ou estrangeira, e de qualquer tempo, para ver
                        que há entre nós um modo de pensar, de sentir, de exprimir tão
                        inconfundivelmente original como o do romantismo francês ou o do
                        isabelianismo, se não mais original ainda. E, quanto a elevação, basta
                        reparar na altura inspiracional do tom poético geral do nosso período, ver
                        como nos menos notáveis poetas da corrente a expressão tem uma feição, um
                        relevo, estranhos e inconfundíveis. Ainda que o espaço seja para pouco, duas
                        expressões, que qualquer ledor das coisas do tempo reconhecerá como
                        probamente citáveis como representativas, podem aduzir-se aqui, para alívio
                        de céticos. Tomemos isto, de Teixeira de
                            Pascoaes,</p>
               <lg rend="center">
                  <l>A folha que tombava</l>
                  <l>Era alma que subia,</l>
               </lg>
               <p>e isto, de Jaime Cortesão,</p>
               <lg rend="center">
                  <l>E mal o luar os molha, </l>
                  <l>Os choupos, na noite calma, </l>
                  <l>Já não tem ramos nem folha, </l>
                  <l>São apenas choupos d'Alma. </l>
               </lg>
               <p>Em nenhuma literatura do mundo atingiu nenhum poeta maior elevação do que
                        estas expressões, e especialmente a extraordinária primeira, contêm. E
                        elas são representativas. Citamo-las não só para comprovação da elevação,
                        como também para indicação da originalidade do tom poético, da nova poesia
                        portuguesa. Haverá, é claro, quem não sinta a elevação e a originalidade
                        daqueles versos. O raciocinador, porém, limita-se a apresentar
                        raciocínios. Não é obrigado a uma preliminar distribuição de
                        inteligência.</p>
               <p rend="indent-first">Resta o terceiro ponto: a grandeza. Haverá, aqui também,
                        analogia? Tanto quanto a juvenilidade da nossa corrente literária permite a
                        aproximação, a analo<pc>-</pc><pb n="142"/>gia não nos parece menos flagrante. A comparação só pode
                        versar sobre o primeiro estádio dos três períodos, e, para mais auxílio,
                        sobre o subperíodo precursor. Quanto a este, Antero de Quental nada tem de temer de Rousseau-poeta, ou de Chaucer
                        mesmo, considerado tudo. E repare-se que Antero teve coprecursores de mais valor que os contemporâneos
                        (coprecursores) de Rousseau e de Chaucer. No que respeita ao primeiro
                        estádio, o poema supremo do nosso, a <hi rend="italic">Pátria</hi>, de Junqueiro,
                        escusa de se acanhar na comparação com Châteaubriand-poeta, ou mesmo com a <hi rend="italic">Faerie Queene</hi>, de Spenser. Com respeito ao primeiro, a superioridade do nosso poeta
                        é manifesta. Com respeito ao segundo, a questão de superioridade é caso para
                        argumentos. Porque, se não há dúvida que em originalidade e exuberância
                        imaginativa o poema de Spenser sobreleva ao
                        de Junqueiro, também se não pode negar que em
                        intensidade lírica, em espírito dramático, em poder de construção poética,
                        a Pátria domina a <hi rend="italic">Faerie Queene</hi>.</p>
               <p rend="indent-first">De modo que, se há neste mundo analogias e absolutos,
                        entre a nossa atual corrente literária e as máximas, que nos vêm servindo
                        para a comparação, há, nos pontos já analisados, uma analogia absoluta.</p>
            </div>
            <div>
               <head>V</head>
               <p rend="indent-first">Falta, agora, examinar os característicos das magnas
                        épocas literárias em face da alma do povo que as produz. A análise é fácil e
                        será, por isso, rápida. O primeiro característico, neste respeito, destas
                        correntes, é a sua <hi rend="italic">não-popularidade</hi>, o segundo a <hi rend="italic">antitradicionalidade</hi>, e o terceiro, mas o primacial
                        e basilar, a <hi rend="italic">nacionalidade</hi>. Isto é, estas correntes
                        interpretam completamente a alma nacional; como, porém, a interpretam com
                        plena elevação ― o que já sabemos quanto a elevação ―, com total largueza
                        espiritual, desdobrando-lhe as inconscientes tendências filosóficas ou
                        religiosas em detalhes intelectuais e espirituais, traduzindo a alma popular
                        para arte suprema, forçosamente se colocam fora da compreensão popular,
                        entendendo por compreensão popular tudo quanto não seja a compreensão de
                        uma <hi rend="italic">élite</hi> ou aristocracia de inteligência. Daí a
                        sua <hi rend="italic">não-popularidade</hi>, máxima na época em que existem,
                        por agravada pela novidade do tom poético, menor nas épocas subsequentes,
                        mas anulada nunca. Redizendo, estas correntes, filiadas absolutamente na
                        alma do povo, não a <hi rend="italic">exprimem</hi>: <hi rend="italic">representam-na </hi>, <hi rend="italic">interpretam-na</hi>. Ninguém
                        negará a absoluta <hi rend="italic">nacionalidade</hi> do isabelianismo,
                        como inglês, e, como francês, do romantismo da França. Tão-pouco se pode
                        negar a <hi rend="italic">não-popularidade</hi> das duas correntes, máxima
                        na primeira, cuja mera forma de expressar mesmo a um indivíduo culto fere
                        como extremamente complexa e intelectualizada, menor na segunda, que ainda
                        assim está longe de popularmente acessível, tanto que a corrente é
                        classificada por um crítico francês como sendo <hi rend="italic">faite pour
                            des cénacles et des coteries</hi>
                  <note n="1">
                     <label>(<hi rend="superscript">1</hi>).</label>
                            Lanson, <hi rend="italic">Histoire de la littérature
                            française</hi>.</note>
               </p>
               <p rend="indent-first">Ora, como estas correntes são as de máxima nacionalidade
                        dos seus respetivos países; como, portanto, as correntes anteriores
                        forçosamente haveriam sido, ou menos, ou nada, nacionais, a plena
                        nacionalidade das correntes máximas importa uma quebra com o espírito
                        dessas anteriores correntes, envolve, pois, <hi rend="italic">antitradicionalidade</hi>. Quando a corrente anterior é
                  desnacionalizada, a quebra com ela é flagrantíssima e consciente ― e
                        combativamente feita: é o caso do romantismo francês ante o chamado
                        “classicismo” da época precedente. Quando a anterior corrente é, porém, não
                        tanto desnacionalizada, mas antes incompletamente nacional, a quebra é feita
                        inconscientemente, naturalmente, inagressivamente. É o caso do
                        isabelianismo, que rompe com a simplicidade e incompleta nacionalidade do
                        seu precursor Chaucer, única quase-tradição
                        com que, aliás, podia romper, visto que, sobre ser o máximo período da
                        literatura inglesa é ― e é o que para o caso importa ― o primeiro, no tempo,
                        não tendo, portanto, época literária anterior com cujo espírito
                        quebrasse.</p>
               <p rend="indent-first">Retomemos a parte essencial e analógica do nosso estudo.
                        A antitradicionalidade e não-popularidade do tom poético do nosso atual
                        período literário são flagrantes, flagrantíssimas. Poucos movimentos
                        literários se têm colocado mais <pb n="143"/>acima da compreensão geral, pela complexa
                        intelectualização ou misticização do seu exprimir-se; poucos se afastaram
                        tanto de toda a tradição literária da sua terra. Resta saber se esses dois
                        característicos se devem a uma completa interpretação da alma nacional. É
                        fácil provar que sim. Há, porém, dois modos de o provar. Um ― longo ― é por
                        uma análise analogial da alma portuguesa e dos característicos espirituais
                        da nova corrente poética. Há outro método, mais simples, mais direto, e
                        menos duvidoso. Vejamos. Os novos poetas portugueses não tiram da tradição
                        os elementos constitutivos do espírito da sua corrente ― isto já vimos;
                        tão-pouco tiram esses elementos de correntes literárias estrangeiras ― já o
                        verificámos quando foi preciso constatar a <hi rend="italic">novidade</hi>
                        do tom poético deste período. Então de onde os tiram? Tira-os cada poeta da
                        sua própria alma, no que tem de individual e peculiar? Nesse caso não
                        haveria corrente literária, mas poetas isolados. Ora, como realmente há
                        corrente literária, é forçoso admitir que o que a produz é o que nas almas
                        há de superindividual, o que elas têm de comum. E o que elas têm é uma de
                        três coisas ― a <hi rend="italic">raça</hi>, o <hi rend="italic">meio
                            nacional</hi>, ou o <hi rend="italic">meio civilizacional</hi>, isto é,
                            <hi rend="italic">europeu</hi>. O meio europeu não é, porque então a
                        corrente literária basear-se-ia nas correntes literárias estrangeiras
                        contemporâneas, o que não acontece, provada, como está, a sua <hi rend="italic">novidade</hi>. O meio nacional também não é, pois que
                        então reproduziria o espírito do meio, que é ou nulamente, ou catolicamente,
                        religioso: e ela é religiosa e não-católica. Não há senão que admitir,
                        portanto, que reproduz a alma da raça. E como é antitradicional, não a
                        reproduz misturando-lhe elementos passados; como é não-popular, não a
                        reproduz misturando-lhe elementos pouco espirituais ou pouco intelectuais,
                        populares no mau sentido do epíteto. Quer dizer, pois, que a nova corrente
                        interpreta a alma nacional <hi rend="italic">diretamente</hi>, <hi rend="italic">nuamente</hi> e <hi rend="italic">elevadamente</hi>. Quer
                        dizer que é absolutamente idêntica às grandes correntes literárias da França
                        e da Inglaterra.</p>
               <p rend="indent-first">Resulta, portanto, provada, ponto por ponto, detalhe por
                        detalhe, a analogia entre a nossa corrente literária e as grandes correntes
                        literárias precursoras dos grandes períodos criadores de civilização.</p>
            </div>
            <div>
               <head>VI</head>
               <p rend="indent-first"> Tirem-se, rapidamente, as tónicas conclusões finais. São
                        três. A primeira é que para Portugal se prepara um ressurgimento assombroso,
                        um período de criação literária e social como poucos o mundo tem tido.
                        Durante o nosso raciocínio deve o leitor ter reparado que a analogia do
                        nosso período é mais com o grande período inglês do que com o francês. Tudo
                        indica, portanto, que o nosso será, como aquele, maximamente criador.
                        Paralelamente se conclui o breve aparecimento na nossa terra do tal supra-Camões. Supra-Camões? A frase é humilde e acanhada. A
                        analogia impõe mais. Diga-se “de um Shakespeare" e dê-se por testemunha o raciocínio, já que não é
                        citável o futuro. ― A segunda conclusão é que, tendo o movimento literário
                        português nascido com e acompanhado o movimento republicano, é dentro do
                        republicanismo, e pelo republicanismo, que está, e será, o glorioso futuro,
                        deduzido. São duas faces do mesmo fenómeno criador. Fixemos isto: ser
                        monárquico é, hoje, em Portugal, ser traidor à alma nacional e ao futuro da
                        Pátria Portuguesa. ― A terceira conclusão é que o republicanismo que fará a
                        glória da nossa terra e por quem novos elementos civilizacionais serão
                        criados, não é o atual, desnacionalizado, idiota e corrupto, do tripartido
                        republicano. De modo que é bom fixar isto, também: que, se ser monárquico é
                        ser traidor à alma nacional, ser correligionário do sr. Afonso Costa, do sr. Brito
                            Camacho, ou do sr. António
                            José d'Almeida, assim como de vária horrorosa subgente
                        sindicalística, socialística e outras coisas, representa paralela e
                        equivalente traição. O espírito de tudo isso é absolutamente o contrário do
                        espírito da nova corrente literária. Tudo ali é importado do estrangeiro,
                        tudo e sem elevação nem grandeza, popular com o que há de mais Mouraria na
                        popularidade. Para nada de <hi rend="italic">morte</hi> lhes faltar, nem
                        antitradicionais são: herdaram cuidadosamente os métodos de despotismo, de
                        corrupção e de mentira que a monarquia tão como seus amou.</p>
               <p rend="indent-first">Não nos admire que isto assim seja. No reinado de Isabel, período da Inglaterra que
                        corresponde ao nosso atual, ainda nada se vislumbrava do princípio de <hi rend="italic">governo popular</hi> que havia de ser criação da época.
                        Conservemo-nos, por enquanto, absolutamente portugueses, rigidamente
                        republicanos, intransigentemente <pb n="144"/>inimigos do republicanismo atual.
                        Brevemente começará a raiar nas nossas almas a intuição política do nosso
                        futuro. Talvez o supra-Camões possa
                        dizer alguma coisa sobre o assunto. Esperemos, que ele não se demora. No
                        entretanto, <hi rend="italic">sursum corda!</hi> Sabemos que o futuro será
                        glorioso. Confiemos nele. Por enquanto abstenhamo-nos de agir, a não ser
                        negativamente, para combater, e apenas pela palavra e pelo escrito, os
                        portugueses estrangeiros que nos desgovernam, e isso só se a indignação
                        no-lo impuser como desabafo. A hora da ação ainda não chegou. Primeiro, virá
                        a teoria política da época. Depois virá o pô-la em prática. E quando a hora
                        chegar, virá ― não tenhamos dúvida ― o homem de força que a imporá,
                        eliminando os obstáculos, que são esta gente de agora, monárquicos e
                        republicanos. Suavemente, se puder ser, será a transformação feita, a
                        criação começada. Mas se assim não for, se esta gente de hoje não curar de
                        se tornar portuguesa, confiemos, sem horror, que o Cromwell vindouro os saberá afastar, aplicando-lhes, por
                        triste necessidade, a <hi rend="italic">ultima ratio</hi> de Napoleão, de Cavaignac, e do Coronel Conde de
                            Galliffet.</p>
            </div>
            <signed rend="right">
               <hi rend="italic">Fernando Pessoa</hi>.</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
