<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>“Prefácio” a Acrónios, de Luís Pedro</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe e Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
               Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2021</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Prefacio_Acronios.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="poesia">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W319">“Prefácio” a Acrónios, de Luís Pedro</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct> 
               <monogr>
                  <!--MJ: Revisar esta proposta de <biblStruct>-->
                  <title>“Prefácio” a Acrónios, de Luís Pedro</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt"/>
                  <imprint>
                     <date when="1933">1933</date>
                     <pubPlace><!--IR: Confirmar local de publicação--></pubPlace>
                     <publisher><!--IR: Confirmar editora--></publisher>
                     <biblScope unit="page">4pp</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="Pessoa_Prefacio_Acronios_1.jpg"/>
      <graphic url="Pessoa_Prefacio_Acronios_2.jpg"/>
      <graphic url="Pessoa_Prefacio_Acronios_3.jpg"/>
      <graphic url="Pessoa_Prefacio_Acronios_4.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W319">
      <body>
         <head>PREFACIO</head>
         <p rend="indent">O progresso da poesia, isto é, o das fórmas poeticas ― pois da
            mesma poesia, que é a verdade viva, não póde haver progresso, nem Homero foi ainda
            superado ―, obedece àquella dura lei a que todo o progresso obedece; em outras palavras,
            é um caso particular de um phenomeno geral. Designa-se por progresso a acquisição de uma
            coisa que é uma vantagem social tambem. É caso typico o da formação da Europa moderna:
            surgiu atravez da creação, diversa e colorida, <choice><seg n="1">das</seg><seg n="2" rend="right">de</seg></choice> nacionalidades distinctas; resultou
            na perda do influxo romano e do uso universal da lingua latina, pelos quaes as nações de
            Europa tinham naturalmente a fraternidade que hoje se busca em vão, porque
            artificialmente.</p>
         <p rend="indent">As fórmas poeticas, a dentro da nossa civilização ― isto é, da Grecia até nós ―,
            atravessaram trez estadios distinctos: o estadio quantitativo, da poesia grega e latina,
            em que o rhythmo se fundava na quantidade das syllabas, pressuppondo e exigindo uma
            exactidão e musicalidade de dicção e pronuncia que hoje nem sequer concebemos; o estadio
            <choice><seg n="1">syllabico</seg><seg n="2" rend="right">accentual</seg></choice>, em que o numero das syllabas no verso, a accentuação, e artificios como a
            rima e a strophe rimada faziam por compensar a perda da antiga precisão quantitativa; o
            estadio rhythmico, em que não se cura de quanto seja regra, ou o pareça, mas se reduz a
            poesia, tamsòmente, a uma prosa com pausas artificiaes, isto é, independentes das que
            são naturaes em todo o discurso e nelle se indicam pela pontuação.</p>
         <p rend="indent">Cada estadio, ou, antes, cada fórma pela qual cada estadio se distingue, tem, como tudo,
            vantagens e desvantagens. A poesia quantitativa, apertadissima, obrigava todavia a uma
            disciplina verbal de tal <choice><seg n="1">ordem</seg><seg n="2" rend="left">grau</seg></choice> que se reflectia no mesmo pensamento; porisso a poesia
            grega e latina é de uma notavel clareza e limpidez. A poesia <choice><seg n="1">syllabica</seg><seg n="2" rend="right">accentual</seg></choice>, menos apertada,
            se <choice><seg n="1">dissolve</seg><seg n="2">dissolv</seg></choice> a disciplina do pensamento, <choice><seg n="1">mantém</seg><seg n="2" rend="left">tinha</seg></choice> comtudo a da emoção; é preciso sentir
            claro, por obscuro que se pense, para lançar equilibradamente o movimento strophico,
            alinhando e rimando. A poesia rhythmica nem disciplina a inteligencia nem a emoção, a
            não ser que estas estejam <choice><seg n="1">disciplinadas</seg><seg n="2" rend="left">disciplinaveis</seg></choice> em, e por, si mesmas; segue, porém, todos os
            movimentos do espirito, como a sombra os do corpo, com grandes<choice><seg n="1"> e</seg><seg n="2">,</seg></choice> desmedidas distorsões.
            A primeira estorva a emoção em proveito do pensamento; a segunda estorva o pensamento em
            proveito da emoção; a terceira a ambos estorva, ou tende a estorvar, em proveito do que,
            transcendendo pensamento e emoção, é a mesma individualidade.</p>
         <p rend="indent">É regra de toda a vida social que, quanto mais liberdade nos é dada, menos podemos dar a
            nós mesmos. Se me fecharem num subterraneo, tenho liberdade de fazer muita coisa sem
            risco de cahir no telhado abaixo. No telhado, em pleno ar livre, tenho que ver melhor
            onde ponho os pés. A vantagem e a desvantagem da poesia rhythmica, ou livre, é que ella
            exige de nós que nos disciplinemos com uma força e uma segurança que as poesias menos
            livres nos não exigiam, pois ellas mesmas tinham em si com que disciplinar-nos. Isto é
            vantagem porque a disciplina assim adquirida é mais intima e profunda; é desvantagem
            porque é muito mais difficil de adquirir.</p>
         <p rend="indent">O livro de Luiz Pedro, a que estas considerações abstractas servem de breve prefacio, é
            escripto quasi todo em verso puramente rhythmico; e a tal ponto isso é natural em seu
            auctor que aquelles mesmos poemas, que são compostos em verso que elle quere que seja
            regular, abundam em fugas e dissonancias, o que aliás já succedera ao meu velho amigo
            Alvaro de Campos, no «Opiario» que precedeu a emergencia rhythmica da «Ode
            Triumphal».</p>
         <p rend="indent">Para livro de quem principia, o de Luiz Pedro é bom principio. Depois de o escrever, o
            que lhe compete é investigar o seguinte: se a poesia livre, em que o livro é composto,
            representa uma incoordenação a que ha que dar, mais tarde, uma disciplina externa; se
            uma coordenação imperfeita, em que ha que formar, mais tarde, uma disciplina
            interna.</p>
         <p rend="indent">Diz-se que todos os caminhos vão dar a Roma; mas, se assim é, alguns hão de ir para lá
            muito tortos. Ha dois caminhos direitos entre dois pontos: o que vae de um ponto ao
            outro em linha recta; e o que dá a volta ao mundo até chegar lá, em complemento da mesma
            linha. Figura o primeiro, no caso presente, a poesia livre; figura o segundo a poesia
            presa. O segundo é mais facil, porque <choice><seg n="1">dá</seg><seg n="2">ha</seg></choice> mais espaço para se dar por elle; o primeiro é
            mais difficil, porque temos que estar certos desde o principio.</p>
         <p rend="indent">São estas as considerações que submetto a Luiz Pedro, que m'as pediu. Submetto-as tambem
            a varias outras pessoas, que se esqueceram de m'as pedir.</p>
         <signed rend="right"><rs type="name" role="author" key="FP" style="b">FERNANDO
            PESSOA</rs></signed>
      </body>
   </text>
</TEI>
