<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>As caricaturas de Almada Negreiros</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>       
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_As_caricaturas_de_Almada.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W193">As caricaturas de Almada Negreiros</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">As caricaturas de Almada Negreiros</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J5">A Águia</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1913-04">abril de 1913</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="issue">16</biblScope>
                  <biblScope unit="page">134-135</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/As_caricaturas_1.jpg"/>
      <graphic url="prosa/As_caricaturas_2.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W193">
      <body>
         <div>
            <pb n="134"/>
            <head>As caricaturas de <rs type="name" key="P56">Almada Negreiros</rs>
            </head>
            <p>
               <hi rend="bold">A arte</hi> chamada satirica é aquella cujo intuito consiste em
                    traduzir um objecto, sem erro de traducção, para inferior a si-proprio.
                    Baseia-se porisso em um dos trez sentimentos d’onde essa intenção pode nascer —
                    o odio ou aversão, o desprezo, e o interesse futil e consciente de ser futil,
                    que é uma especie de desprezo carinhoso. A revolta, o riso, o sorriso — eis as
                    trez manifestações que consoante o sentimento gerador, tenta produzir com
                    respeito ao objecto que trata.</p>
            <p rend="indent-first">Toda a outra arte procura tornar o seu objecto superior a
                    si-proprio, busca n’elle uma qualquér especie de além-elle.</p>
            <p rend="indent-first">Desde que a intenção da arte deixe de ser o tornar o objecto
                    superior a si-proprio, passa fatalmente a ser o tornal-o inferior a si-proprio,
                    visto que a via media não existe, porque (poisque a arte é essencialmente
                    interpretação) uma cousa é <hi rend="italic">egual</hi> a si-propria nunca na
                    arte, mas só na vida.</p>
            <p rend="indent-first">Basta considerar um objecto futilmente, como meramente <hi rend="italic">interessante</hi>, para o inferiorisar, visto que cada Cousa
                    ou Sensação, momento espacial ou psychico do Mysterio, ou, pelo menos, da Vida,
                    basta que seja considerada sem uma consciencia clara ou obscura de que é isso,
                    para ser <hi rend="italic">ipso facto</hi> traduzida para inferior a
                    si-propria.</p>
            <p rend="indent-first">D’ahi o existir, além do odio (que produz a revolta) e o
                    desprezo (que produz o riso), o interesse futil (que produz o sorriso) como
                    sentimento gerador de obra satirica, propriamente assim chamada.</p>
            <p rend="indent-first">D’ahi o caracter basilarmente negativo da arte satirica.</p>
            <p rend="indent-first">Acontece porém que toda a arte é creação; ora sendo toda a
                    arte creação, e sendo toda a creação, por sua natureza, affirmação, resulta que
                    a arte satirica, que é negativa, encerra em sua essencia o paradoxo de que é
                    grande na proporção em que sahe para fóra de ser satirica. Quanto mais satirica
                    menos satirica. Ahi estão o <rs type="title">
                  <hi rend="italic">Dom
                        Quixote</hi>
               </rs> e <rs type="title">
                  <hi rend="italic">A Tale of a
                        Tub</hi>
               </rs> a pedirem que os citemos como exemplos.</p>
                 <p rend="indent-first">Não se julgue porém que isto — mera constatação — leva
                    escondido o puxar para despresivel a arte de satirizar. N’essa arte, como na
                    outra, pode haver, e em cada um dos seus trez generos, brilhantismo, talento e
                    genio. Pode haver mesmo um artista genial em nos dar o interesse futil das
                    cousas; basta que nol-o dê com a plena dolorosa consciencia d’essa futilidade. E
                    isso é porque (voltamos ao mesmo paradoxo) já essa dôr da consciencia do futil
                    nos leva para além da satira.</p>
            <p rend="indent-first">Porque o <hi rend="italic">genio</hi> satirico é aquelle que,
                    quér faça satira pelo odio, quer pelo despreso, quér pelo interesse futil, nos
                    dá o além <pb n="135"/>odioso, o além ridiculo, o além futil. — O <hi rend="italic">talento</hi>, em qualquér dos trez generos, será aquelle que cegantemente,
                    multiformalmente, nos dér o futil como futil, o ridiculo como ridiculo o odioso
                    como odioso. — O meramente <hi rend="italic">intelligente</hi> ou <hi rend="italic">brilhante</hi> será aquelle que, não sem <choice>
                  <sic>individuaidade</sic>
                  <corr resp="#JU">individualidade</corr>
               </choice>, mas sem vincada fórma pessoal e accentuado polymorphismo, <choice>
                  <sic>no</sic>
                  <corr resp="#JU">nos</corr>
               </choice> dér o que ao seu genero convenha.</p>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Se, de posse d’estes claros elementos para a critica, nos
                    aproximarmos da obra de <rs type="name" key="P56">Almada Negreiros</rs>, agora
                    exposta em Lisboa, não teremos difficuldade para pragas em lhe encontrar
                    classificação.</p>
            <p rend="indent-first">
               <rs type="name" key="P56">Almada Negreiros</rs> pertence aos
                    satiristas que se applicam a dar a futilidade das cousas. A sua arte é
                    suavemente para o sorriso. Não tem nem odios nem desprezos, pelo menos
                    artisticamente; porisso a sua arte não nos deixa na alma rasto de revolta ou
                    ecco de <choice>
                  <sic>gargalhada</sic>
                  <corr resp="#JU">gargalhada.</corr>
               </choice> Elle observa interessadamente, mas não traz, pelo menos por emquanto,
                    sentimentos profundos para a sua observação. Vê, acha curioso, e fixa em traço e
                    côr o sorriso da sua alma attenta.</p>
            <p rend="indent-first">Isto, porém, é uma classificação de especie, não de valôr. O
                    que nos importa saber é o valôr do artista dentro do genero a que pertence.</p>
            <p rend="indent-first">Que <rs type="name" key="P56">Almada Negreiros</rs> não é um
                    genio — manifesta-se em não se manifestar. Nada de dolorosamente consciente de
                    quanto o futil symbolisa e resume das cousas da Vida. Um ou outro assumpto é
                    tratado mais a serio; mas nem esse serio leva em si pequena porção que seja de
                    individualidade e especialidade, nem, mesmo, o serio é o doloroso.</p>
            <p rend="indent-first">Mas que este artista tem brilhantismo e intelligencia, muito
                    e muita — eis o que está fóra de se poder querer negar. Mas terá talento? O
                    ponto para quem quer discutir é este.</p>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Eu creio que elle tem talento. Basta reparar que ao sorriso
                    do seu lapis se liga o polymorphismo da sua arte para voltarmos as costas a
                    conceder-lhe intelligencia apenas.</p>
            <p rend="indent-first">É interessante de varios modos, interessado de varias
                    maneiras na futilidade da Vida, apanhando-lhe ora este, ora aquelle, momento de
                    espuma, sem consciencia, infelizmente, de que essa espuma é a orla de um mar
                    antigo, vasto e misterioso.</p>
                 <p rend="indent-first">E o seu polymorphismo — a que attribuil-o, cingindo-nos
                    criticamente só a elle? Será polyaptidão do artista, incerteza em encontrar-se,
                    ou uma assemelhavel imitação ou adaptação a varios generos? Creio na Synthese,
                    sempre, e aqui ella vem em meu auxilio. Porque me parece que de todos estes trez
                    elementos se forma o multiformismo do artista. Ha qualquer cousa de <hi rend="italic">procurar</hi>; ha, infelizmente, tambem qualquer cousa de <hi rend="italic">achar</hi> (nos outros); — mas ha tambem, para quem sabe vêr,
                    nitidamente personalidade e originalidade atravez d’essas influenciações e
                    tentativas.</p>
            <signed rend="right">Fernando Pessôa.</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W193">
      <body>
         <pb n="134"/>
         <div>
            <head>As caricaturas de Almada Negreiros</head>
            <p>
               <hi rend="bold">A arte</hi> chamada satírica é aquela cujo intuito consiste em
                    traduzir um objeto, sem erro de tradução, para inferior a si próprio.
                    Baseia-se por isso em um dos três sentimentos d’onde essa intenção pode nascer —
                    o ódio ou aversão, o desprezo, e o interesse fútil e consciente de ser fútil,
                    que é uma espécie de desprezo carinhoso. A revolta, o riso, o sorriso — eis as
                    três manifestações que consoante o sentimento gerador, tenta produzir com
                    respeito ao objeto que trata.</p>
            <p rend="indent-first">Toda a outra arte procura tornar o seu objeto superior a
                    si próprio, busca nele uma qualquer espécie de além-ele.</p>
            <p rend="indent-first">Desde que a intenção da arte deixe de ser o tornar o objeto
                    superior a si próprio, passa fatalmente a ser o torná-lo inferior a si próprio,
                    visto que a via média não existe, porque (pois que a arte é essencialmente
                    interpretação) uma coisa é <hi rend="italic">igual</hi> a si própria nunca na
                    arte, mas só na vida.</p>
            <p rend="indent-first">Basta considerar um objeto futilmente, como meramente <hi rend="italic">interessante</hi>, para o inferiorizar, visto que cada Coisa
                    ou Sensação, momento espacial ou psíquico do Mistério, ou, pelo menos, da Vida,
                    basta que seja considerada sem uma consciência clara ou obscura de que é isso,
                    para ser <hi rend="italic">ipso facto</hi> traduzida para inferior a
                    si própria.</p>
            <p rend="indent-first">Daí o existir, além do ódio (que produz a revolta) e o
                    desprezo (que produz o riso), o interesse fútil (que produz o sorriso) como
                    sentimento gerador de obra satírica, propriamente assim chamada.</p>
            <p rend="indent-first">Daí o caráter basilarmente negativo da arte satírica.</p>
            <p rend="indent-first">Acontece porém que toda a arte é criação; ora sendo toda a
                    arte criação, e sendo toda a criação, por sua natureza, afirmação, resulta que
                    a arte satírica, que é negativa, encerra em sua essência o paradoxo de que é
                    grande na proporção em que sai para fora de ser satírica. Quanto mais satírica
                    menos satírica. Aí estão o <hi rend="italic">Dom
                        Quixote</hi> e <hi rend="italic">A Tale of a
                        Tub</hi> a pedirem que os citemos como exemplos.</p>
                 <p rend="indent-first">Não se julgue porém que isto — mera constatação — leva
                    escondido o puxar para desprezível a arte de satirizar. Nessa arte, como na
                    outra, pode haver, e em cada um dos seus três géneros, brilhantismo, talento e
                    génio. Pode haver mesmo um artista genial em nos dar o interesse fútil das
                    coisas; basta que no-lo dê com a plena dolorosa consciência dessa futilidade. E
                    isso é porque (voltamos ao mesmo paradoxo) já essa dor da consciência do fútil
                    nos leva para além da sátira.</p>
            <p rend="indent-first">Porque o <hi rend="italic">génio</hi> satírico é aquele que,
                    quer faça sátira pelo ódio, quer pelo desprezo, quer pelo interesse fútil, nos
                    dá o além <pb n="135"/>odioso, o além ridículo, o além fútil. — O <hi rend="italic">talento</hi>, em qualquer dos três géneros, será aquele que cegantemente,
                    multiformalmente, nos der o fútil como fútil, o ridículo como ridículo o odioso
                    como odioso. — O meramente <hi rend="italic">inteligente</hi> ou <hi rend="italic">brilhante</hi> será aquele que, não sem <choice>
                  <sic>individuaidade</sic>
                  <corr resp="#JU">individualidade</corr>
               </choice>, mas sem vincada forma pessoal e acentuado polimorfismo, <choice>
                  <sic>no</sic>
                  <corr resp="#JU">nos</corr>
               </choice> der o que ao seu género convenha.</p>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Se, de posse destes claros elementos para a crítica, nos
                    aproximarmos da obra de Almada Negreiros, agora
                    exposta em Lisboa, não teremos dificuldade para pragas em lhe encontrar
                    classificação.</p>
            <p rend="indent-first">Almada Negreiros pertence aos
                    satiristas que se aplicam a dar a futilidade das coisas. A sua arte é
                    suavemente para o sorriso. Não tem nem ódios nem desprezos, pelo menos
                    artisticamente; por isso a sua arte não nos deixa na alma rasto de revolta ou
                    eco de <choice>
                  <sic>gargalhada</sic>
                  <corr resp="#JU">gargalhada.</corr>
               </choice> Ele observa interessadamente, mas não traz, pelo menos por enquanto,
                    sentimentos profundos para a sua observação. Vê, acha curioso, e fixa em traço e
                    cor o sorriso da sua alma atenta.</p>
            <p rend="indent-first">Isto, porém, é uma classificação de espécie, não de valor. O
                    que nos importa saber é o valor do artista dentro do género a que pertence.</p>
            <p rend="indent-first">Que Almada Negreiros não é um
                    génio — manifesta-se em não se manifestar. Nada de dolorosamente consciente de
                    quanto o fútil simboliza e resume das coisas da Vida. Um ou outro assunto é
                    tratado mais a sério; mas nem esse sério leva em si pequena porção que seja de
                    individualidade e especialidade, nem, mesmo, o sério é o doloroso.</p>
            <p rend="indent-first">Mas que este artista tem brilhantismo e inteligência, muito
                    e muita — eis o que está fora de se poder querer negar. Mas terá talento? O
                    ponto para quem quer discutir é este.</p>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Eu creio que ele tem talento. Basta reparar que ao sorriso
                    do seu lápis se liga o polimorfismo da sua arte para voltarmos as costas a
                    conceder-lhe inteligência apenas.</p>
            <p rend="indent-first">É interessante de vários modos, interessado de várias
                    maneiras na futilidade da Vida, apanhando-lhe ora este, ora aquele, momento de
                    espuma, sem consciência, infelizmente, de que essa espuma é a orla de um mar
                    antigo, vasto e misterioso.</p>
                 <p rend="indent-first">E o seu polimorfismo — a que atribuí-lo, cingindo-nos
                    criticamente só a ele? Será poliaptidão do artista, incerteza em encontrar-se,
                    ou uma assemelhável imitação ou adaptação a varios géneros? Creio na Síntese,
                    sempre, e aqui ela vem em meu auxílio. Porque me parece que de todos estes três
                    elementos se forma o multiformismo do artista. Há qualquer coisa de <hi rend="italic">procurar</hi>; há, infelizmente, também qualquer coisa de <hi rend="italic">achar</hi> (nos outros); — mas há também, para quem sabe ver,
                    nitidamente personalidade e originalidade através dessas influenciações e
                    tentativas.</p>
            <signed rend="right">Fernando Pessoa.</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
