<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>“António”, posfácio a <hi rend="italic">António</hi>, de António Botto</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação, Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e Tradição
               (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2021</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Antonio_Antonio.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W321">“António” — António, de António Botto</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">António</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="m">António</title>
                  <author><rs type="name" key="P17">António Botto</rs></author>
                  <imprint>
                     <date when="1933">1933</date>
                     <pubPlace>Lisboa</pubPlace>
                     <publisher>Imp. Tipografia da empresa do Anuário Comercial de Lisboa</publisher>
                     <biblScope unit="page">127-157</biblScope>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_1.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_2.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_3a.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_3b.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_4a.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_4b.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_5a.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_5b.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_6a.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_6b.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_7a.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_7b.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_8a.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_8b.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_9a.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_9b.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_10a.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_10b.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_11a.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_11b.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_12a.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_12b.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_13a.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_13b.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_14a.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_14b.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_15a.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_15b.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_16a.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_16b.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_17a.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Pessoa_Antonio_Antonio_17b.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W321">
      <front>
      <titlePage>
         <docTitle>
            <titlePart type="main">«<rs type="name" key="P17" style="b">ANTÓNIO</rs>»</titlePart>
            <titlePart type="sub">ESTUDO CRÍTICO DE <rs type="name" role="author" key="FP" style="b">FERNANDO
               PESSOA</rs>
            </titlePart>
         </docTitle>
      </titlePage>
      </front>
      <body>
         <pb n="127"/>
         <p>A novela dramática de <rs type="name" key="P17" style="b">António Botto</rs>, àparte a
            sua limpida e exacta execução, o seu suave contorno psicologico, e a perfeita harmonia
            nela entre a materia e a fórma, tem como caracteristico particularmente distintivo que,
            tratando embora um caso diversamente escabroso, onde seria facil qualquer lapso de mau
            gosto ou de má reserva, de qualquer deles se afasta resolutamente. No tratamento desse
            complexo caso sexual nada há que esteticamente perturbe ou moral<pc>-</pc><pb n="128"/>mente incomode. Nem
            sequer o assunto transborda, contido como é pela sobriedade da sua verdade, ou a sua
            execução se desvia, presa como é das melhores solicitações da beleza.</p>
         <p rend="indent-first">Todo assunto tem a tentação que dele é propria. Todo artista tem a
            tentação propria daquele assunto que lhe é principal, pois para cada um há um principal
            assunto. Nos assuntos concentrados, e por isso mesmo frios, a tentação natural é a da
            sobriedade excessiva, pela qual <pb n="129"/>ficarão gelidos, o que é frequente no classicismo. Nos
            assuntos expansivos, e por isso mesmo transbordantes, a tentação natural é a da
            exuberancia extrema, pela qual ficarão dispersos, o que é vulgar no romanticismo. O
            senso estetico do artista, o seu «tacto» por assim dizer, consiste ou em dominar
            directamente, por uma exuberancia espontanea a frieza dos primeiros, por uma cautela
            logica a exuberancia dos segundos, e assim dar equilibrio ao que naturalmente <pb n="130"/>o não
            tinha; ou em de tal modo escolher o assunto que nele residam, paralelos, elementos
            intimos de sobriedade e expansão, que assim, por si mesmos, entre sí se equilibrem.</p>
         <p rend="indent-first">Tudo isto, assim exposto como se fôsse producto de um pensamento ou
            de uma regra, não resulta nunca, na realidade, de uma regra ou de um pensamento. Nada,
            que seja arte, resulta de uma aplicação da logica. As forças que orientam ou coordenam
            são producto, em arte, da <pb n="131"/>mesma sensibilidade a que se contrapõem. O verdadeiro artista
            é aquele que, creando subita e irreflectidamente, creou contudo, querendo sem que o
            quizesse, com equilibrio e medida. É no artista, isto é na sensibilidade dele, que é
            propria, que está natural a regra; na inteligencia do artista, que é a de toda a gente,
            não está mais que artificio, critica estranha e posterior. O pensamento do verdadeiro
            artista não é uma sobreposição da logica, mas uma dis<pc>-</pc><pb n="132"/>posição harmonica da propria
            sensibilidade.</p>
         <p rend="indent-first">Escolheu <rs type="name" key="P17" style="a">Antonio Botto</rs> um
            assunto para a sua novela dramatica ― ou, melhor, escolheu-se nele esse assunto ― no
            qual estão intimamente ligados dois elementos contrarios em natureza, mas unidos ― direi
            mais, aùnados ― em formarem um só assunto. São eles um cruzamento de linhas sensuais
            diferentes ― elemento naturalmente expansivo e complexo, e a tragedia nitida e una que
            provém <pb n="133"/>naturalmente desse cruzamento ― elemento naturalmente sobrio e simples. De tal
            modo os dois elementos da novela se consubstanciam e entrepenetram, que nenhum deles
            deixa ao outro o predominio que qualquer deles assim arrancaria, não ao outro, mas à
            beleza.</p>
         <p rend="indent-first">«<rs type="name" key="P17" style="a">Antonio</rs>» prestava-se, em
            mãos inabeis ou precipitadas, a numerosos desvios e acidentes. Nada mais facil, a um
            artista incerto, que o ter inserido ou sub-temas logicos, ou pseudo-<pb n="134"/>teses morais ou
            imorais, na estructura ou lição da novela. Nada mais facil, a um artista impetuoso, que
            o deixar-se seduzir pelas possibilidades romanticas do assunto, quando não pelas
            solicitações sensuais dele. <rs type="name" key="P17" style="a">Antonio Botto</rs>
            evitou uma coisa e outra, e, ou fôsse por instincto directo ou instincto reflexo, o que
            ficou, que é a obra, é violento sem ofender a estetica, escabroso sem molestar a
            moral.</p>
         <p rend="indent-first">Convém agora considerar, porque <pb n="135"/>tem interêsse, não o que seja isto
            de um assunto violento que não ofende a estetica, pois todos compreenderão que os haja
            como isso seja, mas o que seja, e como seja, um assunto escabroso que não molesta, já
            não estetíca, mas a mesma moral. Não vou, pois, renovar a discussão confusamente esteril
            das relações entre a moral e a arte. Concederei, para o caso — embora absolutamente não
            conceda, — que toda obra de arte tem que ser moral. Aceito assim o <pb n="136"/>combate, que será
            rapido, no proprio campo do adversário.</p>
         <p rend="indent-first">Ao assunto de «<rs type="name" key="P17" style="a">Antonio</rs>»
            chamei escabroso, não, em verdade porque o considere eu escabroso, mas porque lhe dei o
            nome natural que qualquer lhe daria. Continuarei de usar desta palavra «escabroso» para
            designar o que em qualquer obra pode ser considerado imoral. Não direi «imoral», em vez
            de «escabroso», pois isso implicaria desde logo a resolução do problema, e no sentido
            precisamente <pb n="136"/>oposto àquele em que para mim se resolverá.</p>
         <p rend="indent-first">A escabrosidade pode consistir em uma de trez coisas, conforme
            suponhamos lesada nela ou a moral humana profunda, ou a aplicação superficial <pb n="138"/>dessa
            moral, ou simples acidentes morais, os usos ou convenções de certo tempo ou lugar.
            Assim, e derivando os exemplos, para maior simplicidade, da moral sexual: o incesto lesa
            a moral humana profunda, o adultério a aplicação superficial dela, a poligamia a moral
            acidental de uma sociedade monogamica, porque não de uma que, embora intensamente moral,
            o não seja. Havendo, pois, gradações na moral, há, correspondentemente, gradações na
            lesão dela. Se considerarmos, com aquela independencia de espírito a que a reflexão
            naturalmente nos compele, que o acidental é por natureza contingente e portanto, por
            mais que dure, passageiro, e que a aplicação de qualquer principio é também, <pb n="139"/>porque é
            aplicação, sujeita às contingencias e distorsões de ser aplicação e do meio ou maneira
            em que se aplica, concluiremos que não pode legitimamente ser apodado de imoral qualquer
            acto, teórico ou prático, que lése simples acidentes morais, que não lése a moral
            fundamental, as grandes repugnancias humanas, os instinctos sociais pelos quais se
            conserva emotivamente a substância organica da vida.</p>
         <p rend="indent-first">Deixei implicita, nas palavras que <pb n="140"/>acabo de escrever, uma distinção
            entre actos teóricos e actos práticos. Designo por actos práticos aquêles que procedem
            da aplicação directa, ou centrífuga, da vontade; por actos teóricos os que procedem da
            sua aplicação indirecta, ou centripeta. Os primeiros são propriamente acções, e entram
            na vida real; os segundos são propriamente inacções ― expressões artísticas ou teóricas
            filosóficas, ― e pairam, ideais, acima déla. Os primeiros <pb n="141"/>estão portanto forçosamente
            sujeitos às sanções imediatas, morais ou legais, daquéla vida real a que pertencem; os
            segundos não são subditos senão das sanções remotas, e só morais, daquéla vida ideal que
            é a vida abstracta da humanidade inteira. Ha sem dúvida bigamías legitimas e adulterios
            justificaveis, mas lá estão os juizes e os visinhos para lhes embargar eficazmente a
            legitimidade e a justificação. Os mesmos juizes, porém, que conde<pc>-</pc><pb n="142"/>naram por bigamía,
            lerão sem asco um tratado em que se a defenda; os mesmos visinhos, que censuraram por
            adulterio, assistirão sem revolta a um drama em que se o justifique. Quando condenaram
            ou censuraram eram juizes e visinhos, ou pessoas reais; quando leram ou ouviram eram
            simples homens, ou pessoas ideais. As mesmas coisas, que os feriram como membros de uma
            sociedade, os não afectaram como membros de todas.</p>
         <p rend="indent-first"><pb n="143"/>Suponhamos, porém, e seguindo sempre a linha dos exemplos
            distintivos que primeiramente démos, que aquilo que êsses lêram ou ouviram fôsse em
            defeza, ou simples exposição, de um caso de incesto: tel-o-iam êles lido ou escutado com
            a mesma indiferença ou o mesmo apreço? Dirá o leitor instinctivamente, e dil-o-ha
            comigo, que tudo depende da maneira da defeza ou exposição. Sim, «tudo depende», e nisso
            nos aproximamos, sem os pri<pc>-</pc><pb n="144"/>vilegios de <rs type="name" key="P599">Alexandre</rs>, do nó
            gordio da questão.</p>
         <p rend="indent-first">Toda obra de arte é uma trindade una, pois se compõe
            indivisivelmente de trez partes — o conjuncto, o desdobramento dêsse conjuncto, e a
            matéria em que êsse conjuncto é desdobrado. Assim um drama se desdobra em actos e
            scenas, e êsses actos e scenas se realizam atravez de palavras e gestos. Suponhamos que
            em certo drama as palavras ou gestos, ou certas pa<pc>-</pc><pb n="145"/>lavras ou gestos, são escabrosos. De
            duas coisas uma: ou formam parte expressiva e integrante da scena ou scenas em que
            figuram, ou a não formam. Se a não formam, são, por superfluos, injustificaveis, e por
            injustificaveis e escabrosos, simples e indefensavelmente imorais. Se, porém, a formam,
            há então que considerar, do mesmo modo e no mesmo sentido, a scena ou scenas em que
            figuram e de que se provou serem a natural expressão. E assim se chega <pb n="146"/>à conclusão de
            que, em qualquer obra de arte, o que importa é o conjuncto, aquele coordenado organico
            que se forma por, e atravez de, a harmonia expressiva das suas partes componentes. Se,
            portanto, a impressão que recebemos do conjuncto de uma obra de arte fôr moral, essa
            obra de arte será moral, qualquer que seja a escabrosidade, ou imoralidade aparente, dos
            elementos que a compõem.</p>
         <p rend="indent-first">Tanto assim é que todos os homens <pb n="147"/>naturalmente assim pensam. Em toda
            obra, os que sintam, ou por impressão pessoal ou por sugestão tradicional, uma
            moralidade de conjuncto e substancia, deixam passar, não só sem revolta, mas até com
            aceitação, escabrosidades que imediatamente repugnariam em qualquer outra obra. Isto
            sucede particularmente com os textos tidos por sagrados, aos quais, por sagrados, está
            ligada necessariamente a idéa de uma moralidade de conjuncto, e com os <pb n="148"/>textos dos
            grandes poetas e artistas do passado, aos quais, por grandes, se atribuem por instincto
            todos os atributos da grandeza, e, entre eles, a moralidade. O cristão biblico, que lê,
            não só sem repugnancia, mas com devoção, os passos mais escabrosos da Biblia,
            prontamente censuraria, se não pudesse fazer mais, ao que escrevesse iguais passos em
            uma obra profana. E se o censurado alegasse, em favor, por exemplo, de um <hi
               rend="italic">Cantico dos Canticos</hi> proprio, que <pb n="149"/>o escrevera, como do biblico se
            diz que foi escrito, com uma intenção religiosa e simbolica, não faria senão tornar-se
            réo da dupla acusação de que à imoralidade da indecencia acrescentava a imoralidade
            maior da blasfemia ou da hipocrisia. O inglez espontaneamente moralista da era
            victoriana, que lia, não só sem revolta, mas com apreço, as maiores escabrosidades de
               <rs type="name" key="P65">Shakespeare</rs>, faria de um <rs type="name" key="P704"
               >Dickens</rs> ou de um <rs type="name" key="P705">Thackeray</rs> um banido literario
            e social se ele <pb n="150"/>ousasse sequer aproximar-se delas. E se o autor hipotetico assim banido
            argumentasse, indignado, com o exemplo de <rs type="name" key="P65">Shakespeare</rs>, e
            com a alegação de que, quanto maior e mais lido o autor, mais força, destaque e
            influencia teem as escabrosidades que escreva, receberia sem duvida a resposta humana e
            confusa, «Mas v. não é <rs type="name" key="P65">Shakespeare</rs>». Resposta absurda,
            resposta deslocada, mas, se a traduzirmos para logico, perfeitamente justa, pois o que
            nela <pb n="151"/>se quere dizer é que tal é a grandeza ― grandeza não só real mas reconhecida ― de
               <rs type="name" key="P65">Shakespeare</rs> que as escabrosidades que escrevesse se
            perdem, se purificam, na chama dessa grandeza; que ele, autor protestante, ainda que
            fôsse igual a <rs type="name" key="P65">Shakespeare</rs>, nunca seria sentido como tal
            pelos seus contemporaneos, pois lhe falta a sagração humana das eras e da tradição; e
            que, portanto, não sendo sentido como grande, não podem as escabrosidades que escrevesse
            per<pc>-</pc><pb n="152"/>der-se e purificar-se na chama, que ainda não há, de uma grandeza que ainda não
            chegou.</p>
         <p rend="indent-first">Quere isto dizer, em suma, que sômos ordinariamente injustos para
            com os nossos contemporaneos. É natural e humano que o sejamos, porque a sua obra, visto
            que decorre perante nós, nos é visivel como pormenores, invisivel — ainda que já esteja
            completa — como conjuncto; porque para ela não foi ainda promulgado o decreto régio <pb n="153"/>da
            Tradição, da qual todos vivemos subditos, e pela qual sabemos que <rs type="name"
               key="P65">Shakespeare</rs> é grande já antes de o lêr, e que <rs type="name"
               key="P218">Homero</rs> é grande sem nunca o podermos lêr; porque, enfim, e não
            olhando já à intromissão de elementos naturais mas extra-críticos como a aversão ou a
            inveja, vivemos na mesma época que o autor, sofremos as mesmas influencias que o autor,
            sômos em certo modo o autor, e assim a nossa crítica mais desinteressada terá sem<pc>-</pc><pb n="154"/>pre os
            defeitos inevitáveis da auto-crítica.</p>
         <p rend="indent-first">O verificar, porém, que sômos ordinariamente injustos para com os
            nossos contemporaneos, e que é natural e humano que o sejamos, não quere dizer que não
            devamos exforçar-nos, quanto em nós caiba, para o não ser. É essa a atitude moral, pois
            a moral não é mais que uma correcção artificial da natureza. Efectuaremos êsse intento
            se, conhecendo a nossa incompetencia <pb n="155"/>para sentirmos as obras de um autor como conjuncto,
            nos dispuzermos a considerar cada obra como conjuncto e totalidade, como a unica do seu
            autor, como de um autor que não sabemos quem seja. Assim nos aproximaremos de um vago
            arremedo de justiça. E, se o fim com que examinamos uma obra é o de saber se éla é moral
            ou não, limitemo-nos, sem olhar a quem é o autor ou de que mais é autor, a perguntar-nos
            se a impressão <pb n="156"/>total da obra, se a lição do seu conjuncto, é moral, isto é, se essa
            impressão ou lição lesa ou não lesa a moral fundamental, as grandes repugnancias
            humanas, os instinctos sociais pelos quais se conserva emotivamente a substância
            organica da vida.</p>
         <p rend="indent-first">A impressão que deixa, a qualquer leitor assim imparcial e justo, a
            leitura da novela dramatica de <rs type="name" key="P17" style="b">António Botto</rs> é
            uma sobria impressão de tristeza. Sensualidades <pb n="157"/>complexas, choques de temperamentos que
            uns aos outros, e a si mesmos, se não comprehendem, situações naturalmente falsas ― tudo
            isso tem foz numa tragedia, como na vida, e porque é a vida. Que mais se póde exigir,
            quer em arte, quer em moral? «O resto é silencio», como <rs type="name" key="P150"
               >Hamlet</rs> disse.</p>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W321">
      <front>
         <titlePage>
            <docTitle>
               <titlePart type="main">«ANTÓNIO»</titlePart>
               <titlePart type="sub">ESTUDO CRÍTICO DE FERNANDO
                  PESSOA
               </titlePart>
            </docTitle>
         </titlePage>
      </front>
      <body>
         <pb n="127"/>
         <p>A novela dramática de António Botto, à parte a sua límpida e exata execução, o seu suave
            contorno psicológico, e a perfeita harmonia nela entre a matéria e a forma, tem como
            característico particularmente distintivo que, tratando embora um caso diversamente
            escabroso, onde seria fácil qualquer lapso de mau gosto ou de má reserva, de qualquer
            deles se afasta resolutamente. No tratamento desse complexo caso sexual nada há que
            esteticamente perturbe ou moral<pc>-</pc><pb n="128"/>mente incomode. Nem sequer o assunto transborda, contido
            como é pela sobriedade da sua verdade, ou a sua execução se desvia, presa como é das
            melhores solicitações da beleza.</p>
         <p rend="indent-first">Todo assunto tem a tentação que dele é própria. Todo artista tem a
            tentação própria daquele assunto que lhe é principal, pois para cada um há um principal
            assunto. Nos assuntos concentrados, e por isso mesmo frios, a tentação natural é a da
            sobriedade excessiva, pela qual <pb n="129"/>ficarão gelidosficarão gélidos, o que é frequente no classicismo. Nos
            assuntos expansivos, e por isso mesmo transbordantes, a tentação natural é a da
            exuberância extrema, pela qual ficarão dispersos, o que é vulgar no romanticismo. O
            senso estético do artista, o seu «tato» por assim dizer, consiste ou em dominar
            diretamente, por uma exuberância espontânea a frieza dos primeiros, por uma cautela
            lógica a exuberância dos segundos, e assim dar equilíbrio ao que naturalmente <pb n="130"/>o não
            tinha; ou em de tal modo escolher o assunto que nele residam, paralelos, elementos
            íntimos de sobriedade e expansão, que assim, por si mesmos, entre si se equilibrem.</p>
         <p rend="indent-first">Tudo isto, assim exposto como se fosse produto de um pensamento ou
            de uma regra, não resulta nunca, na realidade, de uma regra ou de um pensamento. Nada,
            que seja arte, resulta de uma aplicação da lógica. As forças que orientam ou coordenam
            são produto, em arte, da<pb n="131"/> mesma sensibilidade a que se contrapõem. O verdadeiro artista é
            aquele que, criando súbita e irrefletidamente, criou contudo, querendo sem que o
            quisesse, com equilíbrio e medida. É no artista, isto é na sensibilidade dele, que é
            própria, que está natural a regra; na inteligência do artista, que é a de toda a gente,
            não está mais que artifício, crítica estranha e posterior. O pensamento do verdadeiro
            artista não é uma sobreposição da lógica, mas uma dis<pc>-</pc><pb n="132"/>posição harmónica da própria
            sensibilidade.</p>
         <p rend="indent-first">Escolheu António Botto um assunto para a sua novela dramática ― ou,
            melhor, escolheu-se nele esse assunto ― no qual estão intimamente ligados dois elementos
            contrários em natureza, mas unidos ― direi mais, aunados ― em formarem um só assunto.
            São eles um cruzamento de linhas sensuais diferentes ― elemento naturalmente expansivo e
            complexo, e a tragédia nítida e una que provém <pb n="133"/>naturalmente desse cruzamento ― elemento
            naturalmente sóbrio e simples. De tal modo os dois elementos da novela se consubstanciam
            e entrepenetram, que nenhum deles deixa ao outro o predomínio que qualquer deles assim
            arrancaria, não ao outro, mas à beleza.</p>
         <p rend="indent-first">«António» prestava-se, em mãos inábeis ou precipitadas, a numerosos
            desvios e acidentes. Nada mais fácil, a um artista incerto, que o ter inserido ou
            subtemas lógicos, ou pseudo<pc>-</pc><pb n="134"/>teses morais ou imorais, na estrutura ou lição da novela.
            Nada mais fácil, a um artista impetuoso, que o deixar-se seduzir pelas possibilidades
            românticas do assunto, quando não pelas solicitações sensuais dele. António Botto evitou
            uma coisa e outra, e, ou fosse por instinto direto ou instinto reflexo, o que ficou, que
            é a obra, é violento sem ofender a estética, escabroso sem molestar a moral.</p>
         <p rend="indent-first">Convém agora considerar, porque <pb n="135"/>tem interesse, não o que seja isto
            de um assunto violento que não ofende a estética, pois todos compreenderão que os haja
            como isso seja, mas o que seja, e como seja, um assunto escabroso que não molesta, já
            não estética, mas a mesma moral. Não vou, pois, renovar a discussão confusamente estéril
            das relações entre a moral e a arte. Concederei, para o caso — embora absolutamente não
            conceda, — que toda obra de arte tem que ser moral. Aceito assim o <pb n="136"/>combate, que será
            rápido, no próprio campo do adversário.</p>
         <p rend="indent-first">Ao assunto de «António» chamei escabroso, não, em verdade porque o
            considere eu escabroso, mas porque lhe dei o nome natural que qualquer lhe daria.
            Continuarei de usar desta palavra «escabroso» para designar o que em qualquer obra pode
            ser considerado imoral. Não direi «imoral», em vez de «escabroso», pois isso implicaria
            desde logo a resolução do problema, e no sentido precisamente <pb n="137"/>oposto àquele em que para
            mim se resolverá.</p>
         <p rend="indent-first">A escabrosidade pode consistir em uma de três coisas, conforme
            suponhamos lesada nela ou a moral humana profunda, ou a aplicação superficial <pb n="138"/>dessa
            moral, ou simples acidentes morais, os usos ou convenções de certo tempo ou lugar.
            Assim, e derivando os exemplos, para maior simplicidade, da moral sexual: o incesto lesa
            a moral humana profunda, o adultério a aplicação superficial dela, a poligamia a moral
            acidental de uma sociedade monogâmica, porque não de uma que, embora intensamente moral,
            o não seja. Havendo, pois, gradações na moral, há, correspondentemente, gradações na
            lesão dela. Se considerarmos, com aquela independência de espírito a que a reflexão
            naturalmente nos compele, que o acidental é por natureza contingente e portanto, por
            mais que dure, passageiro, e que a aplicação de qualquer princípio é também, <pb n="139"/>porque é
            aplicação, sujeita às contingências e distorsões de ser aplicação e do meio ou maneira
            em que se aplica, concluiremos que não pode legitimamente ser apodado de imoral qualquer
            ato, teórico ou prático, que lese simples acidentes morais, que não lese a moral
            fundamental, as grandes repugnâncias humanas, os instintos sociais pelos quais se
            conserva emotivamente a substância orgânica da vida.</p>
         <p rend="indent-first">Deixei implícita, nas palavras que <pb n="140"/>acabo de escrever, uma distinção
            entre atos teóricos e atos práticos. Designo por atos práticos aqueles que procedem da
            aplicação direta, ou centrífuga, da vontade; por atos teóricos os que procedem da sua
            aplicação indireta, ou centrípeta. Os primeiros são propriamente ações, e entram na vida
            real; os segundos são propriamente inações ― expressões artísticas ou teóricas
            filosóficas, ― e pairam, ideais, acima dela. Os primeiros <pb n="141"/>estão portanto forçosamente
            sujeitos às sanções imediatas, morais ou legais, daquela vida real a que pertencem; os
            segundos não são súbditos senão das sanções remotas, e só morais, daquela vida ideal que
            é a vida abstrata da humanidade inteira. Há sem dúvida bigamias legítimas e adultérios
            justificáveis, mas lá estão os juízes e os vizinhos para lhes embargar eficazmente a
            legitimidade e a justificação. Os mesmos juízes, porém, que conde<pc>-</pc><pb n="142"/>naram por bigamia,
            lerão sem asco um tratado em que se a defenda; os mesmos vizinhos, que censuraram por
            adultério, assistirão sem revolta a um drama em que se o justifique. Quando condenaram
            ou censuraram eram juízes e vizinhos, ou pessoas reais; quando leram ou ouviram eram
            simples homens, ou pessoas ideais. As mesmas coisas, que os feriram como membros de uma
            sociedade, os não afetaram como membros de todas.</p>
         <p rend="indent-first"><pb n="143"/>Suponhamos, porém, e seguindo sempre a linha dos exemplos
            distintivos que primeiramente demos, que aquilo que esses leram ou ouviram fosse em
            defesa, ou simples exposição, de um caso de incesto: tê-lo-iam eles lido ou escutado com
            a mesma indiferença ou o mesmo apreço? Dirá o leitor instintivamente, e di-lo-á comigo,
            que tudo depende da maneira da defesa ou exposição. Sim, «tudo depende», e nisso nos
            aproximamos, sem os pri<pc>-</pc><pb n="144"/>vilégios de Alexandre, do nó górdio da questão.</p>
         <p rend="indent-first">Toda obra de arte é uma trindade una, pois se compõe
            indivisivelmente de três partes — o conjunto, o desdobramento desse conjunto, e a
            matéria em que esse conjunto é desdobrado. Assim um drama se desdobra em atos e cenas, e
            esses atos e cenas se realizam através de palavras e gestos. Suponhamos que em certo
            drama as palavras ou gestos, ou certas pa<pc>-</pc><pb n="145"/>lavras ou gestos, são escabrosos. De duas
            coisas uma: ou formam parte expressiva e integrante da cena ou cenas em que figuram, ou
            a não formam. Se a não formam, são, por supérfluos, injustificáveis, e por
            injustificáveis e escabrosos, simples e indefensavelmente imorais. Se, porém, a formam,
            há então que considerar, do mesmo modo e no mesmo sentido, a cena ou cenas em que
            figuram e de que se provou serem a natural expressão. E assim se chega <pb n="146"/>à conclusão de
            que, em qualquer obra de arte, o que importa é o conjunto, aquele coordenado orgânico
            que se forma por, e através de, a harmonia expressiva das suas partes componentes. Se,
            portanto, a impressão que recebemos do conjunto de uma obra de arte for moral, essa obra
            de arte será moral, qualquer que seja a escabrosidade, ou imoralidade aparente, dos
            elementos que a compõem.</p>
         <p rend="indent-first">Tanto assim é que todos os homens <pb n="147"/>naturalmente assim pensam. Em toda
            obra, os que sintam, ou por impressão pessoal ou por sugestão tradicional, uma
            moralidade de conjunto e substância, deixam passar, não só sem revolta, mas até com
            aceitação, escabrosidades que imediatamente repugnariam em qualquer outra obra. Isto
            sucede particularmente com os textos tidos por sagrados, aos quais, por sagrados, está
            ligada necessariamente a ideia de uma moralidade de conjunto, e com os <pb n="148"/>textos dos
            grandes poetas e artistas do passado, aos quais, por grandes, se atribuem por instinto
            todos os atributos da grandeza, e, entre eles, a moralidade. O cristão bíblico, que lê,
            não só sem repugnância, mas com devoção, os passos mais escabrosos da Bíblia,
            prontamente censuraria, se não pudesse fazer mais, ao que escrevesse iguais passos em
            uma obra profana. E se o censurado alegasse, em favor, por exemplo, de um <hi
               rend="italic">Cântico dos Cânticos</hi> próprio, que <pb n="149"/>o escrevera, como do bíblico se
            diz que foi escrito, com uma intenção religiosa e simbólica, não faria senão tornar-se
            réu da dupla acusação de que à imoralidade da indecência acrescentava a imoralidade
            maior da blasfémia ou da hipocrisia. O inglês espontaneamente moralista da era
            vitoriana, que lia, não só sem revolta, mas com apreço, as maiores escabrosidades de
            Shakespeare, faria de um Dickens ou de um Thackeray um banido literário e social se ele
            <pb n="150"/>ousasse sequer aproximar-se delas. E se o autor hipotético assim banido argumentasse,
            indignado, com o exemplo de Shakespeare, e com a alegação de que, quanto maior e mais
            lido o autor, mais força, destaque e influência têm as escabrosidades que escreva,
            receberia sem dúvida a resposta humana e confusa, «Mas v. não é Shakespeare». Resposta
            absurda, resposta deslocada, mas, se a traduzirmos para lógico, perfeitamente justa,
            pois o que nela <pb n="151"/>se quer dizer é que tal é a grandeza ― grandeza não só real mas
            reconhecida ― de Shakespeare que as escabrosidades que escrevesse se perdem, se
            purificam, na chama dessa grandeza; que ele, autor protestante, ainda que fosse igual a
            Shakespeare, nunca seria sentido como tal pelos seus contemporâneos, pois lhe falta a
            sagração humana das eras e da tradição; e que, portanto, não sendo sentido como grande,
            não podem as escabrosidades que escrevesse per<pc>-</pc><pb n="152"/>der-se e purificar-se na chama, que ainda
            não há, de uma grandeza que ainda não chegou.</p>
         <p rend="indent-first">Quer isto dizer, em suma, que somos ordinariamente injustos para com
            os nossos contemporâneos. É natural e humano que o sejamos, porque a sua obra, visto que
            decorre perante nós, nos é visível como pormenores, invisível — ainda que já esteja
            completa — como conjunto; porque para ela não foi ainda promulgado o decreto régio <pb n="153"/>da
            Tradição, da qual todos vivemos súbditos, e pela qual sabemos que Shakespeare é grande
            já antes de o ler, e que Homero é grande sem nunca o podermos ler; porque, enfim, e não
            olhando já à intromissão de elementos naturais mas extracríticos como a aversão ou a
            inveja, vivemos na mesma época que o autor, sofremos as mesmas influências que o autor,
            somos em certo modo o autor, e assim a nossa crítica mais desinteressada terá sem<pc>-</pc><pb n="154"/>pre os
            defeitos inevitáveis da autocrítica.</p>
         <p rend="indent-first">O verificar, porém, que somos ordinariamente injustos para com os
            nossos contemporâneos, e que é natural e humano que o sejamos, não quer dizer que não
            devamos esforçar-nos, quanto em nós caiba, para o não ser. É essa a atitude moral, pois
            a moral não é mais que uma correção artificial da natureza. Efetuaremos esse intento se,
            conhecendo a nossa incompetência <pb n="155"/>para sentirmos as obras de um autor como conjunto, nos
            dispusermos a considerar cada obra como conjunto e totalidade, como a única do seu
            autor, como de um autor que não sabemos quem seja. Assim nos aproximaremos de um vago
            arremedo de justiça. E, se o fim com que examinamos uma obra é o de saber se ela é moral
            ou não, limitemo-nos, sem olhar a quem é o autor ou de que mais é autor, a perguntar-nos
            se a impressão <pb n="156"/>total da obra, se a lição do seu conjunto, é moral, isto é, se essa
            impressão ou lição lesa ou não lesa a moral fundamental, as grandes repugnâncias
            humanas, os instintos sociais pelos quais se conserva emotivamente a substância orgânica
            da vida.</p>
         <p rend="indent-first">A impressão que deixa, a qualquer leitor assim imparcial e justo, a
            leitura da novela dramática de António Botto é uma sóbria impressão de tristeza.
            Sensualidades <pb n="157"/>complexas, choques de temperamentos que uns aos outros, e a si mesmos, se
            não compreendem, situações naturalmente falsas ― tudo isso tem foz numa tragédia, como
            na vida, e porque é a vida. Que mais se pode exigir, quer em arte, quer em moral? «O
            resto é silêncio», como Hamlet disse.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
