<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Movimento sensacionista</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e Tradição
               (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Movimento_Sensacionista.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W202">Movimento sensacionista</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Movimento sensacionista</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J32">Exílio</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1916-04">abril de 1916</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page">46-48</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Movimento_Sensacionista_1.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Movimento_Sensacionista_2.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Movimento_Sensacionista_3.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W202">
      <body>
         <div>
            <pb n="46"/>
            <head>
               <hi rend="underline">BIBLIOGRAPHIA</hi>
            </head>
            <head type="sub">
               <hi rend="bold">MOVIMENTO SENSACIONISTA</hi>
            </head>
            <bibl rend="right indent-second">
               <hi rend="bold">
                  <hi rend="italic">
                     <rs type="title">Elogio da paisagem</rs>,</hi>
               </hi> sonetos de <rs type="name" key="P36" style="b">Pedro de Menezes</rs> Lisboa,
               Livraria Brazileira, 1915.</bibl>
            <bibl rend="right indent-second">
               <hi rend="bold">
                  <hi rend="italic">
                     <rs type="title">As tres princezas mortas num palacio em ruinas</rs>,</hi>
               </hi> poemas de <rs type="name" key="P478">João Cabral do Nascimento</rs>, Lisboa,
               1916.</bibl>
            <p rend="indent-first">Apesar de a sua tarefa ser a da reconstrucção da literatura e da
               mentalidade nacionaes, o Movimento Sensacionista vae dia a dia colhendo fôrça,
               rasgando caminho, florindo em novos adeptos e sensibilidades acordadas.</p>
            <p rend="indent-first">Desde a data, gloriosa para as nossas lettras, em que, com a
               publicação de <rs type="periodical" key="J12">«Orpheu»</rs>, um oasis se abriu no
               deserto da intelligencia nacional, os Espiritos, a quem <rs type="name" key="P573" style="a"
                  >Deus</rs> concedeu que com a sua sensibilidade espontanea iniciassem o
               Sensacionismo, vêem, com patriotico agrado, de todos os solos do paiz, de todos os
               estratos da cultura, brotar poetas da prosa e do verso, que, levemente uns,
               vincadamente outros, alguns com consciencia, outros como que <hi rend="italic">malgré
                  eux,</hi> veem adherir de inspiração aos principios que constituem a attitude
               sensacionista. Por toda a parte a sociedade occultamente constituida pelas
               intelligencias portuguezas vae sendo ensopada em Sensacionismo. Na mocidade que
               começa a escrever-se, os poucos, que mostram esperanças de dar fructo intellectual,
               não florescem senão a dentro do Sensacionismo. Ninguem hoje, entre os escolares que
               se prezam, admira ou imita os nossos classicos ou os classicos dos nossos
               jornalistas.</p>
            <p rend="indent-first">Tudo isto representa ― outro sentido não poder ter ― uma
               instancia da Hora da Raça, que, sentindo a necessidade de realisar Cosmopolis em si,
               se vira para o unico nucleo de artistas que, além de darem ao seu instincto de Chefes
               a garantia primaria de serem quasi todos homens de genio, que tomaram de nascença nas
               mãos o pendão da Raça (ha tanto tempo bolorejando no tumulo de <rs type="name"
                  key="P15" style="b">Camões</rs>, de <rs type="name" key="P186">Garrett</rs> ou de
               outros bric-à-brac), representam, manifestamente, uma pleiade luzida que nas suas
               obras enfeixa, com o maximo utilisavel do sentimento portuguez, o maximo aproveitavel
               nas actuaes correntes europêas.</p>
            <p rend="indent-first">O Sensacionismo surgiu, pois, como primeira manifestação de um
               Portugal-Europa, como a unica «grande arte» literaria que em Portugal se tem
               revelado, livre da estreiteza chronica que tem prendido no seu leito de Procrustes
               todos os nossos impulsos estheticos, desde a tisica espiritualidade que subjaz o
               pseudo-petrarchismo dos tristes poetas da nossa Renascença, até á secca commotividade
               em torno á qual nucleou o neo-huguismo (grande embora) do actual chefe honorario da
               intellectualidade portugueza.</p>
            <p rend="indent-first">Synthetico assim, o Sensacionismo triumphou. Primeiro pelo
               escandalo, que outro não podia ser o triumpho entre os feirantes que ergueram
               barracas no terreno desoccupado da nossa critica. O nosso meio jornalistico e
               «literario», acostumado ou a ser latoeiramente estrangeiro, ou a ser nacional no
               nivel da <pb n="47"/>Praça da Figueira, deu a <rs type="periodical" key="J12">«Orpheu»</rs> a
               unica honra que em taes almas cabia conferir ― a da sua invertebradamente espontanea,
               surprehendentemente sincera aversão. Assim, no que facto publico, se <hi
                  rend="italic">lançou</hi> o Sensacionismo. A unica propaganda que se fez foi não
               se fazer propaganda nenhuma. Gratis lhe fez esse frete a amabilidade involuntaria dos
               criticos.</p>
            <p rend="indent-first">Depois, seguro e certo como uma maré que sobe, começou o triumpho
               nos espiritos. De alma a alma, das aproveitaveis, o Sensacionismo correu. Chegou,
               viram-o, e <choice>
                  <sic>venceu</sic>
                  <corr resp="#JU">venceu.</corr>
               </choice> E este muito é o pouco que são todos os principios. Hoje é já uma victoria;
               amanhã será uma nacionalidade.</p>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Servem estas palavras de introdução á breve critica, que vamos
               fazer, das duas plaquettes sensacionistas, cujos titulos encimam este artigo.</p>
            <p rend="indent-first">A breve e magistral colheita de sonetos, que o sr. <rs
                  type="name" key="P36" style="b">Pedro de Menezes</rs> fez para o seu publico,
               marca bem a individualidade definida, que elle tem a dentro do Sensacionismo. A
               exhuberancia abstracto-concreta das imagens, a riqueza de suggestão na associação
               d’ellas, a profunda intuição metaphysica que socleia tanto os versos culminantes dos
               sonetos d’esta plaquette, como, bastas vezes, a direcção animica de certos sonetos
               integralmente ― tantas são algumas das razões que um espirito esclarecido e europeu
               encontra para admirar e amar o <rs type="title">
                  <hi rend="italic">Elogio da Paisagem</hi>
               </rs>. Como esta critica não é feita para analphabetos, é inutil esmiuçal-a mais e
               fazer transcripções que, no lance, nada adeantariam. Basta que se aponte como são
               bellos ― acima dos outros, que são todos bellos ― os sonetos III (I.º), V, XIII (I.º)
               e, mais do que todos, o assombroso <rs type="title">
                  <hi rend="italic">Horas Mortas</hi>
               </rs>, que não conseguimos não transcrever:</p>
            <lg rend="center">
               <lg>
                  <l>Princesas a passar nos olhos meus.</l>
                  <l>Hora-curvas de dedos mais esguios.</l>
                  <l>Rios sem outra margem. Sempre rios...</l>
                  <l>Pontes até ao meio e o resto <rs type="name" key="P573" style="a">Deus</rs>...</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>A Hora em que o luar perde os sentidos.</l>
                  <l>A hora em que a Paisagem veste seda</l>
                  <l>E os rios são as caudas dos vestidos</l>
                  <l>Que se arrastam de noite na alameda.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Sombras de Inês depois de ser rainha,</l>
                  <l>― Pedro, o Silêncio, junto dêle as tinha... ―</l>
                  <l>Velhinhas assentadas à lareira...</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Todas as pontes iam dar a <rs type="name" key="P573" style="a">Deus</rs>...</l>
                  <l>Passei-as todas p’ra atingir os céus</l>
                  <l>E a minha Alma era sempre a derradeira.</l>
               </lg>
            </lg>
            <p rend="indent-first">Comvém não omittir que o sr. <rs type="name" key="P36" style="b"
                  >Pedro de Menezes</rs> junta ás suas grandes qualidades dois defeitos, que, não
               chegando a empanal-as, certo é que não deixam que ellas tenham o relevo a que teem
               jus. O primeiro defeito é uma certa deficiencia ― por vezes accentuadamente notavel ―
               de musicalidade, de suggestão puramente syllabica, de seducção rhytmica pura. <choice>
                  <sic>O</sic>
                  <corr resp="#JU">Os</corr>
               </choice> seus versos teem, frequentemente, elementos de dureza e rectilineidade. No
               propiro grande soneto, que se citou, semelhante jaça é flagrante.</p>
            <p rend="indent-first">O seu outro defeito é menos frequente e, onde está, é, em geral,
               menos sensivel. É que por vezes o poeta esquece as leis, não só exotericas, mas
               esotericas tambem, da associação de ideas desconnexas, e juxtapõe imagens que, sendo,
               quasi sempre, cada uma d’ellas bella, não se fundem em belleza, não se synthetisam
               suggestivamente no espirito. E é n’estes raros pontos que a fraqueza rhythmica,
               associando-se a ess’outra falha, consegue que a belleza escasseie no effeito poetico
               que resulta. O proprio soneto <rs type="title">
                  <hi rend="italic">Horas Mortas</hi>
               </rs>, com ser grande, não deixa de permittir que nelle se colha o exemplo que é bom
               não sonegar. <pb n="48"/>Repare-se no primeiro terceto, evoque-se bem a suggestão imaginativa que
               elle impõe, e mida-se depois como essa intromissão de figuras historicas (por
               poeticas que se possam crêr) nesta successão de imagens ou indefinidas ou abstractas
               põe um solavanco inesperado no estado de sonho que o soneto provoca. O erro
               psychologico culmina na juxtaposição «Pedro, o Silencio», que é estheticamente
               invisualisavel.</p>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Os elementos componentes da inspiração sensacionista estão ainda
               inharmonicos e inindividualisados na, aliás interessantissima, pequena obra do sr.
                  <rs type="name" key="P478">Cabral do Nascimento</rs>. É singular que o defeito
               capital d’esta plaquette é precisamente aquelle que ultimo apontámos na do sr. <rs
                  type="name" key="P36">Pedro de Menezes</rs>. Aqui, porém, visto que o author,
               embora de verdade um poeta, seja ainda um principiante, o defeito tem um relevo muito
               maior, constitue, mesmo, o peccado original do livro.</p>
            <p rend="indent-first">Fóra isso, e aquella ligeira e indefinivel incerteza que ha em
               todos os primeiros passos, physicos como psychicos, e que desapparece com o haver
               segundos, a obra de que se trata revela que quem a escreveu tem qualidades de
               imaginação e de intelligencia que podem fazer d’elle poeta inadjectivavel. Procure o
               sr. <rs type="name" key="P478">Cabral do Nascimento</rs> ter sempre este facto tão
               presente, que não saiba que o tem presente ― que uma obra de arte, por dispersa que
               seja a sua realisação detalhada, deve ser sempre uma cousa una e organica, em que
               cada parte é essencial tanto ao todo, como ás outras que lhe são annexas, e em que o
               todo existe syntheticamente em cada uma das partes, e na ligação d’essas partes umas
               ás outras. Compreenda isto até á inconsciencia. Sinta isto até não o sentir. E,
               sentido e comprehendido isto até com o corpo, despreze todo o resto. Salte por cima
               de todas as logicas. Rasgue e queime todas as grammaticas. Reduza a pó todas as
               coherencias, todas as decencias, e todas as convicções. Feita sua aquella, a unica
               regra de arte, pode desvairar á vontade, que nunca desvairará; pode exceder-se, que
               nunca poderá exceder-se; pode dar ao seu espirito todas as liberdades, que elle nunca
               tomará a de o tornar um mau poeta.</p>
            <p rend="indent-first">O resto é a literatura portugueza.</p>
            <signed rend="right"><rs type="name" key="FP" role="author" style="a">Fernando Pessôa</rs>.<lb/>Sensacionista.</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W202">
      <body>
         <div>
            <pb n="46"/>
            <head>
               <hi rend="underline">BIBLIOGRAFIA</hi>
            </head>
            <head type="sub">
               <hi rend="bold">MOVIMENTO SENSACIONISTA</hi>
            </head>
            <bibl rend="right indent-second">
               <hi rend="bold">
                  <hi rend="italic">Elogio da paisagem,</hi>
               </hi> sonetos de Pedro de Menezes Lisboa, Livraria Brasileira, 1915.</bibl>
            <bibl rend="right indent-second">
               <hi rend="bold">
                  <hi rend="italic">As três princesas mortas num palácio em ruínas,</hi>
               </hi> poemas de João Cabral do Nascimento, Lisboa, 1916.</bibl>
            <p rend="indent-first">Apesar de a sua tarefa ser a da reconstrução da literatura e da
               mentalidade nacionais, o Movimento Sensacionista vai dia a dia colhendo força,
               rasgando caminho, florindo em novos adeptos e sensibilidades acordadas.</p>
            <p rend="indent-first">Desde a data, gloriosa para as nossas letras, em que, com a
               publicação de «Orpheu», um oásis se abriu no deserto da inteligência nacional, os
               Espíritos, a quem Deus concedeu que com a sua sensibilidade espontânea iniciassem o
               Sensacionismo, veem, com patriótico agrado, de todos os solos do país, de todos os
               estratos da cultura, brotar poetas da prosa e do verso, que, levemente uns,
               vincadamente outros, alguns com consciência, outros como que <hi rend="italic">malgré
                  eux,</hi> vêm aderir de inspiração aos princípios que constituem a atitude
               sensacionista. Por toda a parte a sociedade ocultamente constituída pelas
               inteligências portuguesas vai sendo ensopada em Sensacionismo. Na mocidade que
               começa a escrever-se, os poucos, que mostram esperanças de dar fruto intelectual,
               não florescem senão a dentro do Sensacionismo. Ninguém hoje, entre os escolares que
               se prezam, admira ou imita os nossos clássicos ou os clássicos dos nossos
               jornalistas.</p>
            <p rend="indent-first">Tudo isto representa ― outro sentido não poder ter ― uma
               instância da Hora da Raça, que, sentindo a necessidade de realizar Cosmopolis em si,
               se vira para o único núcleo de artistas que, além de darem ao seu instinto de Chefes
               a garantia primária de serem quase todos homens de génio, que tomaram de nascença nas
               mãos o pendão da Raça (há tanto tempo bolorejando no túmulo de Camões, de Garrett ou
               de outros bric-à-brac), representam, manifestamente, uma plêiade luzida que nas suas
               obras enfeixa, com o máximo utilizável do sentimento português, o máximo aproveitável
               nas atuais correntes europeias.</p>
            <p rend="indent-first">O Sensacionismo surgiu, pois, como primeira manifestação de um
               Portugal-Europa, como a única «grande arte» literária que em Portugal se tem
               revelado, livre da estreiteza crónica que tem prendido no seu leito de Procrustes
               todos os nossos impulsos estéticos, desde a tísica espiritualidade que subjaz o
               pseudopetrarquismo dos tristes poetas da nossa Renascença, até à seca comotividade
               em torno à qual nucleou o neo-huguismo (grande embora) do atual chefe honorário da
               intelectualidade portuguesa.</p>
            <p rend="indent-first">Sintético assim, o Sensacionismo triunfou. Primeiro pelo
               escândalo, que outro não podia ser o triunfo entre os feirantes que ergueram
               barracas no terreno desocupado da nossa crítica. O nosso meio jornalístico e
               «literário», acostumado ou a ser latoeiramente estrangeiro, ou a ser nacional no
               nível da <pb n="47"/>Praça da Figueira, deu a «Orpheu» a única honra que em tais almas cabia
               conferir ― a da sua invertebradamente espontânea, surpreendentemente sincera
               aversão. Assim, no que facto publico, se <hi rend="italic">lançou</hi> o
               Sensacionismo. A única propaganda que se fez foi não se fazer propaganda nenhuma.
               Grátis lhe fez esse frete a amabilidade involuntária dos críticos.</p>
            <p rend="indent-first">Depois, seguro e certo como uma maré que sobe, começou o triunfo
               nos espíritos. De alma a alma, das aproveitáveis, o Sensacionismo correu. Chegou,
               viram-no, e <choice>
                  <sic>venceu</sic>
                  <corr resp="#JU">venceu.</corr>
               </choice> E este muito é o pouco que são todos os princípios. Hoje é já uma vitória;
               amanhã será uma nacionalidade.</p>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Servem estas palavras de introdução à breve crítica, que vamos
               fazer, das duas plaquetes sensacionistas, cujos títulos encimam este artigo.</p>
            <p rend="indent-first">A breve e magistral colheita de sonetos, que o sr. Pedro de
               Menezes fez para o seu público, marca bem a individualidade definida, que ele tem a
               dentro do Sensacionismo. A exuberância abstrato-concreta das imagens, a riqueza de
               sugestão na associação delas, a profunda intuição metafísica que socleia tanto os
               versos culminantes dos sonetos desta plaquete, como, bastas vezes, a direção
               anímica de certos sonetos integralmente ― tantas são algumas das razões que um
               espírito esclarecido e europeu encontra para admirar e amar o <hi rend="italic"
                  >Elogio da Paisagem</hi>. Como esta crítica não é feita para analfabetos, é
               inútil esmiuçá-la mais e fazer transcrições que, no lance, nada adiantariam. Basta
               que se aponte como são belos ― acima dos outros, que são todos belos ― os sonetos
               III (I.º), V, XIII (I.º) e, mais do que todos, o assombroso <hi rend="italic">Horas
                  Mortas</hi>, que não conseguimos não transcrever:</p>
            <lg rend="center">
               <lg>
                  <l>Princesas a passar nos olhos meus.</l>
                  <l>Hora-curvas de dedos mais esguios.</l>
                  <l>Rios sem outra margem. Sempre rios...</l>
                  <l>Pontes até ao meio e o resto Deus...</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>A Hora em que o luar perde os sentidos.</l>
                  <l>A hora em que a Paisagem veste seda</l>
                  <l>E os rios são as caudas dos vestidos</l>
                  <l>Que se arrastam de noite na alameda.</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Sombras de Inês depois de ser rainha,</l>
                  <l>― Pedro, o Silêncio, junto dele as tinha... ―</l>
                  <l>Velhinhas assentadas à lareira...</l>
               </lg>
               <lg>
                  <l>Todas as pontes iam dar a Deus...</l>
                  <l>Passei-as todas pra atingir os céus</l>
                  <l>E a minha Alma era sempre a derradeira.</l>
               </lg>
            </lg>
            <p rend="indent-first">Convém não omitir que o sr. Pedro de Menezes junta às suas
               grandes qualidades dois defeitos, que, não chegando a empaná-las, certo é que não
               deixam que elas tenham o relevo a que têm jus. O primeiro defeito é uma certa
               deficiência ― por vezes acentuadamente notável ― de musicalidade, de sugestão
               puramente silábica, de sedução rítmica pura. <choice>
                  <sic>O</sic>
                  <corr resp="#JU">Os</corr>
               </choice> seus versos têm, frequentemente, elementos de dureza e retilineidade. No
               propiro grande soneto, que se citou, semelhante jaça é flagrante.</p>
            <p rend="indent-first">O seu outro defeito é menos frequente e, onde está, é, em geral,
               menos sensível. É que por vezes o poeta esquece as leis, não só exotéricas, mas
               esotéricas tambem, da associação de ideias desconexas, e justapõe imagens que, sendo,
               quase sempre, cada uma delas bela, não se fundem em beleza, não se sintetizam
               sugestivamente no espírito. E é nestes raros pontos que a fraqueza rítmica,
               associando-se a ess’outra falha, consegue que a beleza escasseie no efeito poético
               que resulta. O próprio soneto <hi rend="italic">Horas Mortas</hi>, com ser grande,
               não deixa de permitir que nele se colha o exemplo que é bom não sonegar. <pb n="48"/>Repare-se
               no primeiro terceto, evoque-se bem a sugestão imaginativa que ele impõe, e mida-se
               depois como essa intromissão de figuras históricas (por poéticas que se possam crer)
               nesta sucessão de imagens ou indefinidas ou abstratas põe um solavanco inesperado
               no estado de sonho que o soneto provoca. O erro psicológico culmina na justaposição
               «Pedro, o Silêncio», que é esteticamente invisualizável.</p>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Os elementos componentes da inspiração sensacionista estão ainda
               inarmónicos e inindividualizados na, aliás interessantíssima, pequena obra do sr.
               Cabral do Nascimento. É singular que o defeito capital desta plaquete é
               precisamente aquele que último apontámos na do sr. Pedro de Menezes. Aqui, porém,
               visto que o autor, embora de verdade um poeta, seja ainda um principiante, o defeito
               tem um relevo muito maior, constitui, mesmo, o pecado original do livro.</p>
            <p rend="indent-first">Fora isso, e aquela ligeira e indefinível incerteza que há em
               todos os primeiros passos, físicos como psíquicos, e que desaparece com o haver
               segundos, a obra de que se trata revela que quem a escreveu tem qualidades de
               imaginação e de inteligência que podem fazer dele poeta inadjetivável. Procure o
               sr. Cabral do Nascimento ter sempre este facto tão presente, que não saiba que o tem
               presente ― que uma obra de arte, por dispersa que seja a sua realização detalhada,
               deve ser sempre uma coisa una e orgânica, em que cada parte é essencial tanto ao
               todo, como às outras que lhe são anexas, e em que o todo existe sinteticamente em
               cada uma das partes, e na ligação dessas partes umas às outras. Compreenda isto
               até à inconsciência. Sinta isto até não o sentir. E, sentido e compreendido isto até
               com o corpo, despreze todo o resto. Salte por cima de todas as lógicas. Rasgue e
               queime todas as gramáticas. Reduza a pó todas as coerências, todas as decências, e
               todas as convicções. Feita sua aquela, a única regra de arte, pode desvairar à
               vontade, que nunca desvairará; pode exceder-se, que nunca poderá exceder-se; pode dar
               ao seu espírito todas as liberdades, que ele nunca tomará a de o tornar um mau
               poeta.</p>
            <p rend="indent-first">O resto é a literatura portuguesa.</p>
            <signed rend="right">Fernando Pessoa.<lb/>Sensacionista.</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
