<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Um ʺCamisa Brancaʺ</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Um_Camisa_Branca.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="summary" resp="JU">Texto atribuído a Pessoa por José Barreto (<ref target="http://www.pessoadigital.pt/en/bibliography/About_the_work_of_Fernando_Pessoa#Barreto_2012">Barreto, 2012</ref>, pp. 225-252), com base na lista de projetos <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/doc/BNP_E3_189r">BNP 189</ref>, que
                    por sua vez é material preparatório da <ref target="http://www.pessoadigital.pt/pt/pub/Pessoa_Tabua_Bibliografica_FPessoa"> ʺTábua Bibliográficaʺ</ref>, publicada na revista <hi rend="italic">Presença</hi> em Dezembro de 1928.</note>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W298">Um ʺCamisa Brancaʺ</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Um ʺCamisa Brancaʺ</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J10">Sol</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1926-11-20">20 de novembro de 1926</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page">1-2</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Um_Camisa_Branca_1.jpg"/>
      <graphic url="prosa/Um_Camisa_Branca_2.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W298">
      <body>
         <div>
                 <pb/>
            <head>Um "Camisa Branca"</head>
            <head type="sub">O “Duce" <rs type="name" key="P579">Mussolini</rs> é um louco...
                    <lb/>afirma-o ao “<rs type="periodical" key="J10">SOL</rs>" um italiano culto
                    que ama sinceramente a Italia</head>
            <p rend="indent-first">A vinda do coronel <rs type="name" key="P578">Gray</rs>,
                    delegado fascista, a Portugal, e os reparos, de varia ordem, que essa vinda
                    levantou, levaram-nos a investigar se haveria em Lisboa, entre a parte
                    extra-oficial (chamemos-lhe assim) da colonia italiana, algum representante dos
                    principios contrarios com autoridade moral, e, sobretudo, relevo intelectual,
                    para nos dizer sobre o fascismo duas palavras dignas de imprimir.</p>
            <p rend="indent-first">Aquele caso propicio que está sempre, devemos crê-lo, á
                    espreita das pessoas bem intencionadas, trouxe inesperadamente ao nosso
                    conhecimento a existencia insuspeita, nesta capital atlantica, de uma das
                    maiores figuras da Italia, e um dos inimigos de mais estatura das teorias e da
                    pratica (as teorias são varias e a pratica uma) do regime do Fascio, o sr. <rs type="name" key="P374">Giovanni B. Angioletti</rs>, o bem conhecido
                    colaborador do «<rs type="periodical" key="J6">Mercure de France</rs>» e ha anos
                    habita entre nós.</p>
            <p rend="indent-first">Conseguimos que nos levassem á sua presença, e pudemos trocar
                    com ele as palavras precisas para reconhecer, primeiro, que estavamos diante de
                    uma das inteligencias mais lucidas e mais precisas que nos tem sido dado
                    encontrar; segundo, que era esse, em verdade, o homem que procuravamos.</p>
            <p rend="indent-first">Mal fizemos a pergunta. Não poderemos dizer ao certo se
                    chegámos a pronunciar o nome do coronel <rs type="name" key="P578">Gray</rs>. A
                    resposta surgiu, mais em relação com o muito que pensavamos que com o pouco que
                    chegámos a dizer.</p>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="bold">Os italianos não são ridiculos...</hi>
            </p>
            <p rend="indent-first">
                    <said who="H_Angioletti">Nós, os italianos, temos — permita-me que o diga — grandes
                    qualidades, mas o sentimento do ridiculo não se inclue entre elas, nem nenhum
                    dos numerosos amigos, que a Italia tem sempre tido no estrangeiro, alguma vez
                    nos atribuiu um humorismo de inglez ou uma graça de francez. Isto lhe explica,
                    sem mais nada, missões como esta, que o paranoico genial que hoje impera,
                    atravez de escravos audaciosos, na minha pobre Patria, arremessa, para uso de
                    caricaturistas sem assunto, sobre um mundo que, devo dizer-lhe, o admira por o
                    que conhece dele, e porque não o conhece a ele, nem á Italia.</said>
            </p>
                 <p rend="indent-first">—V. Ex.ᵃ disse «o paranoico genial»?</p>
            <p rend="indent-first">
                    <said who="H_Angioletti">—Sim — genial como paranoico. Isso não exclue que se lhe
                    possa chamar um grande homem. A toda a gente que destaca do rebanho humano se
                    pode chamar grande, porisso mesmo que se destacou... <rs type="name" key="P579">Mussolini</rs> é um louco — desafio qualquer psiquiatra a negá-lo — mas a
                    loucura, como muita gente não sabe, é contagiosa em muitas das suas formas, e
                    é-o precisamente naquelas formas de mais perigo pode haver em se contagiar. O
                    fascismo é um caso como o da loucura dansante da Idade Media, que atacou
                    colectividades. No meu livro... — aqui o nosso entrevistado equilibrou, rápida,
                    uma hesitação, e, ocultando o titulo da sua obra, reatou: — no meu proximo
                    livro, eu explicarei...</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">E aqui pairou outra vez um pequeno silencio...</p>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="bold">O peior mal do fascismo</hi>
            </p>
            <p rend="indent-first">O anti-fascista continuou, respondendo, com uma intuição
                    quasi de bruxedo, a qualquer coisa que não havíamos perguntado:</p>
            <p rend="indent-first">
                    <said who="H_Angioletti">—Tem-se dito muito contra o fascismo. Mas o que se tem dito
                    contra o fascismo é o que de menos importante se pode dizer contra ele.
                    Violencias? É o que ha de menos importancia real no fascismo. Todos os partidos
                    esforçadamente politicos as exercem desde que as circunstancias sociais lhes
                    garantam a facilidade de as exercer e a impunidade depois de as ter exercido.
                    Não: as violencias do fascismo não teem importancia verdadeira. Iguais
                    violencias, ou quasi iguais, practicaram os seus adversarios; iguais violencias, se não maiores, 
                    practicariam amanhã, se o Destino os bafejasse com a
                    ilusão chamada poder. O que ha de verdadeiramente grave no fascismo não está nas
                    suas violencias...</said>
            </p>
                 <p rend="indent-first">—Compreendo. Está nas suas doutrinas?...</p>
                 <p rend="indent-first">—<said who="H_Angioletti">Não, não está nas suas doutrinas. Está, essencialmente, na
                    sua exaltação da Italia.</said>
            </p>
                 <p rend="indent-first">—?</p>
                 <p rend="indent-first">—<said who="H_Angioletti">Não me compreendeu? Eu não esperava que me compreendesse...
                    Eu lhe explico, sem lhe tomar muito tempo; e, se quere saber o pior contra o
                    regime fascista, vai agora ouvir o pior.</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">
               <said who="H_Angioletti">«Da Renascença para cá o conceito das funções externas do
                    Estado evoluiu, e essa evolução é o fenomeno mais caracteristicamente
                    determinante da evolução geral da humanidade. A Renascença, ao mesmo tempo que
                    fechou a Idade Media, sintetisou a sua experiencia: e o nosso sublime <rs type="name" key="P220">Dante</rs> é o exemplo disso em carne, osso e alma...
                    Ora na Renascença, como na Idade Media, o conceito do Estado, barbaro e
                    primitivo, era de que o Estado, ou a Nação, existia simplesmente para criar e
                    manter a sua propria grandeza. O progresso humano — pensa-se o que se quizer
                    dele — destruiu este preconceito provinciano. Chegámos hoje a um novo conceito
                    do Estado. Nenhuma nação tem direito a existir se não contribui qualquer coisa
                    para o progresso geral da humanidade, se não é um Imperio no sentido mais alto
                    do termo — um foco de expansão de ideias e de melhorias que beneficiem todo o
                    mundo. É este o destino que a Renascença talhou para a Italia — a Italia
                    martir, dividida, mas grande. A Italia unificada tem falhado a esta missão.
                    Podemos até pensar que a unificação foi um erro... Que tem a Italia unificada
                    dado ao mundo? Nada. O que deu ao mundo a Italia dividida? Tudo. Ora o mal do
                    fascismo é que é a ultima consequencia da Italia unificada. <rs type="name" key="P579">Mussolini</rs> é, como todos os loucos, um primitivo cerebral.
                    Reverte, por instinto nervoso, aos conceitos já extintos na humanidade
                    civilisada. Não consegue elevar-se acima do ideal morto da «grandeza nacional».
                    A Italia para ele é tudo, mas como Italia só, e não como mestra e aperfeiçoadora
                    do mundo. <rs type="name" key="P579">Mussolini</rs> traiu a Italia, e com isso
                    traiu a civilisação, porque a Italia e a civilisação são sinónimos...</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="bold">… O mundo é dirigido por forças
                        especiaes...</hi>
            </p>
                 <p rend="indent-first">Qualquer coisa no tom do nosso entrevistado — uma hesitação
                         subtil, uma vaga indecisão — prende-nos de repente. E de repente
                    perguntámos:</p>
                 <pb/>
                 <p rend="indent-first">—Mas <rs type="name" key="P579">Mussolini</rs> será tão louco
                    como isso? <rs type="name" key="P579">Mussolini</rs> fará isso tudo por engano,
                    inconscientemente?</p>
            <p rend="indent-first">Pela face do anti-fascista passa qualquer coisa que foi quasi
                    um sorriso. Passa... e fica uma expressão que é mais de preocupação que de
                    tristeza. Ergue um pouco a cabeça, que descaira, e diz:</p>
            <p rend="indent-first">
               <said who="H_Angioletti">
                       <hi rend="italic">—O mundo é dirigido por forças especiais—
                               muito especiais mesmo</hi> — de que o fascismo é apenas uma manifestação
                    particular. Entre o que se passa hoje na China e o que se passa hoje na Italia
                    ha uma relação intima, que, no fundo, e nos elementos verdadeiramente dirigentes
                    — não me refiro agora ao pobre Duce — é perfeitamente consciente. Peço a sua
                    atenção para o que lhe estou dizendo, e a sua recordação, de aqui a dez anos, de
                    que hoje lho disse... V. é novo; não poderá deixar de ser vivo nessa altura.</said>
            </p>
                 <p rend="indent-first">—Não percebo…</p>
            <p rend="indent-first">O anti-fascista abriu uma gaveta, tirou de lá uma pasta, e,
                    de entre os papeis que nela estavam, escolheu um recorte de jornal. Logo á
                    primeira vista nos pareceu que era um jornal português. Á segunda vista vimos
                    que efetivamente era. O recorte era de <hi rend="italic">A Informação</hi>,
                    jornal do sr. <rs type="name" key="P662">Homem Cristo Filho</rs>, da secção
                    intitulada <hi rend="italic">Ecos</hi>, e é, textualmente, assim:</p>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="bold">O grande livro de <rs type="name" key="P579">Mussolini</rs>
               </hi>
            </p>
            <p rend="indent-first"> A «Entente Internationale contre la 3.eme Internationale»,
                    prestimosa organização anti-bolchevista, expediu agora, do seu Secretariado
                    Espanhol — Calle de Gaztambyde, 20, Madrid — a curiosissima nota de que damos em
                    seguida uma tradução rigorosamente literal:</p>
            <p rend="indent-first">«Está despertando uma grande curiosidade, na intimidade dos
                    circulos diplomaticos europeus o livro que, a par das suas memorias, se diz
                    estar escrevendo o sr. <rs type="name" key="P579">Benito Mussolini</rs>,
                    primeiro ministro da Italia, como uma nova especie de «Monita Secreta» para os
                    sub-chefes do movimento fascista. Intitula-se esse livro, segundo as melhores
                    informações, <rs type="title">«O Futuro da Anarquia</rs>, e destina-se, ao que
                    por elas consta, a provar que o Grande Ditador italiano não pretende, no fundo,
                    senão criar uma sociedade nova em moldes que diferem dos sovieticos apenas em
                    dois pontos: 1º, aquilo a que ele chama a «temporalidade do principio
                    autoritario», que consiste em criar autoridade em qualquer coisa ficticia, para
                    assim destacar a autoridade do organismo social; e 2º, o que ele designa «a
                    dissociação do elemento coercitivo», isto é, a criação duma «força publica»
                    distinta do exercito e da armada, de modo a estabelecer, segundo as palavras
                    textuais, «uma dualidade na essencia coerciva do Estado». Estes espantosos e
                    novissimos princípios, que, mesmo enunciados assim em resumo, mostram a altura e
                    a originalidade do altissimo espirito do «Duce», são, ao que parece, os que têm
                    norteado seguramente a notabilissima politica do maior chefe do nosso tempo.
                    Pregunta-se apenas se não seria mais conveniente, e mais util para todos, que o
                        sr. <rs type="name" key="P579">Mussolini</rs>, em vez de conservar quasi
                    secretos estes principios, os publicasse francamente, abrindo assim uma nova era
                    na politica europeia, já tão cansada de formulas e de falsas
                    interpretações.»</p>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="bold">Uma noticia que não foi
                    desmentida...</hi>
            </p>
                 <p rend="indent-first">—Mas, perguntámos nós, o que quere isto dizer? Esta noticia
                    foi desmentida?</p>
            <p rend="indent-first">O anti-fascista encolheu os hombros</p>
            <p rend="indent-first">
                    <said who="H_Angioletti">—Não foi, nem poderia ser, desmentida. E não foi desmentida
                    precisamente porque o não poderia ser...</said>
            </p>
                 <p rend="indent-first">—Mas V. Ex.ᵃ diz que <rs type="name" key="P579">Mussolini</rs>…</p>
                 <p rend="indent-first">—<said who="H_Angioletti">Faça de conta que eu não disse nada... Ou, melhor, faça de
                    conta que lhe disse apenas aquilo que lhe vou repetir: o mundo é dirigido por
                    forças especiais, de que o fascismo é apenas uma manifestação particular.</said>
            </p>
                 <p rend="indent-first">—E a Italia?</p>
                 <p rend="indent-first">—<said who="H_Angioletti">A Italia é eterna. É a mãe sublime das artes e a
                    fecundadora das sciencias. O seu esforço arrancou a Europa da baixeza de si
                    mesma e ungiu-se com o oleo sacro que dá o conhecimento da beleza e a luxuria da
                    compreensão. A Italia está acima dos <rs type="name" key="P148">Cesares</rs> que
                    saem das alfurjas, dos <rs type="name" key="P662">
                     <rs type="name" key="P663">Gracos</rs>
                  </rs> de pifaro e tambor... A Italia
                    foi grande, e a Italia tornará a ser grande... Deixe acabar o intervalo...</said>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W298">
      <body>
              <pb/>
         <div>
            <head>Um "Camisa Branca"</head>
            <head type="sub">O “Duce" Mussolini é um louco...
                    <lb/>afirma-o ao “SOL" um italiano culto
                    que ama sinceramente a Itália</head>
            <p rend="indent-first">A vinda do coronel Gray,
                    delegado fascista, a Portugal, e os reparos, de vária ordem, que essa vinda
                    levantou, levaram-nos a investigar se haveria em Lisboa, entre a parte
                    extraoficial (chamemos-lhe assim) da colónia italiana, algum representante dos
                    princípios contrários com autoridade moral, e, sobretudo, relevo intelectual,
                    para nos dizer sobre o fascismo duas palavras dignas de imprimir.</p>
            <p rend="indent-first">Aquele caso propício que está sempre, devemos crê-lo, à
                    espreita das pessoas bem intencionadas, trouxe inesperadamente ao nosso
                    conhecimento a existência insuspeita, nesta capital atlântica, de uma das
                    maiores figuras da Itália, e um dos inimigos de mais estatura das teorias e da
                    prática (as teorias são várias e a prática uma) do regime do Fáscio, o sr. Giovanni B. Angioletti, o bem conhecido
                    colaborador do «Mercure de France» e há anos
                    habita entre nós.</p>
            <p rend="indent-first">Conseguimos que nos levassem à sua presença, e pudemos trocar
                    com ele as palavras precisas para reconhecer, primeiro, que estávamos diante de
                    uma das inteligências mais lúcidas e mais precisas que nos tem sido dado
                    encontrar; segundo, que era esse, em verdade, o homem que procurávamos.</p>
            <p rend="indent-first">Mal fizemos a pergunta. Não poderemos dizer ao certo se
                    chegámos a pronunciar o nome do coronel Gray. A
                    resposta surgiu, mais em relação com o muito que pensávamos que com o pouco que
                    chegámos a dizer.</p>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="bold">Os italianos não são ridículos...</hi>
            </p>
            <p rend="indent-first">
                    <said who="H_Angioletti">Nós, os italianos, temos — permita-me que o diga — grandes
                    qualidades, mas o sentimento do ridículo não se inclui entre elas, nem nenhum
                    dos numerosos amigos, que a Itália tem sempre tido no estrangeiro, alguma vez
                    nos atribuiu um humorismo de inglês ou uma graça de francês. Isto lhe explica,
                    sem mais nada, missões como esta, que o paranoico genial que hoje impera,
                    através de escravos audaciosos, na minha pobre Pátria, arremessa, para uso de
                    caricaturistas sem assunto, sobre um mundo que, devo dizer-lhe, o admira por o
                    que conhece dele, e porque não o conhece a ele, nem à Itália.</said>
            </p>
                 <p rend="indent-first">— V. Ex.ᵃ disse «o paranoico genial»?</p>
            <p rend="indent-first">
                    <said who="H_Angioletti">— Sim — genial como paranoico. Isso não exclui que se lhe
                    possa chamar um grande homem. A toda a gente que destaca do rebanho humano se
                    pode chamar grande, por isso mesmo que se destacou... Mussolini é um louco — desafio qualquer psiquiatra a negá-lo — mas a
                    loucura, como muita gente não sabe, é contagiosa em muitas das suas formas, e
                    é-o precisamente naquelas formas de mais perigo pode haver em se contagiar. O
                    fascismo é um caso como o da loucura dançante da Idade Media, que atacou
                    coletividades. No meu livro... — aqui o nosso entrevistado equilibrou, rápida,
                    uma hesitação, e, ocultando o título da sua obra, reatou: — no meu próximo
                    livro, eu explicarei...</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">E aqui pairou outra vez um pequeno silêncio...</p>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="bold">O pior mal do fascismo</hi>
            </p>
            <p rend="indent-first">O antifascista continuou, respondendo, com uma intuição
                    quase de bruxedo, a qualquer coisa que não havíamos perguntado:</p>
            <p rend="indent-first">
                    <said who="H_Angioletti">— Tem-se dito muito contra o fascismo. Mas o que se tem dito
                    contra o fascismo é o que de menos importante se pode dizer contra ele.
                    Violências? É o que há de menos importância real no fascismo. Todos os partidos
                    esforçadamente políticos as exercem desde que as circunstâncias sociais lhes
                    garantam a facilidade de as exercer e a impunidade depois de as ter exercido.
                    Não: as violências do fascismo não têm importância verdadeira. Iguais
                    violências, ou quasi iguais, praticaram os seus adversarios; iguais violências, se não maiores, 
                    praticariam amanhã, se o Destino os bafejasse com a
                    ilusão chamada poder.. O que há de verdadeiramente grave no fascismo não está nas
                    suas violências...</said>
            </p>
                 <p rend="indent-first">— Compreendo. Está nas suas doutrinas?...</p>
                 <p rend="indent-first">— <said who="H_Angioletti">Não, não está nas suas doutrinas. Está, essencialmente, na
                    sua exaltação da Itália.</said>
            </p>
                 <p rend="indent-first">— ?</p>
                 <p rend="indent-first">— <said who="H_Angioletti">Não me compreendeu? Eu não esperava que me compreendesse...
                    Eu lhe explico, sem lhe tomar muito tempo; e, se quer saber o pior contra o
                    regime fascista, vai agora ouvir o pior.</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">
               <said who="H_Angioletti">«Da Renascença para cá o conceito das funções externas do
                    Estado evoluiu, e essa evolução é o fenómeno mais caracteristicamente
                    determinante da evolução geral da humanidade. A Renascença, ao mesmo tempo que
                    fechou a Idade Média, sintetizou a sua experiência: e o nosso sublime Dante é o exemplo disso em carne, osso e alma...
                    Ora na Renascença, como na Idade Média, o conceito do Estado, bárbaro e
                    primitivo, era de que o Estado, ou a Nação, existia simplesmente para criar e
                    manter a sua própria grandeza. O progresso humano — pensa-se o que se quiser
                    dele — destruiu este preconceito provinciano. Chegámos hoje a um novo conceito
                    do Estado. Nenhuma nação tem direito a existir se não contribui qualquer coisa
                    para o progresso geral da humanidade, se não é um Império no sentido mais alto
                    do termo — um foco de expansão de ideias e de melhorias que beneficiem todo o
                    mundo. É este o destino que a Renascença talhou para a Itália — a Itália
                    mártir, dividida, mas grande. A Itália unificada tem falhado a esta missão.
                    Podemos até pensar que a unificação foi um erro... Que tem a Itália unificada
                    dado ao mundo? Nada. O que deu ao mundo a Itália dividida? Tudo. Ora o mal do
                    fascismo é que é a última consequência da Itália unificada. Mussolini é, como todos os loucos, um primitivo cerebral.
                    Reverte, por instinto nervoso, aos conceitos já extintos na humanidade
                    civilizada. Não consegue elevar-se acima do ideal morto da «grandeza nacional».
                    A Itália para ele é tudo, mas como Itália só, e não como mestra e aperfeiçoadora
                    do mundo. Mussolini traiu a Itália, e com isso
                    traiu a civilização, porque a Itália e a civilização são sinónimos...</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="bold">… O mundo é dirigido por forças
                        especiais...</hi>
            </p>
                 <p rend="indent-first">Qualquer coisa no tom do nosso entrevistado — uma hesitação
                         subtil, uma vaga indecisão — prende-nos de repente. E de repente
                    perguntámos:</p>
                 <pb/>
                 <p rend="indent-first">— Mas Mussolini será tão louco
                    como isso? Mussolini fará isso tudo por engano,
                    inconscientemente?</p>
            <p rend="indent-first">Pela face do antifascista passa qualquer coisa que foi quase
                    um sorriso. Passa... e fica uma expressão que é mais de preocupação que de
                    tristeza. Ergue um pouco a cabeça, que descaíra, e diz:</p>
            <p rend="indent-first">
               <said who="H_Angioletti">
                       <hi rend="italic">— O mundo é dirigido por forças especiais —
                               muito especiais mesmo</hi> — de que o fascismo é apenas uma manifestação
                    particular. Entre o que se passa hoje na China e o que se passa hoje na Itália
                    há uma relação íntima, que, no fundo, e nos elementos verdadeiramente dirigentes
                    — não me refiro agora ao pobre Duce — é perfeitamente consciente. Peço a sua
                    atenção para o que lhe estou dizendo, e a sua recordação, de aqui a dez anos, de
                    que hoje lho disse... V. é novo; não poderá deixar de ser vivo nessa altura.</said>
            </p>
                 <p rend="indent-first">— Não percebo…</p>
            <p rend="indent-first">O antifascista abriu uma gaveta, tirou de lá uma pasta, e,
                    de entre os papéis que nela estavam, escolheu um recorte de jornal. Logo à
                    primeira vista nos pareceu que era um jornal português. À segunda vista vimos
                    que efetivamente era. O recorte era de <hi rend="italic">A Informação</hi>,
                    jornal do sr. Homem Cristo Filho, da secção
                    intitulada <hi rend="italic">Ecos</hi>, e é, textualmente, assim:</p>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="bold">O grande livro de Mussolini</hi>
            </p>
            <p rend="indent-first"> A «Entente Internationale contre la 3.eme Internationale»,
                    prestimosa organização antibolchevista, expediu agora, do seu Secretariado
                    Espanhol — Calle de Gaztambyde, 20, Madrid — a curiosíssima nota de que damos em
                    seguida uma tradução rigorosamente literal:</p>
            <p rend="indent-first">«Está despertando uma grande curiosidade, na intimidade dos
                    círculos diplomáticos europeus o livro que, a par das suas memórias, se diz
                    estar escrevendo o sr. Benito Mussolini,
                    primeiro-ministro da Itália, como uma nova espécie de «Monita Secreta» para os
                    subchefes do movimento fascista. Intitula-se esse livro, segundo as melhores
                    informações, «O Futuro da Anarquia, e destina-se, ao que
                    por elas consta, a provar que o Grande Ditador italiano não pretende, no fundo,
                    senão criar uma sociedade nova em moldes que diferem dos soviéticos apenas em
                    dois pontos: 1º, aquilo a que ele chama a «temporalidade do princípio
                    autoritário», que consiste em criar autoridade em qualquer coisa fictícia, para
                    assim destacar a autoridade do organismo social; e 2º, o que ele designa «a
                    dissociação do elemento coercitivo», isto é, a criação duma «força pública»
                    distinta do exército e da armada, de modo a estabelecer, segundo as palavras
                    textuais, «uma dualidade na essência coerciva do Estado». Estes espantosos e
                    novíssimos princípios, que, mesmo enunciados assim em resumo, mostram a altura e
                    a originalidade do altíssimo espírito do «Duce», são, ao que parece, os que têm
                    norteado seguramente a notabilíssima política do maior chefe do nosso tempo.
                    Pergunta-se apenas se não seria mais conveniente, e mais útil para todos, que o
                        sr. Mussolini, em vez de conservar quase
                    secretos estes princípios, os publicasse francamente, abrindo assim uma nova era
                    na política europeia, já tão cansada de fórmulas e de falsas
                    interpretações.»</p>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="bold">Uma notícia que não foi
                    desmentida...</hi>
            </p>
                 <p rend="indent-first">— Mas, perguntámos nós, o que quer isto dizer? Esta notícia
                    foi desmentida?</p>
            <p rend="indent-first">O antifascista encolheu os ombros</p>
            <p rend="indent-first">
                    <said who="H_Angioletti">— Não foi, nem poderia ser, desmentida. E não foi desmentida
                    precisamente porque o não poderia ser...</said>
            </p>
            <p rend="indent-first">— Mas V. Ex.ᵃ diz que Mussolini…</p>
                 <p rend="indent-first">— <said who="H_Angioletti">Faça de conta que eu não disse nada... Ou, melhor, faça de
                    conta que lhe disse apenas aquilo que lhe vou repetir: o mundo é dirigido por
                    forças especiais, de que o fascismo é apenas uma manifestação particular.</said>
            </p>
                 <p rend="indent-first">— E a Itália?</p>
                 <p rend="indent-first">— <said who="H_Angioletti">A Itália é eterna. É a mãe sublime das artes e a
                    fecundadora das ciências. O seu esforço arrancou a Europa da baixeza de si
                    mesma e ungiu-se com o óleo sacro que dá o conhecimento da beleza e a luxúria da
                    compreensão. A Itália está acima dos Césares que
                    saem das alfurjas, dos 
                        Gracos de pífaro e tambor... A Itália
                    foi grande, e a Itália tornará a ser grande... Deixe acabar o intervalo...</said>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
