<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Coisas estilísticas que aconteceram a um gomil cinzelado, que se dizia ter sido
               batido no céu, em tempos da velha fábula, por um deus amoroso</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e Tradição
               (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Coisas_Estilisticas.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W231">Coisas estilísticas que aconteceram a um gomil
                     cinzelado, que se dizia ter sido batido no céu, em tempos da velha fábula, por
                     um deus amoroso</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Coisas estilísticas que aconteceram a um gomil cinzelado, que se
                     dizia ter sido batido no céu, em tempos da velha fábula, por um deus
                     amoroso</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J7">Teatro — Revista de Critica</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1913-03-08">8 de março de 1913</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page">4</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Teatro_Coisas.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W231">
      <body>
         <div>
            <head>Coisas estilisticas que aconteceram a um gomil cinzelado, que se dizia ter sido
               batido no ceu, em tempos da velha fabula, por um deus amoroso</head>
            <p rend="indent-first">Pegue-se num côrno, chame-se-lhe prosa, e ter-se-ha o estilo do
               sr. <rs type="name" key="P465">Manuel de Sousa Pinto</rs>.</p>
            <p rend="indent-first">E, comtudo, é um homem inteligente este critico de alguma arte.
               Não é, é certo, um homem de talento, por mais que no caso o sr. <rs type="name"
                  key="P473">João de Barros</rs> tenha um <hi rend="italic">sim</hi> de ida-e-volta.
               Mas não nos leve esta critica de anzol a reagir excessivamente. É um homem
               inteligente o sr. <rs type="name" key="P465">Sousa Pinto</rs>. A especie de
               inteligentes a que pertence é a dos criticos, e o genero de criticos em que entra é o
               dos criticos de segunda ordem.</p>
            <p rend="indent-first">É um genero entre vulgar e raro. Conhece-se facilmente. O critico
               de segunda ordem alia á capacidade de apreciação a incapacidade de compreensão e de
               analise. É mais ou menos razoavelmente seguro na critica a cousas que não involvam
               reforma ou novidade. E, em materia de pôr opiniões por escrito, dispõe dum estilo
               que, quando normal, é simples, vivo e interessante; mas idéas e forma, só as tem
               adaptadas a uma especie quasi subliteraria — a cronica.</p>
            <p rend="indent-first">Daqui se conclue que o critico de segunda ordem é um bom critico
               que é um mau critico. Ha três ordens de maus criticos: estes, os de segunda ordem,
               porque não são de primeira; os sectarios (como <rs type="name" key="P474"
                  >Brunetière</rs>) porque são sectarios; e os que não são criticos porque não são
               criticos (como grande numero de poetas e artistas, e mesmo de pensadores por outros
               caminhos). Destas três especies de herejes da apreciação, os ultimos nunca devem cair
               em dar parecer, e os primeiros e segundos devem escrever o velho “conhece-te” em
               letras muito grandes, num papel muito branco que terão sempre colado na parêde,
               defronte da sua meza de trabalho.</p>
            <p rend="indent-first">Ha três cousas que o critico de segunda ordem nunca deve cair em
               fazer: [em ter opinião propria, em criticar obras que tenham novidade ou
               complexidade, e em produzir arte. Não deve querer ter opinião propria porque opinião
               propria, na critica, involve o pre-estabelecimento raciocinado ou meditado de
               principios ou teorias proprias; e um critico de segunda ordem tem, por natureza,
               tanto poder de theorisar como uma tainha ou um caracol. Não deve criticar novidades e
               complexidades porque não tem individualidade bastante para se despegar naturalmente
               do usual e do simples, nem inteligencia que baste para se arrancar a elle á força. No
               primeiro deste erros tem o sr. <rs type="name" key="P465">Sousa Pinto</rs> caido um
               pouco, no segundo mais alguma coisa de que um pouco. Mas o que nos importa é que,
               levado pelo que deve ser vaidade, pelo seu imperfeito senso critico, e, sem duvida,
               tambem por elogios que varia gente inferior lhe tem videiramente e até sinceramente
               feito, o sr. <rs type="name" key="P465">Sousa Pinto</rs> se metteu, intelectualmente,
               no leito de Procrustes de romancear, donde saíu sem pés nem cabeça. Porque,
               francamente, esta leria do <rs type="title">
                  <hi rend="italic">Gomil</hi>
               </rs> é impossível de gramar. Uma pieguice corn ea, um amorudismo em espiral, uma
               artificialidade vêsga (porque o sr. <rs type="name" key="P465">Sousa Pinto</rs> não é
               um artificial; quér sel-o), um cubismo de modos-de-querer-dizer, no manejo de um
               assumpto que pedia o mais simples e diréto dos estilos — <rs type="title">
                  <hi rend="italic">O Gomil dos Noivados</hi>
               </rs> e tudo isto — tudo isto intersticiado, como nestes casos é fatal, de quedas
               esticantes na banalidade de expressão, na banalidade de noticiario e de <hi
                  rend="italic">carnet mondain</hi>, no nivel do «gentilissima» e do
               «elegantissima». Recorra-se á citação.</p>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">Por mais que diligenciasse afugenta-la, mais se fortalecia no animo
                  sobresaltado do principe a convicção terrivel d’aquella glacial indiferença
                  indespertavel, como mais apavorante se antolhava á princeza, de si mesmo
                  desgostada, a incompatibilidade d’aquella desegualissima intimidade.</hi> (Pag.
               71)</p>
            <p rend="indent-first">Este estilo é a caricatura de si-proprio. Aquele “animo
               sobresaltado," que é de costureira aquela “convicção terrivel d’aquella glacial
               indiferença indespertavel," que é de reporter doido, aquilo da “desegualissima
               intimidade," que é de discurso de conselheiro — dá nisto um homem inteligente, e que
               é, creio e lamento, estudioso e trabalhador.</p>
            <p rend="indent-first">Deixe-se disso, <rs type="name" key="P465">Sousa Pinto</rs>.
               Torne á cronica, homem; escreva como deve e pode e deixe os romances aos romancistas.
               Mande ao diabo os <rs type="name" key="P473">Joões de Barros</rs> e <rs type="name"
                  key="P475">Joaquins Manso</rs>s e todo o resto da coterie d’entre-porta-e-porta da
               Livraria Ferreira.</p>
            <p rend="indent-first">Isto é amavel e sincero. Não é o <hi rend="italic">Torna-te ás
                  terras que batatas criam</hi> de <rs type="name" key="P191">Castilho</rs>, nem o
               So back to the Shop, Mr. John! da <rs
                  type="periodical" key="J88"><hi rend="italic">Quarterly Review</hi></rs> a <rs
                  type="name" key="P167">Keats</rs>. É a traducção para explicado e extenso do
               comentario <hi rend="italic">arre!</hi> que puz a lapis na ultima pagina do seu livro
               entre a palavra FIM e o bemdito desaparecer para sempre do seu estuporadissimo gomil.
               Quem lhe mandou tocar rabecão? O sr. não sabe musica...</p>
            <signed rend="right"><rs type="name" role="author" key="FP" style="a">Fernando
                  Pessôa</rs>.</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W231">
      <body>
         <div>
            <head>Coisas estilísticas que aconteceram a um gomil cinzelado, que se dizia ter sido
               batido no céu, em tempos da velha fábula, por um deus amoroso</head>
            <p rend="indent-first">Pegue-se num corno, chame-se-lhe prosa, e ter-se-á o estilo do
               sr. Manuel de Sousa Pinto.</p>
            <p rend="indent-first">E, contudo, é um homem inteligente este crítico de alguma arte.
               Não é, é certo, um homem de talento, por mais que no caso o sr. João de Barros tenha
               um <hi rend="italic">sim</hi> de ida-e-volta. Mas não nos leve esta crítica de anzol
               a reagir excessivamente. É um homem inteligente o sr. Sousa Pinto. A espécie de
               inteligentes a que pertence é a dos críticos, e o género de críticos em que entra é o
               dos críticos de segunda ordem.</p>
            <p rend="indent-first">É um género entre vulgar e raro. Conhece-se facilmente. O crítico
               de segunda ordem alia à capacidade de apreciação a incapacidade de compreensão e de
               análise. É mais ou menos razoavelmente seguro na crítica a coisas que não envolvam
               reforma ou novidade. E, em matéria de pôr opiniões por escrito, dispõe dum estilo
               que, quando normal, é simples, vivo e interessante; mas ideias e forma, só as tem
               adaptadas a uma espécie quase subliterária — a crónica.</p>
            <p rend="indent-first">Daqui se conclui que o crítico de segunda ordem é um bom crítico
               que é um mau crítico. Há três ordens de maus críticos: estes, os de segunda ordem,
               porque não são de primeira; os sectários (como Brunetière) porque são sectários; e os
               que não são críticos porque não são críticos (como grande número de poetas e
               artistas, e mesmo de pensadores por outros caminhos). Destas três espécies de hereges
               da apreciação, os últimos nunca devem cair em dar parecer, e os primeiros e segundos
               devem escrever o velho “conhece-te” em letras muito grandes, num papel muito branco
               que terão sempre colado na parede, defronte da sua mesa de trabalho.</p>
            <p rend="indent-first">Há três coisas que o crítico de segunda ordem nunca deve cair em
               fazer: [em ter opinião própria, em criticar obras que tenham novidade ou
               complexidade, e em produzir arte. Não deve querer ter opinião própria porque opinião
               própria, na crítica, envolve o pré-estabelecimento raciocinado ou meditado de
               princípios ou teorias próprias; e um crítico de segunda ordem tem, por natureza,
               tanto poder de teorizar como uma tainha ou um caracol. Não deve criticar novidades e
               complexidades porque não tem individualidade bastante para se despegar naturalmente
               do usual e do simples, nem inteligência que baste para se arrancar a ele à força. No
               primeiro deste erros tem o sr. Sousa Pinto caído um pouco, no segundo mais alguma
               coisa de que um pouco. Mas o que nos importa é que, levado pelo que deve ser vaidade,
               pelo seu imperfeito senso crítico, e, sem dúvida, também por elogios que vária gente
               inferior lhe tem videiramente e até sinceramente feito, o sr. Sousa Pinto se meteu,
               intelectualmente, no leito de Procrustes de romancear, donde saiu sem pés nem cabeça.
               Porque, francamente, esta léria do <hi rend="italic">Gomil</hi> é impossível de
               gramar. Uma pieguice corn ea, um amorudismo em espiral, uma artificialidade vesga
               (porque o sr. Sousa Pinto não é um artificial; quer sê-lo), um cubismo de
               modos-de-querer-dizer, no manejo de um assunto que pedia o mais simples e direto dos
               estilos — <hi rend="italic">O Gomil dos Noivados</hi> e tudo isto — tudo isto
               intersticiado, como nestes casos é fatal, de quedas esticantes na banalidade de
               expressão, na banalidade de noticiário e de <hi rend="italic">carnet mondain</hi>, no
               nível do «gentilíssima» e do «elegantíssima». Recorra-se à citação.</p>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="italic">Por mais que diligenciasse afugentá-la, mais se fortalecia no ânimo
                  sobressaltado do príncipe a convicção terrível daquela glacial indiferença
                  indespertável, como mais apavorante se antolhava à princesa, de si mesmo
                  desgostada, a incompatibilidade daquela desigualíssima intimidade.</hi> (Pag.
               71)</p>
            <p rend="indent-first">Este estilo é a caricatura de si próprio. Aquele “ânimo
               sobressaltado," que é de costureira aquela “convicção terrível daquela glacial
               indiferença indespertável," que é de repórter doido, aquilo da “desigualíssima
               intimidade," que é de discurso de conselheiro — dá nisto um homem inteligente, e que
               é, creio e lamento, estudioso e trabalhador.</p>
            <p rend="indent-first">Deixe-se disso, Sousa Pinto. Torne à crónica, homem; escreva como
               deve e pode e deixe os romances aos romancistas. Mande ao diabo os Joões de Barros e
               Joaquins Mansos e todo o resto da coterie d’entre-porta-e-porta da Livraria
               Ferreira.</p>
            <p rend="indent-first">Isto é amável e sincero. Não é o <hi rend="italic">Torna-te às
                  terras que batatas criam</hi> de Castilho, nem o So back to the Shop, Mr. John!
               da! <hi rend="italic">Quarterly Review</hi> a Keats. É a tradução para explicado e extenso do comentário <hi
                  rend="italic">arre!</hi> que pus a lápis na última página do seu livro entre a
               palavra FIM e o bendito desaparecer para sempre do seu estuporadíssimo gomil. Quem
               lhe mandou tocar rabecão? O sr. não sabe música...</p>
            <signed rend="right">Fernando Pessoa.</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
