<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>ʺA Romariaʺ</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_A_Romaria.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W225">ʺA Romariaʺ</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">ʺA Romariaʺ</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J85">Suplemento Literário do Diário de Lisboa</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1935-01-04">4 de janeiro de 1935</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="pages">5</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <handNotes>
            <handNote xml:id="H_Diario_Lisboa">Texto não redigido por Pessoa mas pelos
                    jornalistas.</handNote>
            <handNote xml:id="H_FP">Texto redigido por Pessoa.</handNote>
         </handNotes>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/A_Romaria.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W225">
      <body>
         <div>
            <head>«A ROMARIA»</head>
            <head type="sub">
               <handShift new="#H_Diario_Lisboa"/>Transcreve-se um trecho e os
                    dois sonetos finais do auto lirico de <rs type="name" key="P512">VASCO
                    REIS</rs>, que teve o PREMIO <rs type="name" key="P18">ANTERO DE QUENTAL</rs>
                    1934 e que <rs type="name" role="topic" key="FP">FERNANDO PESSOA</rs>, autor do
                    livro "<rs type="title" key="T263">Mensagem</rs>", tambem premiado, aprecia e
                    comenta</head>
            <p rend="indent-first">
               <handShift new="#H_FP"/>Pediu-me <rs type="name" key="P511">Antonio Lopes Ribeiro</rs> que escrevesse, para êste numero literario do
                        <rs type="periodical" key="J80">
                  <hi rend="italic">Diario de
                    Lisboa</hi>
               </rs>, um breve artigo sobre premios literarios. Em principio,
                    poderia escrevê-lo — um artigo de generalidade. Como, porém, sucede que me foi
                    conferido um dos premios literarios do <choice>
                  <abbr>S<am>.</am> P<am>.</am> N<am>.</am>
                  </abbr>
                  <expan resp="#JU">S<ex>ecretariado</ex> de P<ex>ropaganda</ex>
                                N<ex>acional</ex>
                  </expan>
               </choice>, tudo quanto escrevesse, por teorico e abstracto que fosse,
                    forçosamente seria mal interpretado ― ou num sentido, ou noutro, ou porventura
                    em todos.</p>
            <p rend="indent-first">Prefiro, pois, abster-me, sem todavia me abster, e assim
                    substituir ao artigo, cujo tema me foi proposto, uma referencia sucinta a um dos
                    premios do Secretariado que ― dado, a meu vêr, justissimamente ― teve a vantagem
                    de revelar um admiravel artista. Refiro-me, como é de supôr, ao padre <rs type="name" key="P512">Vasco Reis</rs> e ao seu poema adoravel <hi rend="italic">A Romaria</hi>.</p>
            <p rend="indent-first">Em seu paganismo cristianissimo, em seu sobrenaturalismo
                    humano, esse poema é organicamente português.</p>
            <p rend="indent-first">O poema é cristão no sentido particular de catolico e por
                    isso mesmo é pagão. O catolicismo ― cujos meritos ou defeitos, sociais ou
                    outros, não tenho aqui que examinar ― tem a singularidade notavel, provinda
                    talvez do que nele resta de Imperio Romano, de ser, ao mesmo tempo que
                    universal, particularizado em cada região onde existe. A Igreja de Roma é como
                    um regime de municipios morais centralizado num imperio imponderavel. Vasto
                    sistema sincretico, tanto a podemos considerar urna sobrevivencia do paganismo
                    como uma transmutação dele. E em cada país onde essa religião existe, esse
                    paganismo sobrevive, ou se transmuta, de uma maneira peculiar. Nisto se
                    assemelha a Igreja á Ordem Maçonica, ressalvando que nesta não ha elementos
                    pagãos.</p>
            <p rend="indent-first">Entre os portugueses, em quem, em meu entender, a emoção
                    supera a paixão ― e é isto, creio, o que radicalmente nos distingue dos varios
                    espanhois ― o catolicismo assume naturalmente o que poderemos chamar o aspecto
                    franciscano, que é, por assim dizer, o aspecto essencialmente emotivo do
                    cristianismo catolico.</p>
            <p rend="indent-first">Do paganismo latente no catolicismo não se manifesta em nós o
                    aspecto estetico, como diversamente nos italianos e nos espanhois, nem o aspecto
                    imperial, como diversamente nestes e nos franceses, mas o aspecto dispersivo e
                    fluido, proprio de toda quanto a emoção conduz. O nosso catolicismo é sem
                    contornos ― uma meiguice religiosa, preguiçosamente incerta do em que realmente
                    crê. Por isso o nosso vero <rs type="name" key="P573" style="a">Deus</rs> Manifesto é, náo
               o <rs type="name" key="P573" style="a">Deus</rs> uno e trino, ou qualquer das Pessoas da
                    Trindade, mas um Cupido catolico chamado Menino Jesus. Porisso não curamos de
                    Maria Virgem, mas só de Maria Mãi. Por isso os nossos santos autenticos são um
                    S. <rs type="name" key="P565">João Baptista</rs> menino ― isto é, de muito antes
               de ele ser Baptista ― ou um Santo Antonio, concebido irremediavelmente como um
                    adolescente infantil, cuja função distintiva ― a de concertar bilhas ― é um
                    milagre-brinquedo. Quanto ao Diabo, nunca um português acreditou nele. A emoção
                    não permitiria.</p>
            <p rend="indent-first">O padre <rs type="name" key="P512">Vasco Reis</rs> ― a quem
               <rs type="name" key="P573" style="a">Deus</rs> fez ser franciscano para fins
               simbolicos ― pertence portuguêsmente a este catolicismo amoroso. O seu livro,
                    fortemente concebido e suavemente realizado, vive numa atmosfera de ternura e de
                    luz, como numa Hélade de bruma molhada de sol. Não conheço livro, em prosa ou
                    verso, que interprete tão pagãmente, tão cristãmente, a alma religiosa de
                    Portugal. E por trás disto tudo paira ― fundo contra que o visivel se destaca ―
                    qualquer coisa de imprecisamente emblematico, de coordenadamente incerto, com
                    que se comove, náo propriamente a emoção, mas a inteligencia. Isso, porém, já não
                    é Portugal: é talento.</p>
            <signed rend="right">
               <rs type="name" key="FP" role="author" style="b">FERNANDO
                        PESSOA</rs>
            </signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W225">
      <body>
         <div>
            <head>«A ROMARIA»</head>
            <head type="sub">
               <handShift new="#H_Diario_Lisboa"/>Transcreve-se um trecho e os
               dois sonetos finais do auto lírico de <rs type="name" key="P512">VASCO
                  REIS</rs>, que teve o PRÉMIO <rs type="name" key="P18">ANTERO DE QUENTAL</rs>
               1934 e que <rs type="name" role="topic" key="FP">FERNANDO PESSOA</rs>, autor do
               livro "<rs type="title" key="T263">Mensagem</rs>", também premiado, aprecia e
               comenta</head>
            <p rend="indent-first">
               <handShift new="#H_FP"/>Pediu-me António Lopes Ribeiro que escrevesse, para este número literário do
               <hi rend="italic">Diário de
                  Lisboa</hi>, um breve artigo sobre prémios literários. Em princípio,
               poderia escrevê-lo — um artigo de generalidade. Como, porém, sucede que me foi
               conferido um dos prémios literários do <choice>
                  <abbr>S<am>.</am> P<am>.</am> N<am>.</am>
                  </abbr>
                  <expan resp="#JU">S<ex>ecretariado</ex> de P<ex>ropaganda</ex>
                     N<ex>acional</ex>
                  </expan>
               </choice>, tudo quanto escrevesse, por teórico e abstrato que fosse,
               forçosamente seria mal interpretado ― ou num sentido, ou noutro, ou porventura
               em todos.</p>
            <p rend="indent-first">Prefiro, pois, abster-me, sem todavia me abster, e assim
               substituir ao artigo, cujo tema me foi proposto, uma referência sucinta a um dos
               prémios do Secretariado que — dado, a meu ver, justíssimamente — teve a vantagem
               de revelar um admirável artista. Refiro-me, como é de supor, ao padre Vasco Reis e ao seu poema adorável <hi rend="italic">A Romaria</hi>.</p>
            <p rend="indent-first">Em seu paganismo cristianíssimo, em seu sobrenaturalismo
               humano, esse poema é organicamente português.</p>
            <p rend="indent-first">O poema é cristão no sentido particular de católico e por
               isso mesmo é pagão. O catolicismo ― cujos méritos ou defeitos, sociais ou
               outros, não tenho aqui que examinar ― tem a singularidade notável, provinda
               talvez do que nele resta de Império Romano, de ser, ao mesmo tempo que
               universal, particularizado em cada região onde existe. A Igreja de Roma é como
               um regime de municípios morais centralizado num império imponderável. Vasto
               sistema sincrético, tanto a podemos considerar urna sobrevivência do paganismo
               como uma transmutação dele. E em cada país onde essa religião existe, esse
               paganismo sobrevive, ou se transmuta, de uma maneira peculiar. Nisto se
               assemelha a Igreja à Ordem Maçónica, ressalvando que nesta não há elementos
               pagãos.</p>
            <p rend="indent-first">Entre os portugueses, em quem, em meu entender, a emoção
               supera a paixão ― e é isto, creio, o que radicalmente nos distingue dos vários
               espanhóis ― o catolicismo assume naturalmente o que poderemos chamar o aspeto
               franciscano, que é, por assim dizer, o aspeto essencialmente emotivo do
               cristianismo católico.</p>
            <p rend="indent-first">Do paganismo latente no catolicismo não se manifesta em nós o
               aspeto estético, como diversamente nos italianos e nos espanhóis, nem o aspeto
               imperial, como diversamente nestes e nos franceses, mas o aspecto dispersivo e
               fluido, próprio de toda quanto a emoção conduz. O nosso catolicismo é sem
               contornos — uma meiguice religiosa, preguiçosamente incerta do em que realmente
               crê. Por isso o nosso vero Deus Manifesto é, não o Deus uno e trino, ou qualquer das Pessoas da
               Trindade, mas um Cupido católico chamado Menino Jesus. Por isso não curamos de
               Maria Virgem, mas só de Maria Mãe. Por isso os nossos santos autênticos são um
               S. João Batista menino ― isto é, de muito antes
               de ele ser Batista ― ou um Santo António, concebido irremediavelmente como um
               adolescente infantil, cuja função distintiva ― a de concertar bilhas ― é um
               milagre-brinquedo. Quanto ao Diabo, nunca um português acreditou nele. A emoção
               não permitiria.</p>
            <p rend="indent-first">O padre Vasco Reis ― a quem
               Deus fez ser franciscano para fins
               simbólicos ― pertence portuguesmente a este catolicismo amoroso. O seu livro,
               fortemente concebido e suavemente realizado, vive numa atmosfera de ternura e de
               luz, como numa Hélade de bruma molhada de sol. Não conheço livro, em prosa ou
               verso, que intérprete tão pagãmente, tão cristãmente, a alma religiosa de
               Portugal. E por trás disto tudo paira ― fundo contra que o visível se destaca ―
               qualquer coisa de imprecisamente emblemático, de coordenadamente incerto, com
               que se comove, não propriamente a emoção, mas a inteligência. Isso, porém, já não
               é Portugal: é talento.</p>
            <signed rend="right">FERNANDO
               PESSOA</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
