<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Luís de Camões glorificado pelos poetas da nossa terra</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e Tradição
               (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Luiz_de_Camoes.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W287">Luís de Camões glorificado pelos poetas da nossa
                     terra</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Luís de Camões glorificado pelos poetas da nossa terra</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J80">Diário de Lisboa</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1924-02-04">4 de fevereiro de 1924</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page">3</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Luiz_de_Camoes.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W287">
      <body>
         <div>
            <head>
               <rs type="name" key="P15" style="b">LUIZ DE CAMÕES</rs> GLORIFICADO pelos poetas da
               nossa terra</head>
            <gap reason="selection"/>
            <p rend="indent-first">
               <rs type="name" key="P15" style="b">Camões</rs> é <rs type="title">
                  <hi rend="italic">Os Lusiadas</hi></rs>. O lírico, em quem os inferiores focam a
               admiração que os denota inferiores, era, como em outros épicos de sensibilidade
               tambem notavel, apenas a excedencia inorganica do épico.</p>
            <p rend="indent-first">Não ocupa <rs type="title">
                  <hi rend="italic">Os Lusiadas</hi></rs>, um logar entre as primeiras epopeias do
               mundo; só a <rs type="title"><hi rend="italic">Iliada</hi></rs>, a <rs type="title"
                     ><hi rend="italic">Divina Comedia</hi></rs> e o <rs type="title"><hi
                     rend="italic">Paraiso perdido</hi></rs> ganharam essa elevação. Pertencendo,
               porém, á segunda ordem das epopeias, como a <rs type="title"><hi rend="italic"
                     >Jerusalem Libertada</hi></rs>, o <rs type="title"><hi rend="italic">Orlando
                     furioso</hi></rs>, a <rs type="title"><hi rend="italic">Faerie
                  Queenie</hi></rs> ― e, em certo modo, a <rs type="title"><hi rend="italic"
                     >Odysséa</hi></rs> e a <rs type="title"><hi rend="italic">Eneida</hi>
               </rs>, que participam das duas ordens, ― distingue-se <rs type="title"><hi
                     rend="italic">Os Lusiadas</hi></rs> não só destas epopeias, suas pares, senão
               tambem daquelas, suas superiores, em que é directamente uma épopeia historica.</p>
            <p rend="indent-first">A vastidão impressiva de fabula, que uma épopeia requer,
               buscaram-a os antigos e os grandes modernos já na lenda ou na historia indirecta, já
               no Além. Em aquelas se fundamentam, de diverso modo, a <rs type="title"><hi
                     rend="italic">Iliada</hi></rs>, a <rs type="title"><hi rend="italic"
                     >Odyssea</hi></rs>, a <rs type="title"><hi rend="italic">Eneida</hi></rs>, a
                  <rs type="title"><hi rend="italic">Jerusalem</hi></rs> de <rs type="name"
                  key="P240">Tasso</rs>; na lenda absoluta, ou fantasia pura, o poema de <rs
                  type="name" key="P241">Spenser</rs> e o <rs type="title"><hi rend="italic"
                     >Orlando</hi></rs>; no Além ― o Além pagão do Cristismo ― a epopeia de <rs
                  type="name" key="P220">Dante</rs> e a de <rs type="name" key="P84">Milton</rs>.</p>
            <p rend="indent-first">A <rs type="name" key="P15" style="b">Camões</rs> bastou a
               historia proxima para lenda e Além. O povo, que cantou, fizera da ficção certeza, da
               distancia colonia, da imaginação vontade. Sob os proprios olhos do épico se
               desenrolou o inimaginavel e o impossivel se conseguiu. Sua épopeia não foi mais que
               uma reportagem transcendente, que o assunto obrigou a nascer épica. Este <rs
                  type="name" key="P603" style="b">Apolonio</rs> podia ter falado com seus
               Argonautas, este <rs type="name" key="P218">Homero</rs> ter ouvido da boca dos
               companheiros de seus <rs type="name" key="P598">Ulysses</rs> os terrores da caverna
               do Cyclope e a noticia imediata do encantamento das sereias. Em certo modo viveu o
               que cantou, sendo, assim, o unico épico que foi lirico ao sel-o. Essa sua
               singularidade, que é uma virtude, é, como todas as virtudes, origem de varios
               defeitos.</p>
            <p rend="indent-first">Resta dizer, de <rs type="name" key="P15" style="b">Camões</rs>,
               que não chegou para o que foi. Grande como é, não passou do esboço de si proprio. Os
               sobrehomens da nossa gloria constelada ― o <rs type="name" key="P487">Infante</rs> e
                  <rs type="name" key="P488">Albuquerque</rs> mais que todos ― não cabem no que ele
               podia abarcar. A épopeia que <rs type="name" key="P15" style="b">Camões</rs> escreveu
               pede que aguardemos a epopeia que ele não pôde escrever. A maior coisa nele é o não
               ser grande bastante para os semi-deuses que celebrou.</p>
            <signed rend="right">
               <rs type="name" key="FP" role="author" style="b">Fernando Pessoa</rs>
            </signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W287">
      <body>
         <div>
            <head>LUÍS DE CAMÕES GLORIFICADO pelos poetas da nossa terra</head>
            <gap reason="selection"/>
            <p rend="indent-first">Camões é <hi rend="italic">Os Lusíadas</hi>. O lírico, em quem os
               inferiores focam a admiração que os denota inferiores, era, como em outros épicos de
               sensibilidade tambem notável, apenas a excedência inorgânica do épico.</p>
            <p rend="indent-first">Não ocupa <hi rend="italic">Os Lusíadas</hi>, um lugar entre as
               primeiras epopeias do mundo; só a <hi rend="italic">Ilíada</hi>, a <hi rend="italic"
                  >Divina Comédia</hi> e o <hi rend="italic">Paraíso perdido</hi> ganharam essa
               elevação. Pertencendo, porém, à segunda ordem das epopeias, como a <hi rend="italic"
                  >Jerusalém Libertada</hi>, o <hi rend="italic">Orlando furioso</hi>, a <hi
                  rend="italic">Faerie Queenie</hi> ― e, em certo modo, a <hi rend="italic"
                  >Odisseia</hi> e a <hi rend="italic">Eneida</hi>, que participam das duas ordens,
               ― distingue-se <hi rend="italic">Os Lusíadas</hi> não só destas epopeias, suas pares,
               senão também daquelas, suas superiores, em que é diretamente uma epopeia
               histórica.</p>
            <p rend="indent-first">A vastidão impressiva de fábula, que uma epopeia requer,
               buscaram-na os antigos e os grandes modernos já na lenda ou na história indireta, já
               no Além. Em aquelas se fundamentam, de diverso modo, a <hi rend="italic">Ilíada</hi>
               , a <hi rend="italic">Odisseia</hi>, a <hi rend="italic">Eneida</hi>, a <hi
                  rend="italic">Jerusalém</hi> de Tasso; na lenda absoluta, ou fantasia pura, o
               poema de Spenser e o <hi rend="italic">Orlando</hi>; no Além ― o Além pagão do
               Cristismo ― a epopeia de Dante e a de Milton.</p>
            <p rend="indent-first">A Camões bastou a história próxima para lenda e Além. O povo, que
               cantou, fizera da ficção certeza, da distância colónia, da imaginação vontade. Sob os
               próprios olhos do épico se desenrolou o inimaginável e o impossível se conseguiu. Sua
               epopeia não foi mais que uma reportagem transcendente, que o assunto obrigou a nascer
               épica. Este Apolónio podia ter falado com seus Argonautas, este Homero ter ouvido da
               boca dos companheiros de seus Ulisses os terrores da caverna do Ciclope e a notícia
               imediata do encantamento das sereias. Em certo modo viveu o que cantou, sendo, assim,
               o unico épico que foi lírico ao sê-lo. Essa sua singularidade, que é uma virtude, é,
               como todas as virtudes, origem de vários defeitos.</p>
            <p rend="indent-first">Resta dizer, de Camões, que não chegou para o que foi. Grande
               como é, não passou do esboço de si próprio. Os sobre-homens da nossa glória
               constelada ― o Infante e Albuquerque mais que todos ― não cabem no que ele podia
               abarcar. A epopeia que Camões escreveu pede que aguardemos a epopeia que ele não pôde
               escrever. A maior coisa nele é o não ser grande bastante para os semideuses que
               celebrou.</p>
            <signed rend="right">Fernando Pessoa</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
