<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc><titleStmt>
                <title>As causas longiquas da homenagem a Al-Motamide</title>
                <author>
                    <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                </author>
                <author>
                    <rs type="name" key="P109">Augusto Ferreira Gomes</rs> <!-- JU: This is a case where authorships is shared, would this work? -->
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
                    <name>Jorge Uribe</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
                    <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Consultoria</resp>
                    <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
                </respStmt>
            </titleStmt><publicationStmt>
                <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
                <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
                <date>2017</date>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
                </availability>
                <idno type="filename">Pessoa_As_causas_longiquas.xml</idno>               
            </publicationStmt><notesStmt>
                <note type="summary">No espólio encontra-se uma versão datiloscrita do texto, BNP 125-1, 
                    publicada em SP<!-- JU: check how to use Biblio --> Sobre Portugal,1979, p. 139, 
                    com omissão das inicias «A.F.G,» que sugerem a autoria de Augusto Ferreira Gomes, 
                    plausivelmente em conjunto com Pessoa. A edição ignorava ainda o facto de o texto ter sido 
                    efetivamente publicado no jornal, informação recuperada em Sebastianismo e Quinto Império 
                    (Pessoa, 2011B, p. 383-384). A hipótese de participação de Pessoa neste conjunto de textos sobre 
                    Al-Motamide decorre, para além da presença de um testemunho no espólio, da ampla coincidência de 
                    vocabulário e propósitos com muitos dos textos reunidos nessa edição e, ainda, com o texto pessoano 
                    publicado como prefácio ao livro de Augusto Ferreira Gomes <hi rend="italic">Quinto Império</hi>, 
                    Lisboa, Parceria António Maria Pereira, 1934.</note>
                <note type="genre">
                        <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
                    </note></notesStmt><sourceDesc><list type="work-index">
                    <item><rs type="work" key="W228">As causas longiquas da homenagem a Al-Motamide</rs></item>
                </list><biblStruct><analytic>
                        <title level="a">As causas longiquas da homenagem a Al-Motamide</title>
                        <author>
                            <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                        </author>
                        <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
                    </analytic><monogr>
                        <title level="j"><rs type="periodical" key="J9">O "Notícias" Ilustrado</rs></title>
                        <imprint>
                            <date when="1928-12">22 de Julho de 1928</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="page">15</biblScope>
                    </monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/></encodingDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
        <graphic url="prosa/As_causas_longinquas.jpg"/>
    </facsimile>
    <text corresp="#W228">
        <body>
            <div>
                <head rend="center">As causas longiquas da homenagem a <rs type="name" key="P498">Al-Motamide</rs>
                </head>
                <p rend="indent-first">A proposito da noticia por nos publicada o breve descerramento, em Silves, da lapide a 
                    <rs type="name" key="P498">Al-Motamide</rs>, recebemos a seguinte nota:</p>
                <p rend="indent-first">«Em principios de 1914, veio a Portugal o Emissario especial do Concilio Pagão, com o fim de tratar, 
                    com os Mestres da Ordem Sebastianista, de um Acordo Supremo, a que efectivamente se chegou. Desse acordo advieram varios 
                    episodios, nacionaes e internacionaes, de diversa e oculta importancia, aos quaes não é lícito que nos referamos. Mas, 
                    dado tudo isto, era de esperar que, mais tarde ou mais cedo, houvesse de ser «feita» uma «animação» do espirito arabe, 
                    naquilo que era propriamente a transmissão do espirito pagão, e não na sua parte religiosa, inutil para qualquer das 
                    Direcções concordantes.</p>
                <p rend="indent-first">«A homenagem, claramente pagã, á memória de <rs type="name" key="P498">Al-Motamide</rs>, wali de Silves, 
                    dispertará, nos poucos que já estão dispertos, a recordação do Grande Acordo de Março de 1914. Aparentemente, a ideia da 
                    homenagem nasceu em Espanha. Mas tanto os <choice>
                        <sic>Dspotas</sic>
                        <corr resp="#JU">Despotas</corr>
                    </choice> do Concillio Pagão, como os Mestres da Ordem do Encoberto, sabem os 
                    caminhos que seguirão, e os atalhos por onde hão-de conduzir os outros.</p>
                <p rend="indent-first">«Os acontecimentos provocados, que foram «enfeixados» á meia-noite de 29 de Maio de 1928, terão em 
                    breve o seu termo oculto e o seu principio visivel. – 
                    <choice><abbr>O</abbr><expan resp="#JU">O<ex>rden</ex></expan></choice> 
                    <choice><abbr>S</abbr><expan resp="#JU">S<ex>ebastianista</ex></expan></choice>»</p>
                <p rend="indent-first">A nota recebida, que acima damos á estampa, está, de facto, em acôrdo com o nosso entendimento. Aos 
                    pontos versados não nos referimos, porém, em a local <choice>
                        <sic>qe</sic>
                        <corr resp="#JU">que</corr></choice> publicamos, por não julgarmos que isso fôsse de interêsse para 
                    o publico; mas, visto que tão espontaneamente os apresentam, eil-os publicados.</p>     
                <signed rend="right"><choice><abbr>A</abbr><expan resp="#JU">A<ex>ugusto</ex></expan></choice>
                    <choice><abbr>F</abbr><expan resp="#JU">F<ex>erreira</ex></expan></choice>
                    <choice><abbr>G</abbr><expan resp="#JU">G<ex>omes</ex></expan></choice></signed>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>