<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>         
            <titleStmt>
                <title>Coisas estiliticas que aconteceram a um gomil cinzelado, 
                    que se dizia ter sido batido no ceu, em tempos da velha fabula, por um deus amoroso</title>
                <author>
                    <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
                    <name>Jorge Uribe</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
                    <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Consultoria</resp>
                    <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
                <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
                <date>2017</date>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
                </availability>
                <idno type="filename">Pessoa_Coisas_Estilisticas.xml</idno>               
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <list type="work-index">
                    <item><rs type="work" key="W231">Coisas estiliticas que aconteceram a um gomil cinzelado, 
                        que se dizia ter sido batido no ceu, em tempos da velha fabula, por um deus amoroso</rs></item>
                </list>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <title level="a">Coisas estiliticas que aconteceram a um gomil cinzelado, 
                            que se dizia ter sido batido no ceu, em tempos da velha fabula, por um deus amoroso</title>
                        <author>
                            <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                        </author>
                        <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j"><rs type="periodical" key="J7">Teatro - Revista de Critica</rs></title>
                        <imprint>
                            <date when="1913-03-08">8 de Março de 1913</date>
                            </imprint>
                        <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                        <biblScope unit="page">4</biblScope>
                    </monogr>
                    <note type="genre">
                        <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
                    </note>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="prosa/Teatro_Coisas.jpg"/>
    </facsimile>
    <text corresp="#W231">
        <body>
            <div>
                <head>Coisas estilisticas que aconteceram 
                    a um gomil cinzelado, 
                    que se dizia ter sido batido
                    no ceu, em tempos da velha fabula, 
                    por um deus amoroso</head>
                
                <p rend="indent-first">Pegue-se num côrno, chame-se-lhe prosa, e ter-se-ha o estilo do sr. 
                    <rs type="name" key="P465">Manuel de Sousa Pinto</rs>.</p>
                <p rend="indent-first">E, comtudo, é um homem inteligente este critico de alguma arte. Não é, é certo, um homem de talento, 
                    por mais que no caso o sr. <rs type="name" key="P473">João de Barros</rs> tenha um <hi rend="italic">sim</hi> de ida-e-volta. 
                    Mas não nos leve esta critica de anzol a reagir excessivamente. É um homem inteligente o sr. 
                    <rs type="name" key="P465">Sousa Pinto</rs>. A especie de inteligentes a que pertence é a dos criticos, e o genero de criticos 
                    em que entra é o dos criticos de segunda ordem.</p>
                <p rend="indent-first">É um genero entre vulgar e raro. Conhece-se facilmente. O critico de segunda ordem alia á capacidade de 
                    apreciação a incapacidade de compreensão e de analise. É mais ou menos razoavelmente seguro na critica a cousas que não 
                    involvam reforma ou novidade. E, em materia de pôr opiniões por escrito, dispõe dum estilo que, quando normal, é simples, vivo 
                    e interessante; mas idéas e forma, só as tem adaptadas a uma especie quasi subliteraria – a cronica.</p>
                <p rend="indent-first">Daqui se conclue que o critico de segunda ordem é um bom critico que é um mau critico. Ha três ordens de 
                    maus criticos: estes, os de segunda ordem, porque não são de primeira; os sectarios (como 
                    <rs type="name" key="P474">Brunetière</rs>) porque são sectarios; e os que não são criticos porque não são criticos (como grande 
                    numero de poetas e artistas, e mesmo de pensadores por outros caminhos). Destas três especies de herejes da apreciação, os 
                    ultimos nunca devem cair em dar parecer, e os primeiros e segundos devem escrever o velho “conhece-te” em letras muito grandes, 
                    num papel muito branco que terão sempre colado na parêde, defronte da sua meza de trabalho.</p>
                <p rend="indent-first">Ha três cousas que o critico de segunda ordem nunca deve cair em fazer: [em ter opinião propria, em criticar 
                    obras que tenham novidade ou complexidade, e em produzir arte. Não deve querer ter opinião propria porque opinião propria, na 
                    critica, involve o pre-estabelecimento raciocinado ou meditado de principios ou teorias proprias; e um critico de segunda ordem 
                    tem, por natureza, tanto poder de theorisar como uma tainha ou um caracol. Não deve criticar novidades e complexidades porque 
                    não tem individualidade bastante para se despegar naturalmente do usual e do simples, nem inteligencia que baste para se 
                    arrancar a elle á força. No primeiro deste erros tem o sr. <rs type="name" key="P465">Sousa Pinto</rs> caido um pouco, no 
                    segundo mais alguma coisa de que um pouco. Mas o que nos importa é que, levado pelo que deve ser vaidade, pelo seu imperfeito 
                    senso critico, e, sem duvida, tambem por elogios que varia gente inferior lhe tem videiramente e até sinceramente feito, o sr. 
                    <rs type="name" key="P465">Sousa Pinto</rs> se metteu, intelectualmente, no leito de Procrustes de romancear, donde saíu sem 
                    pés nem cabeça. Porque, francamente, esta leria do <rs type="title">Gomil</rs> é impossível de gramar. Uma pieguiçe corn ea, um 
                    amorudismo em espiral, uma artificialidade vêsga (porque o sr. <rs type="name" key="P465">Soura Pinto</rs> não é um artificial; 
                    quér sel-o), um cubismo de modos-de-querer-dizer, no manejo de um assumpto que pedia o mais simples e diréto dos estilos – 
                    <rs type="title">O Gomil dos Noivados</rs> e tudo isto – tudo isto itersticiado, como nestes casos é fatal, de quedas 
                    esticantes na banalidade de expressão, na banalidade de noticiario e de <hi rend="italic">carnet mondain</hi>, no nivel do 
                    «gentilissima» e do «elegantissima». Recorra-se á citação.</p>
                <p rend="indent-first"><hi rend="italic">Por mais que diligenciasse afugenta-la, mais se fortalecia no animo sobresaltado do 
                    principe a convicção terrivel d’aquella glacial indiferencia indespertavel, como mais apavorante se antolhava á princeza, de si 
                    mesmo desgostada, a incompatibilidade d’aquella desegualissima intimidade.</hi> (Pag. 71)</p>
                <p rend="indent-first">Este estilo é a caricatura de si-propio. Aquele “animo sobresaltado,” que é de costureira aquela “convicção 
                    terrivel d’aquella glacial indiferença indespertavel,” que é de reportes doido, aquilo da “desegualissima intimidade,” que é de 
                    discurso de conselheiro – dá nisto um homem inteligente, e que é, creio e lamento, estudioso e trabalhador.</p>
                <p rend="indent-first">Deixe-se disso, <rs type="name" key="P465">Sousa Pinto</rs>. Torne á cronica, homem; escreva como deve e 
                    pode e deixe os romances aos romancistas. Mande ao diabo os <rs type="name" key="P473">Joões de Barros</rs> e 
                    <rs type="name" key="P475">Joaquins Mansos</rs> e todo o resto da coterie d’entre-porta-e-porta da Livraria Ferreira.</p>
                <p rend="indent-first">Isto é amavel e sincero. Não é o <hi rend="italic">Torna-te ás terra que batatas criam</hi> de 
                    <rs type="name" key="P191">Castilho</rs>, nem o So back to the Shop, Mr. John! da! <rs type="periodical" key="88">Quarterly Review</rs> a 
                    <rs type="name" key="P167">Keats</rs>. É a traducção para explicado e extenso do comentario <hi rend="italic">arre!</hi> que 
                    puz a lapis na ultima pagina do seu livro entre a palavra FIM e o bemdito desaparecer para sempre do seu estuporadissimo gomil. 
                    Quem lhe mandou tocar rabeção? O sr. não sabe musica...</p>
                <signed rend="align-right">Fernando Pessôa.</signed>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
