<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Naufrágio de Bartolomeu</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Naufragio_de_Bartholomeu.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W190">Naufrágio de Bartolomeu</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Naufrágio de Bartolomeu</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J7">Teatro- Revista de
                                Critica</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1913-03-01">1 de março de 1913</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                  <biblScope unit="page">6</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Teatro_Naufragio.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W190">
      <body>
         <div>
            <head>
               <hi rend="bold">Naufragio de Bartholomeu</hi>
            </head>
            <p rend="indent-first">Nenhum livro para creanças deve ser escrito para creanças.
                    Escrever de cousas simples com simplicidade é quanto se exige d’aquela especie
                    de adido á pedagogia que o sr. <rs type="name" key="P140" style="c">Lopes-Vieira</rs> quer ser. Assim, <rs type="name" key="P190">João de
                        Deus</rs> não escreveu a <rs type="title">Engeitadinha</rs> senão com o
                    escrupulo de ser simples. E porque o assumpto era tambem simples, as creanças
                    comprehendem-o. Se quizesse ser infantil, acontecia-lhe isto — seria infantil. O
                    sr. <rs type="name" key="P140" style="c">Lopes-Vieira</rs> quer escrever para
                    creanças mediante intuição da alma infantil, como uma creança, escrevendo para
                    creanças. Mesmo que se saisse bem d’isto, não se sahia bem d’isto. Porque as
                    creanças não escrevem. Escrever como uma creança, é toleravel sendo creança,
                    porque o ser creança o torna toleravel. Mas o que uma creança escreve, ou não se
                    publica, ou se publica para adultos, psycologos. E que interesse tem para
                    creanças esta baba pedagogica? Que interesse ha para adultos n’esta traducção
                    para verso do estylo do sr. <rs type="name" key="P527">Nunes da Matta</rs>? Que
                    interesse fica, para psycologos d’esta pobreza de senso-comum, obediencia aos
                    elogios de parvos ou videiros e casta abstenção das voluptuosidades de pensar e
                    crear-arte, do <rs type="name" key="P515">S. Francisco de Assis</rs> da Livraria
                    Ferreira?</p>
            <p rend="indent-first">Salvo no caso d’um genio supremo, com chave para todas as
                    portas da expressão, o <hi rend="italic">querer</hi> ser simples dá com o
                    querente na visinhança de quem <hi rend="italic">quer</hi> ser sublime. Este dá
                    comsigo em absurdo. Aquelle escorrega-se para idiota. É este, ao que parece, o
                    tragico fim comico de quem foi o autor do <rs type="title">
                  <hi rend="italic">Ar
                            Livre</hi>
               </rs> e de <rs type="title">
                  <hi rend="italic">O Poeta
                            Saudade</hi>
               </rs>. Como estes fenomenos de combustão-em-asneira
                    incontrassem uma atmosfera de elogios propicia, a chama augmentou até vir
                    queimar a critica para fóra da indiferença. Esse fenomeno de elogios — esse sim
                    é que era merecedor de uma analise de quimica psycologica.</p>
            <p rend="indent-first">A fama que o sr. <rs type="name" key="P140" style="c">Lopes-Vieira</rs> tem, ex-ganhou-a dignamente, porque foi com uma obra
                    bella, e por vezes grande, que se enfameceu. Foi com moeda de lei que adquiriu o
                    incenso com que se estonteou. Como muitos outros, e em parte pela mesma razão
                    thuribular, creou fama e deitou-se a dormir. E visto que estes livros para
                    creanças e parte de outros, recentes, são o seu somno, bem se pode dizer que
                    dorme como uma bêsta.</p>
            <p rend="indent-first">Mas voltemos, accusadoramente, ao caso.</p>
            <p rend="indent-first">O sr. <rs type="name" key="P140" style="c">Lopes-Vieira</rs>
                    é um criminoso. É-o por trez razões. Está estragando, com o seu gato-por-lebre
                    de simplicidade, <choice>
                  <sic>rudimentar</sic>
                  <corr resp="#JU">o rudimentar</corr>
               </choice> senso estetico de creanças, que, mesmo que sejam só duas, são
                    classificaveis de inumeras, ante o horror do crime. ― Está tornando ridiculos
                    assumptos que conviria tratar com uma decencia que a estupidez mesmo quando
                    involuntaria, nunca tem. Pobres cães nossos amigos tinhosos de <rs type="name" key="P140" style="c">Lopes-Vieira</rs>! Pobre <rs type="name" key="P477">Bartholomeu Dias</rs>, tão embobecido de pedagogia! — E, por ultimo, para
                    tudo de nocivo ser, o sr. <rs type="name" key="P140" style="c">Lopes-Vieira</rs>
                    é até antipedagogico, porque quem escreve</p>
            <lg rend="center">
               <l>
                  <hi rend="italic">Que era de antes o mar? Um quarto escuro</hi>
               </l>
               <l>
                  <hi rend="italic">Onde os meninos tinham medo de ir</hi>
               </l>
            </lg>
            <p>merece uma inquisição de professores.</p>
            <p rend="indent-first">Educados na estupidez pela leitura das obras infantis do sr.
                        <rs type="name" key="P140" style="c">Lopes-Vieira</rs>, levados ao
                    anti-patriotismo pelo inevitavel desdem que um livro como o <rs type="title">
                  <hi rend="italic">Bartholomeu Marinheiro</hi>
               </rs> leva a ter pelo navegador
                    que ali aparece vestido de bébé de Carnaval, cheios de fobias por lhes terem
                    sido metaforisadas na infancia cousas como que um quarto escuro é logicamente
                    terrivel, os homens de Portugal de amanhã (adoptados escolarmente, como tudo o
                    que dizemos n´este artigo leva a crer que sejam, os livros do sr. <rs type="name" key="P140" style="c">Lopes-Vieira</rs>) terão por <rs type="name" key="P65">Shakespeare</rs> o sr. <rs type="name" key="P467">Julio Dantas</rs>, por <rs type="name" key="P175">Shelley</rs> o sr. <rs type="name" key="P140" style="c">Lopes-Vieira</rs>... e serão
                    hespanhoes.</p>
            <p rend="indent-first">Porque em que diabo pode vir a dar uma nação de parvos, de
                    anti-patriotas e de panofobicos senão em deixar de ser nação?</p>
            <signed rend="right">
               <rs type="name" key="FP" role="author" style="b">Fernando
                        Pessoa.</rs>
            </signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W190">
      <body>
         <div>
            <head>
               <hi rend="bold">Naufrágio de Bartolomeu</hi>
            </head>
            <p rend="indent-first">Nenhum livro para crianças deve ser escrito para crianças.
                    Escrever de coisas simples com simplicidade é quanto se exige daquela espécie
                    de adido à pedagogia que o sr. Lopes-Vieira quer ser. Assim, João de
                        Deus não escreveu a Engeitadinha senão com o
                    escrúpulo de ser simples. E porque o assunto era também simples, as crianças
                    compreendem-no. Se quisesse ser infantil, acontecia-lhe isto — seria infantil. O
                    sr. Lopes-Vieira quer escrever para
                    crianças mediante intuição da alma infantil, como uma criança, escrevendo para
                    crianças. Mesmo que se saísse bem disto, não se saía bem disto. Porque as
                    crianças não escrevem. Escrever como uma criança, é tolerável sendo criança,
                    porque o ser criança o torna tolerável. Mas o que uma criança escreve, ou não se
                    publica, ou se publica para adultos, psicólogos. E que interesse tem para
                    crianças esta baba pedagógica? Que interesse há para adultos nesta tradução
                    para verso do estilo do sr. Nunes da Mata? Que
                    interesse fica, para psicólogos desta pobreza de senso comum, obediência aos
                    elogios de parvos ou videiros e casta abstenção das voluptuosidades de pensar e
                    criar-arte, do S. Francisco de Assis da Livraria
                    Ferreira?</p>
            <p rend="indent-first">Salvo no caso dum génio supremo, com chave para todas as
                    portas da expressão, o <hi rend="italic">querer</hi> ser simples dá com o
                    querente na vizinhança de quem <hi rend="italic">quer</hi> ser sublime. Este dá
                    consigo em absurdo. Aquele escorrega-se para idiota. É este, ao que parece, o
                    trágico fim cómico de quem foi o autor do <hi rend="italic">Ar
                            Livre</hi> e de <hi rend="italic">O Poeta
                            Saudade</hi>. Como estes fenómenos de combustão-em-asneira
                    encontrassem uma atmosfera de elogios propícia, a chama aumentou até vir
                    queimar a crítica para fora da indiferença. Esse fenómeno de elogios — esse sim
                    é que era merecedor de uma análise de química psicológica.</p>
            <p rend="indent-first">A fama que o sr. Lopes-Vieira tem, ex-ganhou-a dignamente, porque foi com uma obra
                    bela, e por vezes grande, que se enfameceu. Foi com moeda de lei que adquiriu o
                    incenso com que se estonteou. Como muitos outros, e em parte pela mesma razão
                    turibular, criou fama e deitou-se a dormir. E visto que estes livros para
                    crianças e parte de outros, recentes, são o seu sono, bem se pode dizer que
                    dorme como uma besta.</p>
            <p rend="indent-first">Mas voltemos, acusadoramente, ao caso.</p>
            <p rend="indent-first">O sr. Lopes-Vieira
                    é um criminoso. É-o por três razões. Está estragando, com o seu gato-por-lebre
                    de simplicidade, <choice>
                  <sic>rudimentar</sic>
                  <corr resp="#JU">o rudimentar</corr>
               </choice> senso estético de crianças, que, mesmo que sejam só duas, são
               classificáveis de inúmeras, ante o horror do crime. — Está tornando ridículos
                    assuntos que conviria tratar com uma decência que a estupidez mesmo quando
                    involuntária, nunca tem. Pobres cães nossos amigos tinhosos de Lopes-Vieira! Pobre Bartolomeu Dias, tão embobecido de pedagogia! — E, por último, para
                    tudo de nocivo ser, o sr. Lopes-Vieira
                    é até antipedagógico, porque quem escreve</p>
            <lg rend="center">
               <l>
                  <hi rend="italic">Que era de antes o mar? Um quarto escuro</hi>
               </l>
               <l>
                  <hi rend="italic">Onde os meninos tinham medo de ir</hi>
               </l>
            </lg>
            <p>merece uma inquisição de professores.</p>
            <p rend="indent-first">Educados na estupidez pela leitura das obras infantis do sr.
                        Lopes-Vieira, levados ao
                    antipatriotismo pelo inevitável desdém que um livro como o <hi rend="italic">Bartolomeu Marinheiro</hi> leva a ter pelo navegador
                    que ali aparece vestido de bebé de Carnaval, cheios de fobias por lhes terem
                    sido metaforizadas na infância coisas como que um quarto escuro é logicamente
                    terrível, os homens de Portugal de amanhã (adotados escolarmente, como tudo o
                    que dizemos neste artigo leva a crer que sejam, os livros do sr. Lopes-Vieira) terão por Shakespeare o sr. Júlio Dantas, por Shelley o sr. Lopes-Vieira... e serão
                    espanhóis.</p>
            <p rend="indent-first">Porque em que diabo pode vir a dar uma nação de parvos, de
                    antipatriotas e de panofóbicos senão em deixar de ser nação?</p>
            <signed rend="right">Fernando
                        Pessoa.</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
