<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Silêncio por Edgar Poe</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_Silencio.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W260">Silêncio por Edgar Poe</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Silêncio por Edgar Poe</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J9">O ʺNotíciasʺ
                            Ilustrado</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1928-09-16">16 Setembro de 1928</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page">15</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/Silencio_por_Edgar_Poe.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W260">
      <body>
         <div>
            <head>SILENCIO</head>
            <head type="sub">por EDGAR POE</head>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="bold">N</hi>ASCEU <rs type="name" key="P87">Edgar
                        Poe</rs> em Boston em 19 de Janeiro de 1809. Mortos seus pais, que eram
                    actores, foi adoptado por Mrs. <rs type="name" key="P518">John Allan</rs>,
                    mulher de um comerciante de Richmond (Virginia). Dessa adopção lhe veiu o
                    apelido de Allan, e ela valeu-lhe o ser educado na Manor House School, perto de
                    Londres, e depois na nova Universidade de Virginia.</p>
            <p rend="indent-first">A desordem geral da sua vida, filha de uma predisposição
                    mórbida profunda, especialmente caracterisada pela tendencia alcoólica, começou
                    cêdo, e sobretudo se acentuou desde que morta Mrs. <rs type="name" key="P518">Allan</rs> e casado segunda vez seu pai adoptivo, se viu sósinho na vida,
                    para a qual fôra mal preparado por uma educação excessivamente carinhosa. Casou
                    cêdo, com uma rapariga de 13 anos, <rs type="name" key="P519">Virginia
                        Clemm</rs>. O seguimento da sua vida prática, quási exclusivamente
                    literária, se tem tristeza, não tem contudo interêsse. A morte de sua mulher, em
                    1847, agravou mais as já agravadas tendencias mórbidas. Morreu em 1849, vítima
                    de um acesso alcoólico, induzido, ao que parece, por circunstancias
                    inteiramente acidentais.</p>
            <p rend="indent-first">
               <rs type="name" key="P87">Edgar Poe</rs> é das figuras
                    literárias mais notáveis da América Inglesa. Foi poeta, novelista e critico.
                    Como poeta procedeu um pouco, superficialmente e no começo, de <rs type="name" key="P248">Byron</rs>; muito e profundamente de <rs type="name" key="P163">Coleridge</rs> e da corrente chamada «do maravilhoso» no movimento
                    romantico. Como crítico tem freqùentes pormenores de subtileza, porém nada fez
                    nem de profundo, nem de notável. Como novelista deixou a par de varias obras
                    fouxas e sem imortalidade possível, alguns contos que não poderão esquecer.</p>
            <p rend="indent-first">O que há de mais notável na sua personalidade complexa é a
               justaposição — mais que a fusão — de uma imaginação visinha da vesania com um
                    raciocínio frio e lucido. Na imaginação visionadora do estranho ninguem o
                    superou ainda, salvo, talvez, de <rs type="name" key="P30">Sá-Carneiro</rs>,
                    cuja intuição do Mistério era, talvez por uma razão de raça, mais completa. Na
                    determinação alucinada de estado mórbidos — como no pavoroso feiticismo da 
                    «<rs type="title">Berenice</rs>» — poucos, se alguns, o terão igualado. Nos
                    contos «de raciocinio» não apareceu ainda seu igual.</p>
            <p rend="indent-first">Os seus melhores poemas distinguem-se por uma sugestão
                    imaginativa profunda e uma mestria subtil do ritmo. Nos seus melhores contos
                    fundem-se, como em um outro mundo, o delírio da imaginação e a clareza da
                    fixação dêsse delírio.</p>
            <p rend="indent-first">A sua influéncia principal procede da sua criação do conto
                    chamado «policial» e do romance pseudo-scientífico. Todos os romances «policiais»
                    modernos descendem de «<rs type="title">O Escaravelho de Oiro</rs>» e dos três
                    contos em que figura como protagonista o célebre C. Augusto Dupin. Todos os
                    romances pseudos-scientificos, género <rs type="name" key="P520">Verne</rs> e
                        <rs type="name" key="P271">Wells</rs>, nascem da «<rs type="title">Extraodinária Aventura de um tal Hans Pfall</rs>» e de outras narrativas
               análogas.— <rs type="name" role="author" key="FP"><choice>
                  <abbr>F<am>.</am> P<am>.</am>
                  </abbr>
                  <expan>F<ex>ernando</ex> P<ex>essoa</ex>
                  </expan>
               </choice></rs>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W260">
      <body>
         <div>
            <head>SILÊNCIO</head>
            <head type="sub">por EDGAR POE</head>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="bold">N</hi>ASCEU Edgar
                        Poe em Boston em 19 de janeiro de 1809. Mortos seus pais, que eram
                    atores, foi adotado por Mrs. John Allan,
                    mulher de um comerciante de Richmond (Virgínia). Dessa adoção lhe veio o
                    apelido de Allan, e ela valeu-lhe o ser educado na Manor House School, perto de
                    Londres, e depois na nova Universidade de Virgínia.</p>
            <p rend="indent-first">A desordem geral da sua vida, filha de uma predisposição
                    mórbida profunda, especialmente caracterizada pela tendência alcoólica, começou
                    cedo, e sobretudo se acentuou desde que morta Mrs. Allan e casado segunda vez seu pai adotivo, se viu sozinho na vida,
                    para a qual fora mal preparado por uma educação excessivamente carinhosa. Casou
                    cedo, com uma rapariga de 13 anos, Virginia
                        Clemm. O seguimento da sua vida prática, quase exclusivamente
                    literária, se tem tristeza, não tem contudo interesse. A morte de sua mulher, em
                    1847, agravou mais as já agravadas tendências mórbidas. Morreu em 1849, vítima
                    de um acesso alcoólico, induzido, ao que parece, por circunstâncias
                    inteiramente acidentais.</p>
            <p rend="indent-first">Edgar Poe é das figuras
                    literárias mais notáveis da América Inglesa. Foi poeta, novelista e crítico.
                    Como poeta procedeu um pouco, superficialmente e no começo, de Byron; muito e profundamente de Coleridge e da corrente chamada «do maravilhoso» no movimento
                    romântico. Como crítico tem frequentes pormenores de subtileza, porém nada fez
                    nem de profundo, nem de notável. Como novelista deixou a par de várias obras
                    fouxas e sem imortalidade possível, alguns contos que não poderão esquecer.</p>
            <p rend="indent-first">O que há de mais notável na sua personalidade complexa é a
               justaposição — mais que a fusão — de uma imaginação vizinha da vesânia com um
                    raciocínio frio e lúcido. Na imaginação visionadora do estranho ninguém o
                    superou ainda, salvo, talvez, de Sá-Carneiro,
                    cuja intuição do Mistério era, talvez por uma razão de raça, mais completa. Na
                    determinação alucinada de estado mórbidos — como no pavoroso feiticismo da 
                    «Berenice» — poucos, se alguns, o terão igualado. Nos
                    contos «de raciocínio» não apareceu ainda seu igual.</p>
            <p rend="indent-first">Os seus melhores poemas distinguem-se por uma sugestão
                    imaginativa profunda e uma mestria subtil do ritmo. Nos seus melhores contos
                    fundem-se, como em um outro mundo, o delírio da imaginação e a clareza da
                    fixação desse delírio.</p>
            <p rend="indent-first">A sua influência principal procede da sua criação do conto
                    chamado «policial» e do romance pseudocientífico. Todos os romances «policiais»
                    modernos descendem de «O Escaravelho de Oiro» e dos três
                    contos em que figura como protagonista o célebre C. Augusto Dupin. Todos os
                    romances pseudocientíficos, género Verne e
                        Wells, nascem da «Extraodinária Aventura de um tal Hans Pfall» e de outras narrativas
                        análogas.— <choice>
                  <abbr>F<am>.</am> P<am>.</am>
                  </abbr>
                  <expan>F<ex>ernando</ex> P<ex>essoa</ex>
                  </expan>
               </choice>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
