<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Do ʺLivro do Desassossegoʺ (ʺDisse Amielʺ)</title>
                <author>
                    <rs type="name" key="BS">Bernardo Soares</rs>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
                    <name>Jorge Uribe</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
                    <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Atualização ortográfica</resp>
                    <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Consultoria</resp>
                    <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
                <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
                <date>2023</date>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
                </availability>
                <idno type="filename">Soares_LDD_Disse_Amiel.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note type="genre">
                    <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <list type="work-index">
                    <item>
                        <rs type="work" key="W364">Do ʺLivro do Desassossegoʺ (ʺDisse Amielʺ)</rs>
                    </item>
                </list>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <title level="a">Do ʺLivro do Desassossegoʺ (ʺDisse Amielʺ)</title>
                        <author>
                            <rs type="name" key="BS">Bernardo Soares</rs>
                        </author>
                        <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">
                            <rs type="periodical" key="J90">Revolução</rs>
                        </title>
                        <imprint>
                            <date when="1932-06-07">7 de junho de 1932</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="page">3</biblScope>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
        <graphic url="prosa/LDD_Disse_Amiel.jpg"/>
    </facsimile>
    <text type="orig" corresp="#W364">
        <body>
            <div>
                <head>Do "Livro do Desasocego"</head>
                <head type="sub">Composto por <rs type="name" key="BS">Bernardo Soares</rs>,
                    ajudante de guarda-livros na cidade de Lisboa.</head>
                <p rend="indent-1">Disse Amiel que uma paisagem é um estado de alma, mas a frase é
                    uma felicidade frouxa de sonhador debil. Desde que a paisagem é paisagem, deixa
                    de ser um estado de alma. Objectivar é criar, e ninguém diz que um poema feito é
                    um estado de estar pensando em fazê-lo. Ver é talvez sonhar, mas se lhe chamamos
                    ver em vez de lhe chamarmos sonhar, é que distinguimos sonhar de ver.</p>
                <p rend="indent-1">De resto, de que servem estas especulações de psicologia verbal?
                    Independentemente de mim, cresce herva, chove na herva que cresce, e o sol doira
                    a extensão da herva que cresceu ou vai crescer; erguem-se os montes de muito
                    antigamente, e o vento passa com o mesmo modo com que <rs type="name" key="P218"
                        >Homero</rs>, ainda que não existisse, o ouviu. Mais certa era dizer que um
                    estado da alma é uma paisagem; haveria na frase a vantagem de não conter a
                    mentira de uma teoria, mas tamsómente a verdade de uma metáfora.</p>
                <p rend="indent-1">Estas palavras casuaes foram-me dictadas pela grande extensão da
                    cidade, vista á luz universal do sol, desde o alto de São Pedro de Alcântara.
                    Cada vez que assim contemplo uma extensão larga, e me abandono do metro e
                    setenta de altura, e sessenta e um quilos de peso, em que fisicamente consisto,
                    tenho um sorriso grandemente metafisico para os que sonham que o sonho é sonho,
                    e amo a verdade do exterior absoluto com uma virtude nobre do entendimento.</p>
                <p rend="indent-1">O Tejo ao fundo é um lago azul, e os montes da outra banda são de
                    uma Suissa achatada. Sái um navio pequeno - vapor de carga preto - dos lados do
                    Poço do Bispo para a barra que não vejo. Que os Deuses todos me conservem, até á
                    hora em que cesse este meu aspecto de mim, a noção clara e solar da realidade
                    externa, o instínto da minha inimportância, o conforto de ser pequeno e de poder
                    pensar em ser feliz!</p>
                <signed rend="right"><rs type="name" role="author" key="FP" style="b">FERNANDO
                        PESSOA</rs></signed>
            </div>
        </body>
    </text>
    <text type="reg" corresp="#W364">
        <body>
            <div>
                <head>Do "Livro do Desasocego"</head>
                <head type="sub">Composto por <rs type="name" key="BS">Bernardo Soares</rs>,
                    ajudante de guarda-livros na cidade de Lisboa.</head>
                <p rend="indent-1">Disse Amiel que uma paisagem é um estado de alma, mas a frase é
                    uma felicidade frouxa de sonhador débil. Desde que a paisagem é paisagem, deixa
                    de ser um estado de alma. Objectivar é criar, e ninguém diz que um poema feito é
                    um estado de estar pensando em fazê-lo. Ver é talvez sonhar, mas se lhe chamamos
                    ver em vez de lhe chamarmos sonhar, é que distinguimos sonhar de ver. De resto,
                    de que servem estas especulações de psicologia verbal? Independentemente de mim,
                    cresce erva, chove na erva que cresce, e o sol doira a extensão da erva que
                    cresceu ou vai crescer; erguem-se os montes de muito antigamente, e o vento
                    passa com o mesmo modo com que Homero, ainda que não existisse, o ouviu. Mais
                    certa era dizer que um estado da alma é uma paisagem; haveria na frase a
                    vantagem de não conter a mentira de uma teoria, mas tão-somente a verdade de uma
                    metáfora. Estas palavras casuais foram-me ditadas pela grande extensão da
                    cidade, vista à luz universal do sol, desde o alto de São Pedro de Alcântara.
                    Cada vez que assim contemplo uma extensão larga, e me abandono do metro e
                    setenta de altura, e sessenta e um quilos de peso, em que fisicamente consisto,
                    tenho um sorriso grandemente metafísico para os que sonham que o sonho é sonho,
                    e amo a verdade do exterior absoluto com urna virtude nobre do entendimento. O
                    Tejo ao fundo é um lago azul, e os montes da outra banda são de uma Suíça
                    achatada. Sai um navio pequeno - vapor de carga preto - dos lados do Poço do
                    Bispo para a barra que não vejo. Que os Deuses todos me conservem, até à hora em
                    que cesse este meu aspecto de mim, a noção clara e solar da realidade externa, o
                    instinto da minha inimportância, o conforto de ser pequeno e de poder pensar em
                    ser feliz!</p>
                <signed rend="right"><rs type="name" role="author" key="FP" style="b">FERNANDO
                        PESSOA</rs></signed>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
