<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Do ʺLivro do Desassossegoʺ (ʺAmo pelas tardes demoradas de verãoʺ)</title>
            <author>
               <rs type="name" key="BS">Bernardo Soares</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Soares_LDD_Amo_Pelas_Tardes.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W245">Do ʺLivro do Desassossegoʺ (ʺAmo pelas tardes
                            demoradas de verãoʺ)</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Do ʺLivro do Desassossegoʺ (ʺAmo pelas tardes demoradas de
                            verãoʺ)</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="BS">Bernardo Soares</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J4">A Revista da Solução
                                Editora</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1929-03">março de 1929</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                  <biblScope unit="page">25</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/LDD_Amo.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W245">
      <body>
         <div>
            <head>TRECHO</head>
            <head type="sub">DO ʺLIVRO DO DESASOCEGOʺ, COMPOSTO POR <rs type="name" role="author" key="BS">BERNARDO SOARES</rs>, AJUDANTE DE GUARDA-LIVROS NA
                    CIDADE DE LISBOA</head>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="bold">AMO</hi>, pelas tardes demoradas de verão, o
                    socego da cidade baixa, e sobretudo aquelle socego que o contraste accentua na
                    parte que o dia mergulha em mais bulicio. A Rua do Arsenal, a Rua da Alfandega,
                    o prolongamento das ruas tristes que se alastram para leste desde que a da
                    Alfandega cessa, toda a linha separada dos caes quedos — tudo isso me conforta
                    de tristeza, se me insiro, por essas tardes, na solidão do seu conjuncto. Vivo
                    uma era anterior áquela em que vivo; goso de sentir me coevo de <rs type="name" key="P26">Cesario Verde</rs>, e tenho em mim, não outros versos como os
                    d'elle, mas a substancia egual à dos versos que fôram dʼelle. Por alli arrasto,
                    até haver noite, uma sensação de vida parecida com a d'essas ruas. De dia ellas
                    são cheias de um bulicio que não quere dizer nada; de noite são cheias de uma
                    falta de bulicio que não quere dizer nada. Eu de dia sou nullo, e de noite sou
                    eu. Não ha differença entre mim e as ruas para o lado da Alfandega, salvo elas
                    serem ruas e eu ser alma, o que pode ser que nada valha ante o que é a essencia
                    das cousas. Ha um destino egual, porque é abstracto, para os homens e para as
                    cousas — uma designação egualmente indifferente na algebra do mysterio.</p>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Mas ha mais alguma cousa... Nessas horas lentas e vazias,
                    sobe-me da alma á mente uma tristeza de todo o ser, a amargura de tudo ser ao
                    mesmo tempo uma sensação minha e uma cousa externa, que não está em meu poder
                    alterar. Ah, quantas vezes os meus proprios sonhos se me erguem em cousas, não
                    para me substituirem a realidade, mas para se me confessarem seus pares em eu os
                    não querer, em me surgirem de fóra, como o electrico que dá a volta na curva
                    extrema da rua, ou a voz do apregoador nocturno, de não sei que cousa, que se
                    destaca, toada arabe, como um repuxo subito, da monotonia do entardecer!</p>
            <signed rend="right"><rs type="name" role="author" key="FP" style="b">FERNANDO PESSOA</rs></signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W245">
      <body>
         <div>
            <head>TRECHO</head>
            <head type="sub">DO ʺLIVRO DO DESASSOSSEGOʺ, COMPOSTO POR BERNARDO SOARES, AJUDANTE DE GUARDA-LIVROS NA
                    CIDADE DE LISBOA</head>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="bold">AMO</hi>, pelas tardes demoradas de verão, o
                    sossego da cidade baixa, e sobretudo aquele sossego que o contraste acentua na
                    parte que o dia mergulha em mais bulício. A Rua do Arsenal, a Rua da Alfândega,
                    o prolongamento das ruas tristes que se alastram para leste desde que a da
                    Alfândega cessa, toda a linha separada dos cais quedos — tudo isso me conforta
                    de tristeza, se me insiro, por essas tardes, na solidão do seu conjunto. Vivo
                    uma era anterior àquela em que vivo; gozo de sentir-me coevo de Cesário Verde, e tenho em mim, não outros versos como os
                    dele, mas a substância igual à dos versos que foram dele. Por ali arrasto,
                    até haver noite, uma sensação de vida parecida com a dessas ruas. De dia elas
                    são cheias de um bulício que não quer dizer nada; de noite são cheias de uma
                    falta de bulício que não quer dizer nada. Eu de dia sou nulo, e de noite sou
                    eu. Não há diferença entre mim e as ruas para o lado da Alfândega, salvo elas
                    serem ruas e eu ser alma, o que pode ser que nada valha ante o que é a essência
                    das coisas. Há um destino igual, porque é abstrato, para os homens e para as
                    coisas — uma designação igualmente indiferente na álgebra do mistério.</p>
            <milestone rend="space" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Mas há mais alguma coisa... Nessas horas lentas e vazias,
                    sobe-me da alma à mente uma tristeza de todo o ser, a amargura de tudo ser ao
                    mesmo tempo uma sensação minha e uma coisa externa, que não está em meu poder
                    alterar. Ah, quantas vezes os meus próprios sonhos se me erguem em coisas, não
                    para me substituírem a realidade, mas para se me confessarem seus pares em eu os
                    não querer, em me surgirem de fora, como o elétrico que dá a volta na curva
                    extrema da rua, ou a voz do apregoador noturno, de não sei que coisa, que se
                    destaca, toada árabe, como um repuxo súbito, da monotonia do entardecer!</p>
            <signed rend="right">FERNANDO PESSOA</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
