<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Do Livro do Desassossego (ʺMuitos têm definido o homemʺ)</title>
            <author>
               <rs type="name" key="BS">Bernardo Soares</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Soares_LDD_Muitos_tem_definido.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W247">Do Livro do Desassossego (ʺMuitos têm definido
                            o homemʺ)</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Do Livro do Desassossego (ʺMuitos têm definido o
                            homemʺ)</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="BS">Bernardo Soares</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J1">Presença</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date from="1931-11" to="1932-02">novembro de 1931 — Fevereiro de
                                1932</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="issue">34</biblScope>
                  <biblScope unit="page">8</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/LDD_Muitos.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W247">
      <body>
         <div>
            <head>DO LIVRO DO DESASSOSSÊGO</head>
            <head type="sub">COMPOSTO POR <rs type="name" role="author" key="BS">BERNARDO
                        SOARES</rs>, AJUDANTE DE GUARDA-LIVROS NA CIDADE DE LISBOA</head>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="bold">M</hi>UITOS têm definido o homem, e em geral
                    o têm definido em contraste com os animais. Por isso, nas definições do homem, é
                    freqüente o uso da frase "o homem é um animal..." e um adjectivo, ou "o homem é
                    um animal que..." e diz-se o quê. "O homem é um animal doente", disse <rs type="name" key="P434">Rousseau</rs>, e em parte é verdade. "O homem é um
                    animal racional", diz a Igreja, e em parte é verdade. "O homem é um animal que
                    usa de ferramenta", diz <rs type="name" key="P493">Carlyle</rs>, e em parte é
                    verdade. Mas estas definições, e outras como elas, são sempre imperfeitas e
                    laterais. E a razão é muito simples: não é fácil distinguir o homem dos animais,
                    não há critério seguro para distinguir o homem dos animais. As vidas humanas
                    decorrem na mesma íntima inconsciência que as vidas dos animais. As mesmas leis
                    profundas, que regem de fora os instinctos dos animais, regem, também de fora, a
                    inteligência do homem, que parece não ser mais que um instinto em formação, tão
                    inconsciente como todo instinto, menos perfeito porque ainda não formado.</p>
            <p rend="indent-first">"Tudo vem da sem-razão", diz-se na <rs type="title">Antologia
                        Grega</rs>. E, na verdade, tudo vem da sem-razão. Fora da matemática, que
                    não tem que ver senão com números mortos e fórmulas vazias, e porisso pode ser
                    perfeitamente lógica, a ciência não é senão um jôgo de crianças no crepúsculo,
                    um querer apanhar sombras de aves e parar sombras de ervas ao vento.</p>
            <p rend="indent-first">E é curioso e estranho que, não sendo fácil encontrar
                    palavras com que verdadeiramente se defina o homem como distinto dos animais, é
                    todavia fácil encontrar maneira de diferençar o homem superior do homem
                    vulgar.</p>
            <p rend="indent-first">Nunca me esqueceu aquela frase de <rs type="name" key="P494">Haeckel</rs>, o biologista, que li na infância da inteligência, quando se
                    lêem as divulgações científicas e as razões contra a religião. A frase é esta,
                    ou quási esta: que muito mais longe está o homem superior (um <rs type="name" key="P6">Kant</rs> ou um <rs type="name" key="P198">Goethe</rs>, creio que
                    diz) do homem vulgar que o homem vulgar do macaco. Nunca esqueci a frase porque
                    ela é verdadeira. Entre mim, que pouco sou na ordem dos que pensam, e um
                    camponês de Loures vai, sem dúvida, maior distância que entre êsse camponês e,
                    já não digo um macaco, mas um gato ou um cão. Nenhum de nós, desde o gato até
                    mim, conduz de facto a vida que lhe é imposta, ou o destino que lhe é dado;
                    todos somos igualmente derivados de não sei quê, sombras de gestos feitos por
                    outrém, efeitos encarnados, conseqüências que sentem. Mas entre mim e o camponês
                    há uma diferença de qualidade, proveniente da existência em mim do pensamento
                    abstracto e da emoção desinteressada; e entre êle e o gato não há, no espírito,
                    mais que uma diferença de grau.</p>
            <p rend="indent-first">O homem superior difere do homem inferior, e dos animais
                    irmãos dêste, pela simples qualidade da ironia. A ironia é o primeiro indício de
                    que a consciência se tornou consciente. E a ironia atravessa dois estádios: o
                    estádio marcado por <rs type="name" key="P495">Sócrates</rs>, quando disse "sei
                    só que nada sei", e o estádio marcado por <rs type="name" key="P10">Sanches</rs>, quando disse "nem sei se nada sei". O primeiro passo chega àquele
                    ponto em que duvidamos de nós dogmàticamente, e todo homem superior o dá e
                    atinge. O segundo passo chega àquele ponto em que duvidamos de nós e da nossa
                    dúvida, e poucos homens o têm atingido na curta extensão já tão longa do tempo
                    que, humanidade, temos visto o sol e a noite sôbre a vária superfície da
                    terra.</p>
            <p rend="indent-first">Conhecer-se é errar, e o oráculo que disse "Conhece-te"
                    propôs uma tarefa maior que as de Hércules e um enigma mais negro que o da
                    Esfinge. Desconhecer-se conscientemente, eis o caminho. E desconhecer-se
                    conscientemente é o emprêgo activo da ironia. Nem conheço coisa maior, nem mais
                    própria do homem que é deveras grande, que a análise paciente e expressiva dos
                    modos de nos desconhecermos, o registro consciente da inconsciência das nossas
                    consciências, a metafísica das sombras autónomas, a poesia do crepúsculo da
                    desilusão.</p>
            <p rend="indent-first">Mas sempre qualquer coisa nos ilude, sempre qualquer análise
                    se nos embota, sempre a verdade, ainda que falsa, está além da outra esquina. E
                    é isto que cansa mais que a vida, quando ela cansa, e de que o conhecimento e
                    meditação dela, que nunca deixam de cansar.</p>
            <p rend="indent-first">Ergo-me da cadeira de onde, fincado distraìdamente contra a
                    mesa, me entretive a narrar para mim estas impressões irregulares. Ergo-me, ergo
                    o corpo nêle mesmo, e vou até à janela, alta acima dos telhados, de onde posso
                    ver a cidade ir a dormir num comêço lento de silêncio. A lua, grande e de um
                    branco branco, elucida tristemente as diferenças socalcadas da casaria. E o luar
                    parece iluminar àlgidamente todo o mistério do mundo. Parece mostrar tudo, e
                    tudo é sombras com misturas de luz má, intervalos falsos, desnivelamentos
                    absurdos, incoerências do visível. Não há brisa, e parece que o mistério é
                    maior. Tenho náuseas no pensamento abstracto. Nunca escreverei uma página que me
                    revele ou que revele alguma coisa. Uma nuvem muito leve paira vaga acima da lua,
                    como um esconderijo. Ignoro, como êstes telhados. Falhei, como a natureza
                    inteira.</p>
            <signed rend="center"><rs type="name" role="author" key="FP" style="b">FERNANDO PESSOA</rs></signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W247">
      <body>
         <div>
            <head>DO LIVRO DO DESASSOSSEGO</head>
            <head type="sub">COMPOSTO POR BERNARDO
                        SOARES, AJUDANTE DE GUARDA-LIVROS NA CIDADE DE LISBOA</head>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="bold">M</hi>UITOS têm definido o homem, e em geral
                    o têm definido em contraste com os animais. Por isso, nas definições do homem, é
                    frequente o uso da frase "o homem é um animal..." e um adjetivo, ou "o homem é
                    um animal que..." e diz-se o quê. "O homem é um animal doente", disse Rousseau, e em parte é verdade. "O homem é um
                    animal racional", diz a Igreja, e em parte é verdade. "O homem é um animal que
                    usa de ferramenta", diz Carlyle, e em parte é
                    verdade. Mas estas definições, e outras como elas, são sempre imperfeitas e
                    laterais. E a razão é muito simples: não é fácil distinguir o homem dos animais,
                    não há critério seguro para distinguir o homem dos animais. As vidas humanas
                    decorrem na mesma íntima inconsciência que as vidas dos animais. As mesmas leis
                    profundas, que regem de fora os instintos dos animais, regem, também de fora, a
                    inteligência do homem, que parece não ser mais que um instinto em formação, tão
                    inconsciente como todo instinto, menos perfeito porque ainda não formado.</p>
            <p rend="indent-first">"Tudo vem da sem-razão", diz-se na Antologia
                        Grega. E, na verdade, tudo vem da sem-razão. Fora da matemática, que
                    não tem que ver senão com números mortos e fórmulas vazias, e por isso pode ser
                    perfeitamente lógica, a ciência não é senão um jogo de crianças no crepúsculo,
                    um querer apanhar sombras de aves e parar sombras de ervas ao vento.</p>
            <p rend="indent-first">E é curioso e estranho que, não sendo fácil encontrar
                    palavras com que verdadeiramente se defina o homem como distinto dos animais, é
                    todavia fácil encontrar maneira de diferençar o homem superior do homem
                    vulgar.</p>
            <p rend="indent-first">Nunca me esqueceu aquela frase de Haeckel, o biologista, que li na infância da inteligência, quando se
                    leem as divulgações científicas e as razões contra a religião. A frase é esta,
                    ou quase esta: que muito mais longe está o homem superior (um Kant ou um Goethe, creio que
                    diz) do homem vulgar que o homem vulgar do macaco. Nunca esqueci a frase porque
                    ela é verdadeira. Entre mim, que pouco sou na ordem dos que pensam, e um
                    camponês de Loures vai, sem dúvida, maior distância que entre esse camponês e,
                    já não digo um macaco, mas um gato ou um cão. Nenhum de nós, desde o gato até
                    mim, conduz de facto a vida que lhe é imposta, ou o destino que lhe é dado;
                    todos somos igualmente derivados de não sei quê, sombras de gestos feitos por
                    outrem, efeitos encarnados, consequências que sentem. Mas entre mim e o camponês
                    há uma diferença de qualidade, proveniente da existência em mim do pensamento
                    abstrato e da emoção desinteressada; e entre ele e o gato não há, no espírito,
                    mais que uma diferença de grau.</p>
            <p rend="indent-first">O homem superior difere do homem inferior, e dos animais
                    irmãos deste, pela simples qualidade da ironia. A ironia é o primeiro indício de
                    que a consciência se tornou consciente. E a ironia atravessa dois estádios: o
                    estádio marcado por Sócrates, quando disse "sei
                    só que nada sei", e o estádio marcado por Sanches, quando disse "nem sei se nada sei". O primeiro passo chega àquele
                    ponto em que duvidamos de nós dogmaticamente, e todo homem superior o dá e
                    atinge. O segundo passo chega àquele ponto em que duvidamos de nós e da nossa
                    dúvida, e poucos homens o têm atingido na curta extensão já tão longa do tempo
                    que, humanidade, temos visto o sol e a noite sobre a vária superfície da
                    terra.</p>
            <p rend="indent-first">Conhecer-se é errar, e o oráculo que disse "Conhece-te"
                    propôs uma tarefa maior que as de Hércules e um enigma mais negro que o da
                    Esfinge. Desconhecer-se conscientemente, eis o caminho. E desconhecer-se
                    conscientemente é o emprego ativo da ironia. Nem conheço coisa maior, nem mais
                    própria do homem que é deveras grande, que a análise paciente e expressiva dos
                    modos de nos desconhecermos, o registro consciente da inconsciência das nossas
                    consciências, a metafísica das sombras autónomas, a poesia do crepúsculo da
                    desilusão.</p>
            <p rend="indent-first">Mas sempre qualquer coisa nos ilude, sempre qualquer análise
                    se nos embota, sempre a verdade, ainda que falsa, está além da outra esquina. E
                    é isto que cansa mais que a vida, quando ela cansa, e de que o conhecimento e
                    meditação dela, que nunca deixam de cansar.</p>
            <p rend="indent-first">Ergo-me da cadeira de onde, fincado distraidamente contra a
                    mesa, me entretive a narrar para mim estas impressões irregulares. Ergo-me, ergo
                    o corpo nele mesmo, e vou até à janela, alta acima dos telhados, de onde posso
                    ver a cidade ir a dormir num começo lento de silêncio. A lua, grande e de um
                    branco branco, elucida tristemente as diferenças socalcadas da casaria. E o luar
                    parece iluminar algidamente todo o mistério do mundo. Parece mostrar tudo, e
                    tudo é sombras com misturas de luz má, intervalos falsos, desnivelamentos
                    absurdos, incoerências do visível. Não há brisa, e parece que o mistério é
                    maior. Tenho náuseas no pensamento abstrato. Nunca escreverei uma página que me
                    revele ou que revele alguma coisa. Uma nuvem muito leve paira vaga acima da lua,
                    como um esconderijo. Ignoro, como estes telhados. Falhei, como a natureza
                    inteira.</p>
            <signed rend="center">FERNANDO PESSOA</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
