<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>De um ʺLivro do Desassossegoʺ (ʺDurei horas incógnitasʺ)</title>
            <author>
               <rs type="name" key="BS">Bernardo Soares</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Codificação, Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Soares_LDD_Durei_Horas_Incognitas.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W246">De um ʺLivro do Desassossegoʺ (ʺDurei horas
                            incógnitasʺ)</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">De um ʺLivro do Desassossegoʺ (ʺDurei horas
                            incógnitasʺ)</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="BS">Bernardo Soares</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J1">Presença</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date from="1930-06" to="1930-07">junho ― julho de 1930</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="issue">27</biblScope>
                  <biblScope unit="page">9</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/LDD_Durei.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W246">
      <body>
         <div>
            <head>TRECHO</head>
            <head type="sub">DE UM LIVRO DO DESASOCEGO COMPOSTO POR <rs type="name" role="topic" key="BS">BERNARDO SOARES</rs>, AJUDANTE DE GUARDA-LIVROS NA CIDADE DE
                    LISBOA</head>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="bold">D</hi>UREI horas incognitas, momentos
                    successivos sem relação, no passeio em que fui, de noite, à beira sòsinha do
                    mar. Todos os pensamentos, que teem feito viver homens, todas as emoções, que os
                    homens teem deixado de viver, passaram por minha mente, como um resumo escuro da
                    história, nessa minha meditação andada á beira-mar.</p>
            <p rend="indent-first">Soffri em mim, commigo, as aspirações de todas as eras, e
                    commigo passearam, à beira ouvida do mar, os desasocegos de todos os tempos. O
                    que os homens quizeram e não fizeram, o que mataram fazendo-o, o que as almas
                    foram e ninguem disse — de tudo isto se formou a alma sensivel com que passeei
                    de noite à beira-mar. E o que os amantes extranharam no outro amante, o que a
                    mulher occultou, sempre ao marido de quem é, o que a mãe pensa do filho que não
                    teve, o que teve fórma só num sorriso ou numa opportunidade, num tempo que não
                    foi esse ou numa emoção que falta — tudo isso, no meu passeio á beira-mar, foi
                    commigo e voltou commigo, e as ondas estorciam magnamente o acompanhamento que
                    me fazia dormil-o.</p>
            <p rend="indent-first">Somos quem não somos, e a vida é prompta e triste. O som das
                    ondas á noite é um som da noite; e quantos o ouviram na propria alma, como a
                    esperança constante que se desfaz no escuro com um som surdo de espuma funda!
                    Que lagrimas choraram os que obtiveram, que lagrimas perderam os que
                    conseguiram! E tudo isto, no passeio á beira-mar, se me tornou o segredo da
                    noite e a confidência do abysmo. Quantos somos! Quantos nos enganamos! Que mares
                    soam em nós, na noite de sermos, pelas praias que nos sentimos nos alagamentos
                    da emoção!</p>
            <p rend="indent-first">Aquillo que se perdeu, aquillo que se deveria ter querido,
                    aquillo que se obteve e satisfez por erro, o que amámos e perdemos e, depois de
                    perder, vimos, amando-o por tel-o perdido, que o não haviamos amado; o que
                    julgavamos que pensavamos quando sentiamos; o que era uma memória e criamos que
                    era uma emoção; e o mar todo, vindo lá, rumoroso e fresco, do grande fundo de
                    toda a noite, a estuar fino na praia, no decurso nocturno do meu passeio á
                    beira-mar...</p>
            <p rend="indent-first">Quem sabe sequer o que pensa, ou o que deseja? Quem sabe o
                    que é para si-mesmo? Quantas coisas a música suggere e nos sabe bem que não
                    possam ser! Quantas a noite recorda e choramos, e não foram nunca! Como uma voz
                    solta da paz deitada ao comprido, a enrolação da onda estoira e esfria e há um
                    salivar audivel pela praia invisivel fóra.</p>
            <p rend="indent-first">Quanto morro se sinto por tudo! Quanto sinto se assim
                    vagueio, incorporeo e humano, com o coração parado como uma praia, e todo o mar
                    de tudo, na noite em que vivemos, batendo alto, chasco, e esfria-se, no meu
                    eterno passeio nocturno á beira-mar!</p>
            <signed rend="center"><rs type="name" role="author" key="FP" style="b">FERNANDO PESSOA</rs></signed>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W246">
      <body>
         <div>
            <head>TRECHO</head>
            <head type="sub">DE UM LIVRO DO DESASSOSSEGO COMPOSTO POR BERNARDO SOARES, AJUDANTE DE GUARDA-LIVROS NA CIDADE DE
                    LISBOA</head>
            <p rend="indent-first">
               <hi rend="bold">D</hi>UREI horas incógnitas, momentos
                    sucessivos sem relação, no passeio em que fui, de noite, à beira sozinha do
                    mar. Todos os pensamentos, que têm feito viver homens, todas as emoções, que os
                    homens têm deixado de viver, passaram por minha mente, como um resumo escuro da
                    história, nessa minha meditação andada à beira-mar.</p>
            <p rend="indent-first">Sofri em mim, comigo, as aspirações de todas as eras, e
                    comigo passearam, à beira ouvida do mar, os desassossegos de todos os tempos. O
                    que os homens quiseram e não fizeram, o que mataram fazendo-o, o que as almas
                    foram e ninguém disse — de tudo isto se formou a alma sensível com que passeei
                    de noite à beira-mar. E o que os amantes estranharam no outro amante, o que a
                    mulher ocultou, sempre ao marido de quem é, o que a mãe pensa do filho que não
                    teve, o que teve forma só num sorriso ou numa oportunidade, num tempo que não
                    foi esse ou numa emoção que falta — tudo isso, no meu passeio à beira-mar, foi
                    comigo e voltou comigo, e as ondas estorciam magnamente o acompanhamento que
                    me fazia dormi-lo.</p>
            <p rend="indent-first">Somos quem não somos, e a vida é pronta e triste. O som das
                    ondas à noite é um som da noite; e quantos o ouviram na própria alma, como a
                    esperança constante que se desfaz no escuro com um som surdo de espuma funda!
                    Que lágrimas choraram os que obtiveram, que lágrimas perderam os que
                    conseguiram! E tudo isto, no passeio à beira-mar, se me tornou o segredo da
                    noite e a confidência do abismo. Quantos somos! Quantos nos enganamos! Que mares
                    soam em nós, na noite de sermos, pelas praias que nos sentimos nos alagamentos
                    da emoção!</p>
            <p rend="indent-first">Aquilo que se perdeu, aquilo que se deveria ter querido,
                    aquilo que se obteve e satisfez por erro, o que amámos e perdemos e, depois de
                    perder, vimos, amando-o por tê-lo perdido, que o não havíamos amado; o que
                    julgávamos que pensávamos quando sentiamos; o que era uma memória e criamos que
                    era uma emoção; e o mar todo, vindo lá, rumoroso e fresco, do grande fundo de
                    toda a noite, a estuar fino na praia, no decurso noturno do meu passeio à
                    beira-mar...</p>
            <p rend="indent-first">Quem sabe sequer o que pensa, ou o que deseja? Quem sabe o
                    que é para si mesmo? Quantas coisas a música sugere e nos sabe bem que não
                    possam ser! Quantas a noite recorda e choramos, e não foram nunca! Como uma voz
                    solta da paz deitada ao comprido, a enrolação da onda estoira e esfria e há um
                    salivar audível pela praia invisível fora.</p>
            <p rend="indent-first">Quanto morro se sinto por tudo! Quanto sinto se assim
                    vagueio, incorpóreo e humano, com o coração parado como uma praia, e todo o mar
                    de tudo, na noite em que vivemos, batendo alto, chasco, e esfria-se, no meu
                    eterno passeio noturno à beira-mar!</p>
            <signed rend="center">FERNANDO PESSOA</signed>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
