<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Do ʺLivro do Desassossegoʺ (ʺPrefiro a prosaʺ)(ʺNuvens... Hoje tenho
                    consciênciaʺ)(ʺGosto de dizer.ʺ)(ʺSim, é o poente.ʺ)(ʺAssim como, quer o
                    saibamos quer nãoʺ)</title>
            <author>
               <rs type="name" key="BS">Bernardo Soares</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Atualização ortográfica</resp>
               <name>Inês Filipa Rebelo do Carmo</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Soares_LDD_Descobrimento_5.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item>
                  <rs type="work" key="W249">Do ʺLivro do Desassossegoʺ (ʺPrefiro a
                            prosaʺ)(ʺNuvens... Hoje tenho consciênciaʺ)(ʺGosto de dizer.ʺ) (ʺSim, é
                            o poente.ʺ)(ʺAssim como, quer o saibamos quer nãoʺ)</rs>
               </item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">Do ʺLivro do Desassossegoʺ (ʺPrefiro a prosaʺ)(ʺNuvens...
                            Hoje tenho consciênciaʺ)(ʺGosto de dizer.ʺ) (ʺSim, é o poente.ʺ)(ʺAssim
                            como, quer o saibamos quer nãoʺ)</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="BS">Bernardo Soares</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title level="j">
                     <rs type="periodical" key="J13">Descobrimento</rs>
                  </title>
                  <imprint>
                     <date when="1931-01"><!-- JU: We are triying to find the month -->1931</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="issue">3</biblScope>
                  <biblScope unit="page">404-415</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <handNotes>
            <handNote xml:id="H_Descobrimento">Texto não redigido por Pessoa mas pela redação da
                    revista.</handNote>
            <handNote xml:id="H_FP">Texto redigido por Pessoa.</handNote>
         </handNotes>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="prosa/LDD_Descobrimento_1.jpg"/>
      <graphic url="prosa/LDD_Descobrimento_2.jpg"/>
      <graphic url="prosa/LDD_Descobrimento_3.jpg"/>
      <graphic url="prosa/LDD_Descobrimento_4.jpg"/>
      <graphic url="prosa/LDD_Descobrimento_5.jpg"/>
      <graphic url="prosa/LDD_Descobrimento_6.jpg"/>
      <graphic url="prosa/LDD_Descobrimento_7.jpg"/>
      <graphic url="prosa/LDD_Descobrimento_8.jpg"/>
      <graphic url="prosa/LDD_Descobrimento_9.jpg"/>
      <graphic url="prosa/LDD_Descobrimento_10.jpg"/>
      <graphic url="prosa/LDD_Descobrimento_11.jpg"/>
      <graphic url="prosa/LDD_Descobrimento_12.jpg"/>
   </facsimile>
   <text type="orig" corresp="#W249">
      <front>
         <titlePage>
            <docTitle>
               <titlePart type="main">Do "Livro do Desasocego"</titlePart>
               <titlePart type="sub">
                  <hi rend="italic">composto por <rs type="name" role="author" key="BS">Bernardo Soares</rs>, ajudante de
                            guarda-livros na cidade de Lisboa,</hi>
               </titlePart>
            </docTitle>
            <byline rend="center">por <lb/>
               <rs type="name" role="editor" key="FP" style="b">Fernando Pessoa</rs>
            </byline>
         </titlePage>
      </front>
      <body>
         <div>
                 <pb n="405"/>
            <head>1</head>
            <p rend="indent-first">Prefiro a prosa ao verso, como modo de arte, por duas razões,
                    das quais a primeira, que é minha, é que não tenho escolha, pois sou incapaz de
                    escrever em verso. A segunda porém, é de todos, e não é — creio bem — uma sombra
                    ou disfarce da primeira. Vale pois a pena que eu a esfie, porque toca no sentido
                    íntimo de tôda a valia da arte.</p>
            <p rend="indent-first">Considero o verso como uma coisa intermédia, uma passagem da
                    música para a prosa. Como a música, o verso é limitado por leis rítmicas, que,
                    ainda que não sejam as leis rígidas do verso regular, existem todavia como
                    resguardos, coacções, dispositivos automáticos de opressão e castigo. Na prosa
                    falamos livres. Podemos incluir ritmos musicais, e contudo pensar. Podemos
                    incluir ritmos poéticos, e contudo estar fóra dêles. Um ritmo ocasional de verso
                    não estorva a prosa; um ritmo ocasional de prosa faz tropeçar o verso.</p>
            <p rend="indent-first">Na prosa se engloba tôda a arte — em parte porque na palavra
                    se contém todo o mundo, em parte porque na palavra livre se contém tôda a
                    possibilidade de o dizer e pensar. Na prosa damos tudo, por transposição: a côr
                    e a forma, que a pintura não pode dar senão directamente, em elas mesmas, sem
                    dimensão íntima; o ritmo, que a música não pode dar senão directamente, nêle
                    mesmo, sem corpo formal, nem aquele segundo corpo que é a idea; a estrutura, que
                    o arquiteto tem que formar <pb n="406"/>de coisas duras, dadas, externas, e nós erguemos em
                    ritmos, em indecisões, em decursos e fluidezas; a realidade, que o escultor tem
                    que deixar no mundo, sem aura nem transubstanciação; a poesia, enfim, em que o
                    poeta, como o iniciado em uma ordem oculta, é servo, ainda que voluntário, de um
                    grau e de um ritual.</p>
            <p rend="indent-first">Creio bem que, em um mundo civilizado perfeito, não haveria
                    outra arte que não a prosa. Deixaríamos os poentes aos mesmos poentes, cuidando
                    apenas, em arte, de os compreender verbalmente, assim os transmitindo em música
                    inteligível de côr. Não faríamos escultura dos corpos, que guardariam próprios,
                    vistos e tocados, o seu relêvo móbil e o seu morno suave. Faríamos casas só para
                    morar nelas, que é, enfim, o para que elas são. A poesia ficaria para as
                    crianças se aproximarem da prosa futura; que a poesia é, por certo, qualquer
                    coisa de infantil, de mnemónico, de auxiliar e inicial.</p>
            <p rend="indent-first">Até as artes menores, ou as que assim podemos chamar, se
                    reflectem, múrmuras, na prosa. Há prosa que dança, que canta, que se declama a
                    si mesma. Há ritmos verbais que são bailados, em que a idea se desnuda
                    sinuosamente, numa sensualidade translúcida e perfeita. E há também na prosa
                    subtilezas convulsas em que um grande actor, o Verbo, transmuda ritmicamente em
                    sua substância corpórea o mistério impalpável do universo.</p>
         </div>
         <div>
                 <pb n="407"/>
            <head>2</head>
            <p rend="indent-first">Nuvens... Hoje tenho consciência do céu, pois há dias em que
                    o não ólho mas sinto, vivendo na cidade e não na natureza que a inclui.
                    Nuvens... São elas hoje a principal realidade, e preocupamme como se o velar do
                    céu fôsse um dos grandes perigos do meu destino. Nuvens... Passam da barra para
                    o Castelo, de Ocidente para Oriente, num tumulto disperso e despido, branco às
                    vezes, se vão esfarrapadas na vanguarda de não sei quê; meio-negro outras, se,
                    mais lentas, tardam em ser varridas pelo vento audível; negras de um branco
                    sujo, se, como se quizessem ficar, ennegrecem mais da vinda que da sombra o que
                    as ruas abrem de falso espaço entre as linhas fechadoras da casaria.</p>
            <p rend="indent-first">Nuvens... Existo sem que o saiba e morrerei sem que o queira.
                    Sou o intervalo entre o que sou e o que não sou, entre o que sonho e o que a
                    vida fez de mim, a média abstracta e carnal entre coisas que não são nada, sendo
                    eu nada também. Nuvens... Que desassocêgo se sinto, que desconfôrto se penso,
                    que inutilidade se quero! Nuvens... Estão passando sempre, umas muito grandes,
                    parecendo, porque as casas não deixam vêr se são menos grandes que parecem, que
                    vão a tomar todo o céu; outras de tamanho incerto, podendo ser duas juntas ou
                    uma que se vai partir em duas, sem sentido no ar alto contra o céu fatigado;
                    outras ainda, pequenas, parecendo brinquedos <pb n="408"/>de poderosas coisas, bolas
                    irregulares de um jôgo absurdo, só para um lado, num grande isolamento, frias. </p>
            <p rend="indent-first">Nuvens... Interrogo-me e desconheço-me. Nada tenho feito de
                    útil nem farei de justificável. Tenho gasto a parte da vida que não perdi em
                    interpretar confusamente coisa nenhuma, fazendo versos em prosa às sensações
                    intransmissíveis com que torno meu o universo incógnito. Estou farto de mim,
                    objectiva e subjectivamente. Estou farto de tudo, e do tudo de tudo. Nuvens...
                    São tudo, desmanchamentos do alto, coisas hoje só elas reais entre a terra nula
                    e o céu que não existe; farrapos indescriptíveis do tédio que lhes imponho;
                    névoa condensada em ameaças de côr ausente; algodões de rama sujos de um
                    hospital sem paredes. Nuvens... São como eu, uma passagem desfeita entre o céu e
                    a terra, ao sabor de um impulso invisível, trovejando ou não trovejando,
                    alegrando brancas ou escureando negras, ficções do intervalo e do descaminho,
                    longe do ruido da terra e sem ter o silêncio do céu. Nuvens... Continuam
                    passando, continuam sempre passando, passarão sempre continuando, num
                    enrolamento descontínuo de meadas baças, num alongamento difuso de falso céu
                    desfeito.</p>
         </div>
         <div>
                 <pb n="409"/>
            <head>3</head>
            <p rend="indent-first">Gósto de dizer. Direi melhor; gósto de palavrar. As palavras
                    são para mim corpos tocáveis, sereias visíveis, sensualidades incorporadas.
                    Talvez porque a sensualidade real não tem para mim interêsse de nenhuma espécie
                    — nem sequer mental ou de sonho —, transmudou-se-me o desejo para aquilo que em
                    mim cria ritmos verbais, ou os escuta de outros. Estremeço se dizem bem. Tal
                    página de Fialho, tal página de Chateaubriand, fazem formigar tôda a minha vida
                    em tôdas as veias, fazem-me raivar tremulamente quieto de um prazer inatingivel
                    que estou tendo. Tal página, até, de Vieira, na sua fria perfeição de en-
                    genharia sintáctica, me faz tremer como um ramo ao vento, num delírio passivo de
                    coisa movida.</p>
            <p rend="indent-first">Como todos os grandes apaixonados, gosto da delícia da perda
                    de mim, em que o gôso da entrega se sofre inteiramente. E, assim, muitas vezes,
                    escrevo sem querer pensar, num devaneio externo, deixando que as palavras me
                    façam festas, criança menina ao colo delas. São frases sem sentido, decorrendo
                    mórbidas, numa fluidez de água sentida, esquecer-se de ribeiro em que as ondas
                    se misturam e indefinem, tornando-se sempre outras, sucedendo a si mesmas. Assim
                    as ideas, as imagens, trémulas de expressão, passam por mim em cortejos sonoros
                    de sêdas esbatidas, onde um luar de idea bruxuleia, malhado e confuso.</p>
            <p rend="indent-first">Não choro por nada que a vida traga ou leve. Há porém páginas
                    de prosa que me têm feito chorar. Lembro-me, como do que estou vendo, da noite
                    em que, ainda criança, li pela primeira vez, numa selecta, o passo célebre de
                    <rs type="name" key="P300">Vieira</rs> sôbre o Rei <pb n="410"/><rs type="name" key="P497">Salomão</rs>. "Fabricou <rs type="name" key="P497">Salomão</rs>
                    um palácio..." E fui lendo até ao fim, trémulo, confuso; depois rompi em
                    lágrimas felizes, como nenhuma felicidade real me fará chorar, como nenhuma
                    tristeza da vida me fará imitar. Aquele movimento hierático da nossa clara
                    língua magestosa, aquele exprimir das ideas nas palavras inevitáveis, correr de
                    água porque há declive, aquele assombro vocálico em que os sons são côres ideais
                    — tudo isso me toldou de instinto como uma grande emoção política. E, disse,
                    chorei; hoje, relembrando, ainda choro. Não é — não — a saüdade da infância, de
                    que não tenho saüdades; é a saüdade da emoção daquele momento, a mágua de
                    não poder já ler pela primeira vez aquela grande certeza sinfónica.</p>
            <p rend="indent-first">Não tenho sentimento nenhum político ou social. Tenho, porém,
                    num sentido, um alto sentimento patriótico. Minha pátria é a língua portuguesa.
                    Nada me pesaria que invadissem ou tomassem Portugal, desde que não me
                    incomodassem pessoalmente. Mas odeio, com ódio verdadeiro, com o único ódio que
                    sinto, não quem escreve mal português, não quem não sabe sintaxe, não quem
                    escreve em ortografia simplificada, mas a página mal escrita, como pessoa
                    própria, a sintaxe errada, como gente em quem se bata, a ortografia sem ipsilon,
                    como um escarro directo que me enoja independentemente de quem o cuspisse.</p>
            <p rend="indent-first">Sim, porque a ortografia também é gente. A palavra é completa
                    vista e ouvida. E a gala da transliteração grecoromana veste-ma do seu vero
                    manto régio, pelo qual é senhora e rainha <note n="1">
                  <label>(1).</label>
                            
                  <handShift new="#H_Descobrimento"/>É involuntariamente que contrariamos o
                        gosto do autor, não respeitando a sua ortografia. Sirva isto de desculpa a
                            <rs type="name" role="topic" key="FP">Fernando Pessoa</rs>, e de
                        explicação aos leitores (<choice>
                     <abbr>N<am>.</am> da R<am>.</am>
                     </abbr>
                     <expan>N<ex>ota</ex> da R<ex>edacção</ex>
                     </expan>
                  </choice>)</note>
            </p>
         </div>
         <div>
                 <pb n="411"/>
            <head>4</head>
            <p rend="indent-first">Sim, é o poente. Chego à foz da Rua da Alfândega, vagaroso e
                    disperso, e, ao clarear-me o Terreiro do Paço, vejo nítido o sem sol do céu
                    ocidental. Êsse céu é de um azul esverdeado para cinzento branco, onde, do lado
                    esquerdo, sôbre os montes da outra margem, se agacha, amontoada, uma névoa
                    acastanhada de côr de rosa morto. Há uma grande paz que não tenho dispersa
                    friamente no ar outonal abstracto. Sofro de a não ter o prazer vago de supor que
                    ela existe. Mas, na realidade, não há paz nem falta de paz: céu apenas, céu de
                    tôdas as côres que desmaiam — azul branco, verde ainda azulado, cinzento pálido
                    entre verde e azul, vagos tons remotos de côres de nuvens que o não são,
                    amareladamente escurecidas de encarnado fino. E tudo isto é uma visão que se
                    extingue no mesmo momento em que é tida, um intervalo entre nada e nada, alado,
                    posto alto, em tonalidades de céu e mágua, prolixo e indefinido.</p>
            <p rend="indent-first">Sinto e esqueço. Uma saüdade, que é a de tôda a gente por
                    tudo, invade-me como um opio do ar frio. Há em mim um êxtase de ver, íntimo e
                    postiço.</p>
            <p rend="indent-first">Para os lados da barra, onde o ter cessado o sol cada vez
                    mais se acaba, a luz extingue-se em branco lívido que se azula de esverdeado
                    frio. Há no ar um torpor do que se não consegue nunca. Cala alto a paisagem do
                    céu.</p>
                 <pb n="412"/>
            <p rend="indent-first">Nesta hora, em que sinto até transbordar, quizera ter a
                    malícia inteira de dizer, o capricho livre de um estilo por destino. Mas não, só
                    o céu alto é tudo, remoto, abolindo-se, e a emoção que tenho, e que é tantas,
                    juntas e confusas, não é mais que o reflexo dêsse céu nulo num lago em mim —
                    lago recluso entre rochedos hirtos, calado, olhar de morto, em que a altura se
                    contempla, esquecida. </p>
            <p rend="indent-first">Tantas vezes, tantas, como agora, me tem pesado sentir que
                    sinto — sentir como angústia só por ser sentir, a inquietação de estar aqui, a
                    saüdade de outra coisa que se não conheceu, o poente de tôdas as emoções,
                    amarelecer-me esbatido para tristeza cinzenta na minha consciência externa de
                    mim. </p>
            <p rend="indent-first">Ah, quem me salvará de existir? Não é a morte que quero, nem
                    a vida: e aquela outra coisa que brilha no fundo da ância como um diamante
                    possível numa cova a que se não pode descer. É todo o pêso e tôda a mágua dêste
                    universo real e impossível, dêste céu estandarte de um exército incógnito,
                    dêstes tons que vão empalidecendo pelo ar fictício, de onde o crescente
                    imaginário da lua emerge numa brancura eléctrica parada, re- cortado a longínquo
                    e a insensível.</p>
                 <p rend="indent-first">É tôda a falta de um <rs type="name" key="P573" style="a">Deus</rs>
                    verdadeiro que é o cadáver vácuo do céu alto e da alma fechada. Cárcere infinito
                    — porque és infinito, não se pode fugir de ti!</p>
         </div>
         <div>
                 <pb n="413"/>
            <head>5</head>
            <p rend="indent-first">Assim como, quer o saibamos quer não, temos todos uma
                    metafísica, assim também, quer o queiramos quer não, temos todos uma moral.
                    Tenho uma moral muito simples — não fazer a ninguém nem mal nem bem. Não fazer a
                    ninguém mal, porque não só reconheço nos outros o mesmo direito que julgo que me
                    cabe, de que não me incomodem, mas acho que bastam os males naturais para mal
                    que tenha que haver no mundo. Vivemos todos, neste mundo, a bordo de um navio
                    saído de um porto que desconhecemos para um porto que ignoramos; devemos ter,
                    uns para os outros, uma amabilidade de viagem. Não fazer bem, porque não sei o
                    que é o bem, nem se o faço quando julgo que o faço. Sei eu que males produzo se
                    dou esmola? Sei eu que males produzo se educo ou instruo? Na dúvida,
                    abstenho-me. E acho, ainda, que auxiliar ou esclarecer é, em certo modo, fazer o
                    mal de intervir na vida alheia. A bondade é um capricho temperamental: não temos
                    o direito de fazer os outros víctimas de nossos caprichos, ainda que de
                    humanidade ou de ternura. Os benefícios são coisas que se infligem; por isso os
                    abomino friamente.</p>
            <p rend="indent-first">Se não faço o bem, por moral, também não exijo que mo façam.
                    Se adoeço, o que mais me pesa é que obrigo alguém a tratar-me, coisa que me
                    repugnaria de fazer a outrem. Nunca visitei um amigo doente. Sempre que, tendo
                    eu adoecido, me <pb n="414"/>visitaram, sofri cada visita como um incomodo, um insulto, uma
                    violação injustificável da minha intimidade decisiva. Não gosto que me dêem
                    coisas; parecem com isso obrigar-me a que as dê também — aos mesmos ou a outros,
                    seja a quem fôr.</p>
            <p rend="indent-first">Sou altamente sociável de um modo altamente negativo. Sou a
                    inofensividade incarnada. Mas não sou mais do que isso, não quero ser mais do
                    que isso, não posso ser mais do que isso. Tenho para com tudo que existe uma
                    ternura visual, um carinho da inteligência — nada no coração. Não tenho fé em
                    nada, esperança de nada, caridade para nada. Abomino com nausea e pasmo os
                    sinceros de tôdas as sinceridades e os místicos de todos os misticismos, ou,
                    antes e melhor, as sinceridades de todos os sinceros e os misticismos de todos
                    os místicos. Essa nausea é quási física quando êsses misticismos são activos,
                    quando pretendem convencer a inteligência alheia, ou mover a vontade alheia,
                    encontrar a verdade ou reformar o mundo.</p>
            <p rend="indent-first">Considero-me feliz por não ter já parentes. Não me vejo assim
                    na obrigação, que inevitavelmente me pesaria, de ter que amar alguém. Não tenho
                    saüdades senão literàriamente. Lembro a minha infância com lágrimas, mas são
                    lágrimas rítmicas, onde já se prepara a prosa. Lembro-a como uma coisa externa e
                    através de coisas externas; lembro só as coisas externas. Não é o sossêgo dos
                    serões de província que me enternece da infância que vivi nêles: é a disposição
                    da mesa para o chá, são os vultos dos móveis em tôrno da casa, são as caras e os
                    gestos físicos das pessoas. É de quadros que tenho saüdades. Por isso tanto me
                    enternece a minha infância como a de outrem: são ambas, no passado que não sei o
                    que é, fenómenos puramente visuais, que sinto com a atenção literária.
                    Enterneço-me, sim, mas não é porque lembro, mas porque vejo.</p>
                 <p rend="indent-first">Nunca amei ninguém. O mais que tenho amado são sensa<pc>-</pc><pb n="415"/>ções
                    minhas — estados da visualidade consciente, impressões da audição disperta,
                    perfumes que são uma maneira de a humildade do mundo externo falar comigo,
                    dizer-me coisas do passado (tão fácil de lembrar pelos cheiros) — isto é, de me
                    darem mais realidade, mais emoção, que o simples pão a cozer lá dentro na
                    padaria funda, como naquela tarde longínqua em que vinha do entêrro do meu tio
                    que me amara tanto e havia em mim vagamente a ternura de um alívio, não sei bem
                    de quê.</p>
            <p rend="indent-first">É esta a minha moral, ou a minha metafísica, ou eu.
                    Transeunte de tudo — até de minha própria alma —, não pertenço a nada, não
                    desejo nada, não sou nada — centro abstracto de sensações impessoais, espelho
                    caído sentiente virado para a variedade do mundo. Com isto, não sei se sou feliz
                    ou infeliz; nem me importa.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
   <text type="reg" corresp="#W249">
      <front>
         <titlePage>
            <docTitle>
               <titlePart type="main">Do "Livro do Desassossego"</titlePart>
               <titlePart type="sub">
                  <hi rend="italic">composto por Bernardo Soares, ajudante de
                            guarda-livros na cidade de Lisboa,</hi>
               </titlePart>
            </docTitle>
            <byline rend="center">por <lb/>
                    Fernando Pessoa</byline>
         </titlePage>
      </front>
      <body>
         <div>
                 <pb n="405"/>
            <head>1</head>
            <p rend="indent-first">Prefiro a prosa ao verso, como modo de arte, por duas razões,
                    das quais a primeira, que é minha, é que não tenho escolha, pois sou incapaz de
                    escrever em verso. A segunda porém, é de todos, e não é — creio bem — uma sombra
                    ou disfarce da primeira. Vale pois a pena que eu a esfie, porque toca no sentido
                    íntimo de toda a valia da arte.</p>
            <p rend="indent-first">Considero o verso como uma coisa intermédia, uma passagem da
                    música para a prosa. Como a música, o verso é limitado por leis rítmicas, que,
                    ainda que não sejam as leis rígidas do verso regular, existem todavia como
                    resguardos, coações, dispositivos automáticos de opressão e castigo. Na prosa
                    falamos livres. Podemos incluir ritmos musicais, e contudo pensar. Podemos
                    incluir ritmos poéticos, e contudo estar fora deles. Um ritmo ocasional de verso
                    não estorva a prosa; um ritmo ocasional de prosa faz tropeçar o verso.</p>
            <p rend="indent-first">Na prosa se engloba toda a arte — em parte porque na palavra
                    se contém todo o mundo, em parte porque na palavra livre se contém toda a
                    possibilidade de o dizer e pensar. Na prosa damos tudo, por transposição: a cor
                    e a forma, que a pintura não pode dar senão diretamente, em elas mesmas, sem
                    dimensão íntima; o ritmo, que a música não pode dar senão diretamente, nele
                    mesmo, sem corpo formal, nem aquele segundo corpo que é a ideia; a estrutura, que
                    o arquiteto tem que formar <pb n="406"/>de coisas duras, dadas, externas, e nós erguemos em
                    ritmos, em indecisões, em decursos e fluidezas; a realidade, que o escultor tem
                    que deixar no mundo, sem aura nem transubstanciação; a poesia, enfim, em que o
                    poeta, como o iniciado em uma ordem oculta, é servo, ainda que voluntário, de um
                    grau e de um ritual.</p>
            <p rend="indent-first">Creio bem que, em um mundo civilizado perfeito, não haveria
                    outra arte que não a prosa. Deixaríamos os poentes aos mesmos poentes, cuidando
                    apenas, em arte, de os compreender verbalmente, assim os transmitindo em música
                    inteligível de cor. Não faríamos escultura dos corpos, que guardariam próprios,
                    vistos e tocados, o seu relevo móbil e o seu morno suave. Faríamos casas só para
                    morar nelas, que é, enfim, o para que elas são. A poesia ficaria para as
                    crianças se aproximarem da prosa futura; que a poesia é, por certo, qualquer
                    coisa de infantil, de mnemónico, de auxiliar e inicial.</p>
            <p rend="indent-first">Até as artes menores, ou as que assim podemos chamar, se
                    refletem, múrmuras, na prosa. Há prosa que dança, que canta, que se declama a
                    si mesma. Há ritmos verbais que são bailados, em que a ideia se desnuda
                    sinuosamente, numa sensualidade translúcida e perfeita. E há também na prosa
                    subtilezas convulsas em que um grande ator, o Verbo, transmuda ritmicamente em
                    sua substância corpórea o mistério impalpável do universo.</p>
         </div>
         <div>
                 <pb n="407"/>
            <head>2</head>
            <p rend="indent-first">Nuvens... Hoje tenho consciência do céu, pois há dias em que
                    o não olho mas sinto, vivendo na cidade e não na natureza que a inclui.
                    Nuvens... São elas hoje a principal realidade, e preocupam-me como se o velar do
                    céu fosse um dos grandes perigos do meu destino. Nuvens... Passam da barra para
                    o Castelo, de Ocidente para Oriente, num tumulto disperso e despido, branco às
                    vezes, se vão esfarrapadas na vanguarda de não sei quê; meio-negro outras, se,
                    mais lentas, tardam em ser varridas pelo vento audível; negras de um branco
                    sujo, se, como se quisessem ficar, enegrecem mais da vinda que da sombra o que
                    as ruas abrem de falso espaço entre as linhas fechadoras da casaria.</p>
            <p rend="indent-first">Nuvens... Existo sem que o saiba e morrerei sem que o queira.
                    Sou o intervalo entre o que sou e o que não sou, entre o que sonho e o que a
                    vida fez de mim, a média abstrata e carnal entre coisas que não são nada, sendo
                    eu nada também. Nuvens... Que desassossego se sinto, que desconforto se penso,
                    que inutilidade se quero! Nuvens... Estão passando sempre, umas muito grandes,
                    parecendo, porque as casas não deixam ver se são menos grandes que parecem, que
                    vão a tomar todo o céu; outras de tamanho incerto, podendo ser duas juntas ou
                    uma que se vai partir em duas, sem sentido no ar alto contra o céu fatigado;
                    outras ainda, pequenas, parecendo brinquedos <pb n="408"/>de poderosas coisas, bolas
                    irregulares de um jogo absurdo, só para um lado, num grande isolamento, frias. </p>
            <p rend="indent-first">Nuvens... Interrogo-me e desconheço-me. Nada tenho feito de
                    útil nem farei de justificável. Tenho gasto a parte da vida que não perdi em
                    interpretar confusamente coisa nenhuma, fazendo versos em prosa às sensações
                    intransmissíveis com que torno meu o universo incógnito. Estou farto de mim,
                    objetiva e subjetivamente. Estou farto de tudo, e do tudo de tudo. Nuvens...
                    São tudo, desmanchamentos do alto, coisas hoje só elas reais entre a terra nula
                    e o céu que não existe; farrapos indescritíveis do tédio que lhes imponho;
                    névoa condensada em ameaças de cor ausente; algodões de rama sujos de um
                    hospital sem paredes. Nuvens... São como eu, uma passagem desfeita entre o céu e
                    a terra, ao sabor de um impulso invisível, trovejando ou não trovejando,
                    alegrando brancas ou escureando negras, ficções do intervalo e do descaminho,
                    longe do ruído da terra e sem ter o silêncio do céu. Nuvens... Continuam
                    passando, continuam sempre passando, passarão sempre continuando, num
                    enrolamento descontínuo de meadas baças, num alongamento difuso de falso céu
                    desfeito.</p>
         </div>
         <div>
                 <pb n="409"/>
            <head>3</head>
            <p rend="indent-first">Gosto de dizer. Direi melhor; gosto de palavrar. As palavras
                    são para mim corpos tocáveis, sereias visíveis, sensualidades incorporadas.
                    Talvez porque a sensualidade real não tem para mim interesse de nenhuma espécie
                    — nem sequer mental ou de sonho —, transmudou-se-me o desejo para aquilo que em
                    mim cria ritmos verbais, ou os escuta de outros. Estremeço se dizem bem. Tal
                    página de Fialho, tal página de Chateaubriand, fazem formigar toda a minha vida
                    em todas as veias, fazem-me raivar tremulamente quieto de um prazer inatingível
                    que estou tendo. Tal página, até, de Vieira, na sua fria perfeição de engenharia sintática, me faz tremer como um ramo ao vento, num delírio passivo de
                    coisa movida.</p>
            <p rend="indent-first">Como todos os grandes apaixonados, gosto da delícia da perda
                    de mim, em que o gozo da entrega se sofre inteiramente. E, assim, muitas vezes,
                    escrevo sem querer pensar, num devaneio externo, deixando que as palavras me
                    façam festas, criança menina ao colo delas. São frases sem sentido, decorrendo
                    mórbidas, numa fluidez de água sentida, esquecer-se de ribeiro em que as ondas
                    se misturam e indefinem, tornando-se sempre outras, sucedendo a si mesmas. Assim
                    as ideias, as imagens, trémulas de expressão, passam por mim em cortejos sonoros
                    de sedas esbatidas, onde um luar de ideia bruxuleia, malhado e confuso.</p>
            <p rend="indent-first">Não choro por nada que a vida traga ou leve. Há porém páginas
                    de prosa que me têm feito chorar. Lembro-me, como do que estou vendo, da noite
                    em que, ainda criança, li pela primeira vez, numa seleta, o passo célebre de
                    Vieira sobre o Rei <pb n="410"/>Salomão. "Fabricou Salomão
                    um palácio..." E fui lendo até ao fim, trémulo, confuso; depois rompi em
                    lágrimas felizes, como nenhuma felicidade real me fará chorar, como nenhuma
                    tristeza da vida me fará imitar. Aquele movimento hierático da nossa clara
                    língua majestosa, aquele exprimir das ideias nas palavras inevitáveis, correr de
                    água porque há declive, aquele assombro vocálico em que os sons são cores ideais
                    — tudo isso me toldou de instinto como uma grande emoção política. E, disse,
                    chorei; hoje, relembrando, ainda choro. Não é — não — a saudade da infância, de
                    que não tenho saudades; é a saudade da emoção daquele momento, a mágoa de
                    não poder já ler pela primeira vez aquela grande certeza sinfónica.</p>
            <p rend="indent-first">Não tenho sentimento nenhum político ou social. Tenho, porém,
                    num sentido, um alto sentimento patriótico. Minha pátria é a língua portuguesa.
                    Nada me pesaria que invadissem ou tomassem Portugal, desde que não me
                    incomodassem pessoalmente. Mas odeio, com ódio verdadeiro, com o único ódio que
                    sinto, não quem escreve mal português, não quem não sabe sintaxe, não quem
                    escreve em ortografia simplificada, mas a página mal escrita, como pessoa
                    própria, a sintaxe errada, como gente em quem se bata, a ortografia sem ípsilon,
                    como um escarro direto que me enoja independentemente de quem o cuspisse.</p>
            <p rend="indent-first">Sim, porque a ortografia também é gente. A palavra é completa
                    vista e ouvida. E a gala da transliteração greco-romana veste-ma do seu vero
                    manto régio, pelo qual é senhora e rainha <note n="1">
                  <label>(1).</label>
                            
                  <handShift new="#H_Descobrimento"/>É involuntariamente que contrariamos o
                        gosto do autor, não respeitando a sua ortografia. Sirva isto de desculpa a
                            Fernando Pessoa, e de
                        explicação aos leitores (<choice>
                     <abbr>N<am>.</am> da R<am>.</am>
                     </abbr>
                     <expan>N<ex>ota</ex> da R<ex>edação</ex>
                     </expan>
                  </choice>)</note>
            </p>
         </div>
         <div>
                 <pb n="411"/>
            <head>4</head>
            <p rend="indent-first">Sim, é o poente. Chego à foz da Rua da Alfândega, vagaroso e
                    disperso, e, ao clarear-me o Terreiro do Paço, vejo nítido o sem sol do céu
                    ocidental. Esse céu é de um azul esverdeado para cinzento branco, onde, do lado
                    esquerdo, sobre os montes da outra margem, se agacha, amontoada, uma névoa
                    acastanhada de cor de rosa morto. Há uma grande paz que não tenho dispersa
                    friamente no ar outonal abstrato. Sofro de a não ter o prazer vago de supor que
                    ela existe. Mas, na realidade, não há paz nem falta de paz: céu apenas, céu de
                    todas as cores que desmaiam — azul branco, verde ainda azulado, cinzento pálido
                    entre verde e azul, vagos tons remotos de cores de nuvens que o não são,
                    amareladamente escurecidas de encarnado fino. E tudo isto é uma visão que se
                    extingue no mesmo momento em que é tida, um intervalo entre nada e nada, alado,
                    posto alto, em tonalidades de céu e mágoa, prolixo e indefinido.</p>
            <p rend="indent-first">Sinto e esqueço. Uma saudade, que é a de toda a gente por
                    tudo, invade-me como um ópio do ar frio. Há em mim um êxtase de ver, íntimo e
                    postiço.</p>
            <p rend="indent-first">Para os lados da barra, onde o ter cessado o sol cada vez
                    mais se acaba, a luz extingue-se em branco lívido que se azula de esverdeado
                    frio. Há no ar um torpor do que se não consegue nunca. Cala alto a paisagem do
                    céu.</p>
                 <pb n="412"/>
            <p rend="indent-first">Nesta hora, em que sinto até transbordar, quisera ter a
                    malícia inteira de dizer, o capricho livre de um estilo por destino. Mas não, só
                    o céu alto é tudo, remoto, abolindo-se, e a emoção que tenho, e que é tantas,
                    juntas e confusas, não é mais que o reflexo desse céu nulo num lago em mim —
                    lago recluso entre rochedos hirtos, calado, olhar de morto, em que a altura se
                    contempla, esquecida. </p>
            <p rend="indent-first">Tantas vezes, tantas, como agora, me tem pesado sentir que
                    sinto — sentir como angústia só por ser sentir, a inquietação de estar aqui, a
                    saudade de outra coisa que se não conheceu, o poente de todas as emoções,
                    amarelecer-me esbatido para tristeza cinzenta na minha consciência externa de
                    mim. </p>
            <p rend="indent-first">Ah, quem me salvará de existir? Não é a morte que quero, nem
                    a vida: e aquela outra coisa que brilha no fundo da ânsia como um diamante
                    possível numa cova a que se não pode descer. É todo o peso e toda a mágoa deste
                    universo real e impossível, deste céu estandarte de um exército incógnito,
                    destes tons que vão empalidecendo pelo ar fictício, de onde o crescente
                    imaginário da lua emerge numa brancura elétrica parada, recortado a longínquo
                    e a insensível.</p>
            <p rend="indent-first">É toda a falta de um Deus
                    verdadeiro que é o cadáver vácuo do céu alto e da alma fechada. Cárcere infinito
                    — porque és infinito, não se pode fugir de ti!</p>
         </div>
         <div>
                 <pb n="413"/>
            <head>5</head>
            <p rend="indent-first">Assim como, quer o saibamos quer não, temos todos uma
                    metafísica, assim também, quer o queiramos quer não, temos todos uma moral.
                    Tenho uma moral muito simples — não fazer a ninguém nem mal nem bem. Não fazer a
                    ninguém mal, porque não só reconheço nos outros o mesmo direito que julgo que me
                    cabe, de que não me incomodem, mas acho que bastam os males naturais para mal
                    que tenha que haver no mundo. Vivemos todos, neste mundo, a bordo de um navio
                    saído de um porto que desconhecemos para um porto que ignoramos; devemos ter,
                    uns para os outros, uma amabilidade de viagem. Não fazer bem, porque não sei o
                    que é o bem, nem se o faço quando julgo que o faço. Sei eu que males produzo se
                    dou esmola? Sei eu que males produzo se educo ou instruo? Na dúvida,
                    abstenho-me. E acho, ainda, que auxiliar ou esclarecer é, em certo modo, fazer o
                    mal de intervir na vida alheia. A bondade é um capricho temperamental: não temos
                    o direito de fazer os outros vítimas de nossos caprichos, ainda que de
                    humanidade ou de ternura. Os benefícios são coisas que se infligem; por isso os
                    abomino friamente.</p>
            <p rend="indent-first">Se não faço o bem, por moral, também não exijo que mo façam.
                    Se adoeço, o que mais me pesa é que obrigo alguém a tratar-me, coisa que me
                    repugnaria de fazer a outrem. Nunca visitei um amigo doente. Sempre que, tendo
                    eu adoecido, me <pb n="414"/>visitaram, sofri cada visita como um incómodo, um insulto, uma
                    violação injustificável da minha intimidade decisiva. Não gosto que me deem
                    coisas; parecem com isso obrigar-me a que as dê também — aos mesmos ou a outros,
                    seja a quem for.</p>
            <p rend="indent-first">Sou altamente sociável de um modo altamente negativo. Sou a
                    inofensividade encarnada. Mas não sou mais do que isso, não quero ser mais do
                    que isso, não posso ser mais do que isso. Tenho para com tudo que existe uma
                    ternura visual, um carinho da inteligência — nada no coração. Não tenho fé em
                    nada, esperança de nada, caridade para nada. Abomino com náusea e pasmo os
                    sinceros de todas as sinceridades e os místicos de todos os misticismos, ou,
                    antes e melhor, as sinceridades de todos os sinceros e os misticismos de todos
                    os místicos. Essa náusea é quase física quando esses misticismos são ativos,
                    quando pretendem convencer a inteligência alheia, ou mover a vontade alheia,
                    encontrar a verdade ou reformar o mundo.</p>
            <p rend="indent-first">Considero-me feliz por não ter já parentes. Não me vejo assim
                    na obrigação, que inevitavelmente me pesaria, de ter que amar alguém. Não tenho
                    saudades senão literariamente. Lembro a minha infância com lágrimas, mas são
                    lágrimas rítmicas, onde já se prepara a prosa. Lembro-a como uma coisa externa e
                    através de coisas externas; lembro só as coisas externas. Não é o sossego dos
                    serões de província que me enternece da infância que vivi neles: é a disposição
                    da mesa para o chá, são os vultos dos móveis em torno da casa, são as caras e os
                    gestos físicos das pessoas. É de quadros que tenho saudades. Por isso tanto me
                    enternece a minha infância como a de outrem: são ambas, no passado que não sei o
                    que é, fenómenos puramente visuais, que sinto com a atenção literária.
                    Enterneço-me, sim, mas não é porque lembro, mas porque vejo.</p>
                 <p rend="indent-first">Nunca amei ninguém. O mais que tenho amado são sensa<pc>-</pc><pb n="415"/>ções
                    minhas — estados da visualidade consciente, impressões da audição desperta,
                    perfumes que são uma maneira de a humildade do mundo externo falar comigo,
                    dizer-me coisas do passado (tão fácil de lembrar pelos cheiros) — isto é, de me
                    darem mais realidade, mais emoção, que o simples pão a cozer lá dentro na
                    padaria funda, como naquela tarde longínqua em que vinha do enterro do meu tio
                    que me amara tanto e havia em mim vagamente a ternura de um alívio, não sei bem
                    de quê.</p>
            <p rend="indent-first">É esta a minha moral, ou a minha metafísica, ou eu.
                    Transeunte de tudo — até de minha própria alma —, não pertenço a nada, não
                    desejo nada, não sou nada — centro abstrato de sensações impessoais, espelho
                    caído sentiente virado para a variedade do mundo. Com isto, não sei se sou feliz
                    ou infeliz; nem me importa.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
