<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>         
            <titleStmt>
                <title>Silencio por Edgar Poe</title>
                <author>
                    <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
                    <name>Jorge Uribe</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
                    <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Consultoria</resp>
                    <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
                <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
                <date>2017</date>
                <availability status="restricted">
                    <!-- @status will be set to "free" once the document is ready to be published -->
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
                </availability>
                <idno type="filename">Pessoa_Silencio.xml</idno>               
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <list type="work-index">
                    <item><rs type="work" key="O1-X">Silencio por Edgar Poe</rs></item>
                </list>
                <biblStruct>
                    <!-- here goes the bibliographical reference for the source publication -->
                    <analytic>
                        <title level="a">Silencio por Edgar Poe</title>
                        <author>
                            <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                        </author>
                        <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
                        <!-- this can also have @otherLangs, e.g. otherLangs="en fr" -->
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j"><rs type="periodical" key="J9">O "Notícias" Ilustrado</rs></title>
                        <imprint>
                            <date when="1928-09-16">16 Setembro de 1928</date>
                            <!-- in case it is not a single date, but from-to, it 
                            looks like this: from="1931-01" to="1931-02". If there is also a day: when="1931-01-01", if 
                            there is just a year: when="1931" -->
                        </imprint>
                        <biblScope unit="page">15</biblScope>
                    </monogr>
                    <note type="genre">
                        <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
                    </note>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="prosa/Silencio_por_Edgar_Poe.jpg"/>
    </facsimile>
    <text corresp="#O1-X">
        <!-- @corresp: contains the index of this WORK. 
        (to be defined in the central work index in lists.xml (<list type="works">), O4 = Campos, X -> will be a number)
        This can be left as is in the beginning.
    -->
        <body>
            <div>
                <head>SILENCIO</head>
                <head type="sub">Por EDGAR POE</head>
                
                <p rend="indent-first"><hi rend="bold">N</hi>ASCEU <rs type="name" key="P87">Edgar Poe</rs> em Boston em 19 de Janeiro de 1809. Mortos 
                    seus pais, que eram actores, foi adoptado por Mrs. <rs type="name" key="P518">John Allan</rs>, mulher de um comerciante de Richmond 
                    (Virginia). Dessa adopção lhe veiu o apelido de Allan, e ela valeu-lhe o ser educado na Manor House School, perto de Londres, e depois 
                    na nova Universidade de Virginia.</p> 
                
                <p rend="indent-first">A desordem geral da sua vida, filha de uma predispocição mórbida profunda, especialmente caracterisada pela 
                    tendencia alcoólica, começou cêdo, e sobretudo se acentuou desde que morta Mrs. <rs type="name" key="P518">Allan</rs> e casado 
                    segunda vez seu pai adoptivo, se viu sósinho na vida, para a qual fôra mal preparado por uma educação excessivamente carinhosa. Casou 
                    cêdo, com uma rapariga de 13 anos, <rs type="name" key="P519">Virginia Clemm</rs>. O seguimento da sua vida prática, quási 
                    exclusivamente literária, se tem tristeza, não tem contudo interêsse. A morte de sua mulher, em 1847, agravou mais as já agravadas 
                    tendencias mórbidas. Morreu em 1849, vítima de um acesso alcoólico, induzido, ao que parece, por circunstancias interiramente 
                    acidentais.</p>
                
                <p rend="indent-first"><rs type="name" key="P87">Edgar Poe</rs> é das figuras literárias mais notáveis da América Inglesa. Foi poeta, 
                    novelista e critico. Como poeta procedeu um pouco, superficialmente e no começo, de <rs type="name" key="P248">Byron</rs>; muito e 
                    profundamente de <rs type="name" key="P163">Coleridge</rs> e da corrente chamada «do maravilhoso» no movimento romantico. Como crítico 
                    tem freqùentes pormenores de subtileza, porém nada fez nem de profundo, nem de notável. Como novelista deixou a par de varias obras 
                    fouxas e sem imortalidade possível, alguns contos que não poderão esquecer.</p>
                
                <p rend="indent-first">O que há de mais notável na sua personalidade complexa é a justaposição – mais que a fusão – de uma imaginação 
                    visinha da vesania com um raciocínio frio e lucido. Na imaginação visionadora do estranho ninguem o superou ainda, salvo, talvez, 
                    de <rs type="name" key="P30">Sá-Carneiro</rs>, cuja intuição do Mistério era, talvez por uma razão de raça, mais completa. Na 
                    determinação alucinada de estado mórbidos – como no pavoroso feiticismo da « de <rs type="title" key="TXXX">Berenice<!-- Crear esta referencia--></rs>» – poucos, 
                    se alguns, o terão igualado. Nos contos «de raciocinio» não apareceu ainda seu igual.</p>
                    
                <p rend="indent-first">Os seus melhores poemas distinguem-se por uma sugestão imaginativa profunda e uma mestria subtil do ritmo. Nos seus 
                    melhores contos fundem-se, como em um outro mundo, o delírio da imaginação e a clareza da fixação dêsse delírio.</p>
                    
                <p rend="indent-first">A sua influéncia principal procede da sua criação do conto chamado «policial» e do romance pseudo-scientífico. Todos 
                    os romances «policias» modernos descendem de «<rs type="title" key="TXXX">O Escaravelho de Oiro<!-- crear esta referencia--></rs>» e dos três contos em que figura 
                    como protagonista o célebre C. Augusto Dupin. Todos os romances pseudos-sicentificos, género 
                    <rs type="name" key="P520">Verne</rs> e <rs type="name" key="P271">Wells</rs>, nascem da 
                    «<rs type="title" key="PXXX">Extraodinária Aventura de um tal Hans Pfall<!-- Crear referencia--></rs>» e de outras narrativas análogas.– .</p>
                 
                    <signed>F[ernando] P[essoa]</signed>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>