<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>         
            <titleStmt>
                <title>Balança de Minerva - Aferição</title>
                <author>
                    <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                    </author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
                    <name>Jorge Uribe</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
                    <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Consultoria</resp>
                    <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
                <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
                <date>2017</date>
                <availability status="restricted">
                    <!-- @status will be set to "free" once the document is ready to be published -->
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
                </availability>
                <idno type="filename">Pessoa_Balança_de_Minerva.xml</idno>               
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <list type="work-index">
                    <item><rs type="work" key="O1-X">Balança de Minerva - Aferição</rs></item>
                    <!-- JU: Also in this case, it should be Campos // @key: contains the index of this WORK. 
        (to be defined in the central work index, O2 = Caeiro, X -> will be a number)
        This can be left as is in the beginning.
    -->
                </list>
                <biblStruct>
                    <!-- here goes the bibliographical reference for the source publication -->
                    <analytic>
                        <title level="a">Balança de Minerva - Aferição</title>
                        <author>
                            <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs><!-- JU: If this is to identify the author, it also should be changed to Campos, Caeiro is only a reference in the title <Topic??>// the @key is to identify Caeiro.
                            (see the comment above) -->
                        </author>
                        <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
                        <!-- this can also have @otherLangs, e.g. otherLangs="en fr" -->
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j"><rs type="periodical" key="J7">Teatro - Jornal de Arte</rs></title>
                        <!-- @key is to identify the periodical. You can find other periodicals IDs in the file 
                            lists.xml in the data folder. In that file, 
                        look for the sublist <list type="periodical">, currently beginning at line 1450. You can also add
                        new periodicals there -->
                        <imprint>
                            <date when="1913-11">Novembro de 1913</date>
                            <!-- in case it is not a single date, but from-to, it 
                            looks like this: from="1931-01" to="1931-02". If there is also a day: when="1931-01-01", if 
                            there is just a year: when="1931" -->
                        </imprint>
                        <biblScope unit="issue">X</biblScope>
                        <biblScope unit="page">X</biblScope>
                    </monogr>
                    <note type="genre">
                        <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
                        <!-- JU: I'm not sure I understand this part: is it always necessary to mark "poesia" 
                        UH: you are right, the category prosa still had to be created (it was just that we
                        did no have any prose before)-->
                    </note>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="prosa/IMAGE-FILE-NAME"/>
        <!-- JU: I'm sending you the images in an e-mail// if there is a facsimile, the image file name goes here.
        several images can be several graphic-elements. All files must be sent to the CCeH to be processed for the image
        viewer and to be stored on the image server. If there is no image please leave this as is. -->
    </facsimile>
    <text corresp="#O4-X">
        <!-- @corresp: contains the index of this WORK. 
        (to be defined in the central work index in lists.xml (<list type="works">), O4 = Campos, X -> will be a number)
        This can be left as is in the beginning.
    -->
        <body>
            <div>
                <head>Balança de Minerva</head>        
                <head type="sub">AFERIÇÃO</head>
                <p rend="indent-first"> Destina-se esta secção á critica dos maus livros e especialmente á critica d’aquelles maus 
                    livros que toda a gente considera bons. O livro, consagrado por qualidades que não tem, do homem consagrado por 
                    qualidades com que outros o pintaram; o livro d’aquelle que, tendo creado fama, se deitou a fingir que dormia; o 
                    livro do que entrou no palacio das Musas pela janella ou colheu a maçã da sabedoria com o auxilio d’um escadote – 
                    tudo isto se pesará na Balança de Minerva.</p> 
                    <p rend="indent-first"> Claro que a razão do titulo <hi rend="italic">Balança de Minerva</hi> é a circunstância de 
                        Minerva não ter balança nenhuma. Vagamente absurdo, leva este titulo em si a definição d’um modo-de-ver que 
                        escolhe o onde oppor-se a todos para ter razão inutilmente. A consciencia do esforço inutil e do trabalho perdido 
                        ainda é uma das grandes emoções estheticas que restam a quem se preocupa com as cousas que ainda restam.</p>
                        <p rend="indent-first"> A critica, de resto, é apenas a forma suprema e artistica da maledicencia. É preferível 
                            que seja justa, mas não é absolutamente necessário que o seja. A injustiça, aliás, é a justiça dos fortes. No 
                            fundo isto é tudo bondade. Dizer mal d’um livro é o único modo de dizer bem d’elle. Se é mau, faz-lhe justiça; 
                            se é bom põe-o na evidencia que os livros bons merecem. E, no fim de tudo, nada d’isto tem importancia, porque 
                            os livros bons leva-os a Historia ao collo para casa. E quanto aos maus – criticar é apenas abrir-lhes a cova e 
                            resar-lhes em cima da ultima descida o latim que fallava <rs type="name" key="P460">Juvenal</rs>. Ás vezes é com 
                            sete pás de elogios que esta justiça mortal melhor se sella.</p>
                        <p rend="indent-first">A justificação ultima da critica assim bem entendida é o satisfazer a função natural de 
                            desdenhar, função tão natural como a de comer e que é de boa hygiene de espirito satisfazer cuidadosamente. 
                            Quem sente vontade de desdenhar não deve atar-se á cobardia de julgar isso feio, nem vender-se á infamia de ir 
                            desdenhar o que os outros desdenham, abdicando assim da sua individualidade, gregario.</p>
                        <p rend="indent-first">As horas passam devagar e pesa em tedio a consciencia d’ellas. Buscar o conforto no desprezo 
                            é não só o nosso dever para com o desprezo, mas tambem o nosso dever para com nós-proprios. Espetar alfinetes 
                            na alma alheia, dispondo esses alfinetes em desenhos que aprazam á nossa atenção futilmente concentrada, para 
                            que o nosso tédio se vá esvaindo – eis um passatempo deliciosamente de critico, e ao qual juramos fidelidade.</p>
                        <p rend="indent-first">Traduzindo isto para a metaphora que dá cor a esta secção, pretendemos dar a entender que o 
                            nosso uso da Balança de Minerva limitar-se-ha, na maioria dos casos, a dar com ella – pesos e tudo – na cabeça 
                            do criticado. Isso, de resto, não deve preocupar ninguem. Quem tiver de ser immortal pode sel-o mesmo com a 
                            cabeça partida. O ser immortal é a unica das preocupações anti-sociaes que não faz mal a ninguem. E visto que 
                            o futuro raras vezes dá por ella, não é demais que o presente algumas vezes dê n’ella.</p>
                        <signed>Fernando Pessoa.</signed>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
                        
