<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc><titleStmt>
                <title>CRÓNICA da vida que passa... Na Russia</title>
                <author>
                    <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
                    <name>Jorge Uribe</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
                    <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Consultoria</resp>
                    <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
                </respStmt>
            </titleStmt><publicationStmt>
                <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
                <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
                <date>2017</date>
                <availability status="restricted">
                    <!-- @status will be set to "free" once the document is ready to be published -->
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
                </availability>
                <idno type="filename">Pessoa_Cronica_da_vida_que_passa_Na_Russia.xml</idno>               
            </publicationStmt><notesStmt><note type="genre">
                        <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
                    </note></notesStmt><sourceDesc><list type="work-index">
                    <item><rs type="work" key="O1-X">CRÓNICA da vida que passa... Na Russia</rs></item>
                </list><biblStruct><analytic>
                        <title level="a">CRÓNICA da vida que passa... Na Russia</title>
                        <author>
                            <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                        </author>
                        <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
                        <!-- this can also have @otherLangs, e.g. otherLangs="en fr" -->
                    </analytic><monogr>
                        <title level="j"><rs type="periodical" key="J45">O Jornal</rs></title>
                        <imprint>
                            <date when="1915-04-01">1 de Abril de 1915</date>
                            <!-- in case it is not a single date, but from-to, it 
                            looks like this: from="1931-01" to="1931-02". If there is also a day: when="1931-01-01", if 
                            there is just a year: when="1931" -->
                        </imprint>
                        <biblScope unit="page">1</biblScope>
                    </monogr><!-- here goes the bibliographical reference for the source publication --><!-- this can also have @otherLangs, e.g. otherLangs="en fr" --><!-- in case it is not a single date, but from-to, it 
                            looks like this: from="1931-01" to="1931-02". If there is also a day: when="1931-01-01", if 
                            there is just a year: when="1931" --></biblStruct></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/></encodingDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
        <graphic url="prosa/Cronica_da_vida_que_Passa_Na_Russia.jpg"/>
    </facsimile>
    <text corresp="#O1-X">
                <body>
                    <div>
                        <head>CRÓNICA   
                            
                            da vida que passa...</head> 
                        
              <p rend="indent-first">Na Russia —ao contrario do que se tem dito— continúam as perseguições politicas. Acaba de ser 
                  enforcado, por traidor, o coronel russo <rs type="name">Miasoyedoff</rs>. Provou-se, com efeito, que ele era 
                  traidor. Estava vendido aos alemães, a quem inteirava de planos militares... Então em que é isto uma perseguição 
                  politica?</p> 
 
              <p rend="indent-first">Não nos deixemos sugestionar senão pela verdade. Examinemos o que seja uma traição.</p> 
    
              <p rend="indent-first">Um traidor é simplesmente um individualista. A traição, longe de ser um ato condenavel, não passa 
                  duma opinião politica —filosofica, mesmo, como no fundo são todas as opiniões politicas.</p> 
                        
              <p rend="indent-first">A guerra é uma substituição, na moral e na ação, do criterio inhibitivo pelo criterio expansivo. 
                  Toda a vida social, normalmente, se rege por principios que teem por base a inhibição da ação dos instintos, de modo 
                  que eles não prejudiquem os outros. Na guerra acontece o contrario. Ali os instintos são, organisadamente, 
                  desencadeados. O fundo humano de violencia e combatividade aparece. Passa a ser legitima a solução animal das questões. 
                  Age só o egoismo absoluto, a luta pela vida, descarnadamente. Só se trata de prejudicar os outros.</p> 
                        
              <p rend="indent-first">Ora um traidor é uma criatura que, por dinheiro ou outro interesse pessoal, compromete os interesses 
                  da patria. Isto é, segue um critério egoista, segue o instinto do lucro, de interesse pessoal. E isto vem a ser 
                  servir-se precisamente da mesma moral que a da guerra.</p> 
                        
              <p rend="indent-first">A sua divergencia está em que dá a essa moral uma interpretação individualista, ao passo que a 
                  interpretação comum é solidarista. E´ uma questão de politica ou de filosofia. Ora não se deve matar uma criatura por 
                  causa das suas opiniões filosoficas.</p> 
                        
              <p rend="indent-first">Mas, dirá um incauto, a traição, seja o que fôr, compromete a patria, a coletividade; é um perigo 
                  enorme, que se não pode tratar de leve. Nesse caso deviam ser enforcados, como Miasoyedoff, os estadistas que lançam 
                  um país numa guerra de que ele não saia vencedor. Esses comprometem toda a patria, de uma só vez, e não se pode dizer, 
                  como do traidor, que o fazem por uma interpretação filosofica da guerra, diversa da interpretação corrente. 
                  Fazem-o utilizando a interpretação corrente, o que é muito mais habil, mas, por isso mesmo, muito mais imoral.</p> 
                        
                        
                        
                        <signed>Fernando Pessôa</signed> 
               </div>
          </body>
    </text>
</TEI>