<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>As algemas</title>
            <author>
               <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
               <name>Jorge Uribe e Maria José Galeano</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
               <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Consultoria</resp>
               <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e Tradição
               (IELT)</publisher>
            <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
            <date>2017</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
            </availability>
            <idno type="filename">Pessoa_As_algemas.xml</idno>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note type="genre">
               <rs type="genre" key="prose">Prosa</rs>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <list type="work-index">
               <item><rs type="work" key="W306">As algemas</rs></item>
            </list>
            <biblStruct>
               <analytic>
                  <title level="a">As algemas</title>
                  <author>
                     <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                  </author>
                  <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
               </analytic>
               <monogr>
                   <title level="j"><rs type="periodical" key="J101">Revista de Comércio e Contabilidade</rs></title>
                  <imprint>
                     <date when="1926-02-25">25 de fevereiro de 1926</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                  <biblScope unit="pages">33-41</biblScope>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile xml:base="http://images.cceh.uni-koeln.de/pessoa/">
      <graphic url="Prosa/As_algemas_1"/>
      <graphic url="Prosa/As_algemas_2"/>
      <graphic url="Prosa/As_algemas_3"/>
      <graphic url="Prosa/As_algemas_4"/>
      <graphic url="Prosa/As_algemas_5"/>
      <graphic url="Prosa/As_algemas_6"/>
      <graphic url="Prosa/As_algemas_7"/>
      <graphic url="Prosa/As_algemas_8"/>
      <graphic url="Prosa/As_algemas_9"/>
   </facsimile>
    <text type="orig" corresp="#W306">
      <body>
         <div>
            <head>AS ALGEMAS</head>


            <p rend="indent-first">SUPONHA o leitor que lhe diziamos:</p>
            <p rend="indent-first">― Ha um paiz em que, depois das oito horas da noite, é crime
               previsto e punido o comprar maçãs, bananas, uvas, ananazes e tamaras, sendo porêm
               permitida a compra de damascos, figos, pecegos e passas. Depois das oito horas não se
               pode ali legalmente comprar arenque, mas podem comprar-se salmão e linguado. Nêsse
               paiz é crime comprar, depois das oito horas, um pastelão cosinhado, se estiver frio;
               mas a lei permite a sua venda se, conforme os seus dizeres, «estiver quente ou
               morno». A sopa em latas, que varios fabricantes fornecem, não pode ser comprada
               depois das oito horas, a não ser que o mercieiro a aqueça. Chocolates, doces,
               sorvêtes não podem ser comprados depois das nove e meia da noite, estando porêm
               abertas as lojas que os fornecem. O camarão é, nessa terra, um problema juridico
               tremendo, pois existe um camarão em latas que se não sabe se tecnicamente é camarão
               ou conserva; e os jurisconsultos e legisladores dêsse paiz já uma vez reuniram em
               conclave solene para determinar a categoria juridica do camarão nêsse estado. Tambem
               nêsse paiz se não pode comprar aspirina, ou outro qualquer analgesico, depois das
               oito horas da noite, a não ser, diz a lei, que o farmaceutico fique convencido que
               «ha motivos razoaveis para supôr» que alguem tenha dores de cabeça. Não se pode,
               ainda nêsse paiz, comprar, depois das oito horas da noite, um charuto ou um maço de
               cigarros num bufete de caminho de ferro, salvo se se comprar tambem comida para
               consumo no comboio. Na agencia de publicações, que ha ali em qualquer gare, não é
               legal comprar, depois da mesma hora fatidica, um livro ou uma revista, ainda que a
               agencia esteja, como em geral está, aberta. Nêsse paiz...</p>
            <p rend="indent-first">Nesta altura o leitor, irritado, interrompe...</p>
            <p rend="indent-first">―Não ha paiz nenhum onde isso aconteça!... A não ser que se chame
               «paiz» a qualquer reino de revista de âno, ou a qualquer nação sonhada entre os
               quatro muros de Rilhafoles...</p>
            <p rend="indent-first">Enganar-se-ia o leitor que efectivamente fizesse esse reparo.
               Existe, em verdade, o paiz onde se dão aquelas circunstancias legais. Esse paiz é a
               Inglaterra ― a livre e prática Inglaterra. E a lei que prescreve aquilo tudo,
               promulgada durante a Guerra e ainda em vigor, é a <hi rend="italic">Defence of the
                  Realm Act</hi> (Lei de Defeza do Reino!), popularmente conhecida, das iniciais do
               seu nome, pela designação de «Dora».</p>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Fixemo-nos um pouco nêste exemplo fantastico. Atentemos um
               momento nêste caso espantoso. O que temos diante de nós é um sinal dos tempos. O
               ter-se chegado a promulgar, e o continuar-se a manter, num paiz de que se diz, não
               sem motivo, que está na vanguarda da civilização, uma lei da natureza delirante
               daquela cujas prescripções citámos, revela flagrantemente a que ponto se chegou no
               emprego legislativo da restricção do comercio e do consumo.</p>
            <p rend="indent-first">A legislação restrictiva do comercio e do consumo, a
               regulamentação pelo Estado da vida puramente individual, era corrente na civilização
               monarquica da Edade Media, e no que dela permaneceu na subseqüente. O seculo XIX
               considerou sempre seu titulo de gloria o ter libertado, ou ir libertando,
               progressivamente o individuo, social e economicamente, das peias do Estado. No fundo,
               a doutrina do seculo XIX ― representada em seu relevo maximo nas teorias sociais de
               <rs type="name" key="P678">Spencer</rs> ― é uma reversão á politica da Grecia
               Antiga, expressa ainda para nós na <rs type="title"><hi rend="italic"
                  >Politica</hi></rs> de <rs type="name" key="P401">Aristóteles</rs> ― que o Estado
               existe para o individuo, e não o individuo para o Estado, excepto quando um manifesto
               de interêsse colectivo, como na guerra, compele o individuo a abdicar da sua
               liberdade em proveito da defeza da sociedade, cuja existencia, aliás, é a garantia do
               exercicio dessa sua mesma liberdade.</p>
            <p rend="indent-first">Mas de ha um tempo para cá ― já desde antes da Guerra, mas
               sobretudo depois da Guerra, que teve por conseqüencia acentuar certas tendencias, e
               entre elas estas, esboçadas anteriormente ― a tendencia legislativa começou a ser
               exactamente contrária á do seculo anterior na prática, e dos seculos anteriores na
               teoria. Recomeçou-se a restringir, social e economicamente, a liberdade do individuo.
               Começou a tolher-se, social e economicamente, a vida do comerciante.</p>
            <p rend="indent-first">O problema divide-se, evidentemente, em dois problemas ― o social
               e politico, e o comercial. O problema propriamente social resume-se nisto: que
               utilidade, geral ou particular, para a sociedade ou para o individuo, tem o emprego
               da legislação desta ordem? E o problema propriamente politico é o da questão das
               funções legitimas do Estado, e dos seus naturais limites ― um dos problemas mais
               graves, e porventura menos soluveis, da sociologia. Não pertence porêm á indole desta
               Revista o tratar dêstes problemas, nem, portanto, sequer determinar as causas intimas
               do fenomeno legislativo cuja evolução acabámos de sumariamente descrever.</p>
            <p rend="indent-first">É o problema comercial que tem que preocupar-nos. E o problema
               comercial é este: Quais são as consequencias comerciais, e economicas, da aplicação
               da legislação restrictiva? E se as consequencias não são comercial e economicamente
               beneficas, em proveito de quê, ou de quem, é que se julga legitimo, necessario, ou
               conveniente produzir esse maleficio comercial e economico? E dar-se-há efectivamente
               esse proveito?</p>
            <p rend="indent-first">É o que vamos examinar.</p>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">A legislação restrictiva assume cinco aspectos, consoante o
               elemento social que pretende beneficiar. Ha, (1) a legislação restrictiva que
               pretende beneficiar a colectividade, o paiz: é a que proíbe a importação de
               determinados artigos, em geral os chamados «de luxo», com o fito de evitar um
               desequilibrio cambial. Ha, (2), a legislação restrictiva que pretende beneficiar o
               consumidor colectivo; é a que proíbe a exportação de determinados artigos, em geral
               os chamados «de primeira necessidade», para que não escasseiem no mercado. Ha, (3), a
               legislação restrictiva que pretende beneficiar o consumidor individual: é a que
               proíbe ou cerceia a venda de determinados artigos ― desde a cocaina ás bebidas
               alcoolicas ― por o seu uso, ou facil abuso, ser nocivo ao individuo; e aquela
               legislação corrente que proíbe, por exemplo, o jogo de azar é exactamente da mesma
               natureza. Ha, (4), a legislação restrictiva que pretende beneficiar o operario e o
               empregado: é a que restringe as horas de trabalho, e as de abertura de
               estabelecimentos, e põe limites e condições ao exercicio de determinados comercios e
               de determinadas industrias. Ha, (5), a legislação restrictiva que pretende beneficiar
               o industrial: é a legislação pautal na sua generalidade proteccionista.</p>
            <p rend="indent-first">Fixemos, desde já, o primeiro ponto; tiremos, desde já, a
               primeira conclusão, que é inevitavel. Todos estes tipos de legislação restrictiva ―
               beneficiem ou não a quem pretendem beneficiar ― prejudicam aquela desgraçada entidade
               chamada o comerciante. A 1ª especie de legislação restrictiva limita-lhe as
               importações; a 2ª limita-lhe as exportações; a 3ª limita-lhe as vendas; a 4ª
               limita-lhe as condições de produção, se é tambem industrial, e as horas de venda, se
               é simples comerciante; a 5ª restringe-lhe a liberdade de concorrer. Não consideremos
               agora se seria socialmente legitima ou ilegitima a liberdade que êle teria se essa
               vária legislação lha não restringisse. Fixemos apenas este ponto: toda esta
               legislação prejudica o comerciante, toda esta legislação tende a diminuir e afogar o
               comercio dum paiz, e, na proporção em que o faz, a cercear a expansão da sua vida
               economica. Este ponto fica assente, fica irrevogavelmente assente. Resta saber se ha
               qualquer proveito social neste desproveito comercial, se qualquer dos elementos
               sociais, que se procura beneficiar com este prejuizo ao comercio, efectivamente
               beneficía com êsse prejuizo.</p>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">A restricção das importações, e sobretudo a dos artigos «de
               luxo», não ocorreu nunca a qualquer cerebro lucido como processo directo, ou
               fundamental, para melhorar o cambio. Todos sabem que a melhoria cambial tem que
               partir de origens mais vitais e mais profundas. Essa medida é tãosòmente um processo
               acessorio, ou auxiliar, de tentar conseguir esta melhoria.</p>
            <p rend="indent-first">Mas essas importações, que se restringem, de alguma parte hão de
               vir. E não é de supôr que o paiz, ou paizes, de onde elas veem, aceitem de bom grado
               essa limitação, por pequena que seja, da sua exportação. Exercerão represalias ― as
               chamadas represalias economicas. Restringirão, por sua vez, a nossa exportação para
               êles. E assim a limitação da nossa importação redundará numa limitação da nossa
               exportação. O impedir que saia ouro dará em impedir tambem que êle entre. Resultado
               final, pelo melhor: prejuizo para o comerciante importador; nenhuma influencia real
               no cambio; prejuizo para o comerciante exportador; perturbação da vida economica
               geral; irritação do consumidor. Resumo: prejuizo e nada.</p>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">A restricção da exportação, para que o artigo não falte no
               mercado, exerce-se evidentemente apenas quando se manifeste a tendencia de exportar
               esses artigos, de preferencia a vendê-los no paiz. Ora essa tendencia só se
               manifestará se a exportação fôr mais remuneradora. E, havendo realmente consumo no
               paiz, a exportação será mais remuneradora só quando a moeda dêle estiver
               desvalorisada. Ora num paiz de moeda desvalorisada um dos primeiros propositos dos
               dirigentes deve ser o valorisá-la; provocar e estimular a exportação é um dos
               processos mais directos de consegui-lo; mas proibir a exportação não é a maneira mais
               recomendavel de a estimular. Isto, porêm, é o menos. Limitar a exportação é limitar a
               produção. Obrigando o produtor, ou o comerciante seu agente, a vender abaixo do que
               pode vender desconsola-se a produção e o comercio. Resulta que o produtor e o
               comerciante ou procuram a porta falsa do contrabando, com o que se lesa o Estado, e
               portanto a colectividade; ou baixam instintivamente a produção e a actividade de
               venda por verem limitados os seus interêsses primarios. Ninguem exerce de graça uma
               profissão, por generoso que seja fóra do exercicio déla. Depois, proíbir a exportação
               é proíbir o comercio de exportação. Como, quando se exporta, se exporta para alguma
               parte, e essa alguma parte, se não pode comprar a nós, comprará a outrem, segue que a
               limitação da nossa exportação é, muitas vezes, não só a limitação da exportação
               presente, mas tambem a da exportação futura, pois perdemos mercados, que, mais tarde,
               quando a nossa exportação estiver reliberada, talvez já estejam conquistados por
               outrem, e se nos não abram de novo com facilidade. Assim a legislação restrictiva
               que visa a abastecer o mercado nacional tende, no fim, para desabastecê-lo, e, quando
               visa a restringir temporariamente a exportação, consegue, muitas vezes, restringi-la
               definitivamente.</p>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Chegámos ao ponto comico desta travessia legislativa. Chegámos ao
               exame daquela legislação restrictiva que visa a beneficiar o individuo, impedindo que
               êle faça mal á sua preciosa saude moral e fisica. É este o caso de legislação
               restrictiva que se acha tipicamente exemplificado no diploma que é o exemplo máximo
               de toda a legislação restrictiva, quer quanto á sua natureza, quer quanto aos seus
               efeitos ― a famosa Lei Sêca dos Estados Unidos da America. Vejamos em que deu a
               operação déssa lei.</p>
            <p rend="indent-first">Não olhemos ao caso social; tratá-lo não está na indole désta
               Revista, nem, portanto, na dêste artigo. Não consideremos o que ha de deprimente e de
               ignobil na circunstancia de se prescrever a um adulto, a um homem, o que há de beber
               e o que não há de beber; de lhe pôr açaimo, como a um cão, ou colête de fôrças, como
               a um doido. Nem consideremos que, indo por êsse caminho, não ha logar certo onde
               logicamente se deva parar: se o Estado nos indica o que havemos de beber, porque não
               decretar o que havemos de comer, de vestir, de fazer? porque não prescrever onde
               havemos de morar, com quem havemos de casar ou não casar, com quem havemos de dar-nos
               ou não dar-nos? Todas estas coisas teem importancia para a nossa saúde fisica e
               moral; e se o Estado se dispõe a ser medico, tutor e ama para uma délas, porque razão
               se não disporá a sê-lo para todas?</p>
            <p rend="indent-first">Não olhemos, tambem, a que êste interêsse paternal é exercido
               pelo Estado, e que o Estado não é uma entidade abstrata, mas se manifesta atravez de
               ministros, burocratas e fiscais ― homens, ao que parece, e nossos semelhantes, e
               incompetentes portanto, do ponto de vista moral, senão de todos os pontos de vista,
               para exercer sobre nós qualquer vigilancia ou tutéla em que sintamos uma autoridade
               plausivel. Não olhemos a isto tudo, que indigna e repugna; olhemos só ás
               conseqüencias rigorosamente materiais da Lei Sêca. Quais fôram elas? Fôram trez.</p>
            <p rend="indent-first">(1) Dada a criação necessaria, para o «cumprimento» da Lei, de
               vastas legiões de fiscais ― mal pagos, como quasi sempre são os funcionarios do
               Estado, relativamente ao meio em que vivem ― a facil corruptibilidade dêsses
               elementos, nêste caso tão solicitados, tornou a lei nula e inexistente para as
               pessoas de dinheiro, ou para as dispostas a gastá-lo. Assim esta lei dum paiz
               democratico é, na verdade, restrictiva apenas para as classes menos abastadas, e,
               particularmente, para os mais poupados e mais sobrios dentro délas. Não ha lei
               socialmente mais imoral que uma que produz êstes resultados. Temos, pois, como
               primeira conseqüencia da Lei Sêca, o acrescimo de corruptibilidade dos funcionários
               do Estado, e, ao mesmo tempo, o dos privilegios dos ricos sobre os pobres, e dos que
               gastam facilmente sobre os que poupam.</p>
            <p rend="indent-first">(2) Paralelamente a esta larga corrupção dos fiscais do Estado,
               pagos, quando não para directamente fornecer bebidas alcoolicas, pelo menos para as
               não vêr fornecer, estabeleceu-se, a dentro do Estado propriamente dito, um segundo
               Estado, de contrabandistas, uma organização extensissima, coordenada e disciplinada,
               com serviços complexos perfeitamente distribuidos, destinada á tecnica variada da
               violação da Lei. Ficou definitivamente criado e organizado o comercio ilegal de
               bebidas alcoolicas. E dá-se o caso, maravilhoso de ironia, de serem estes elementos
               contrabandistas que energicamente se opõem á revogação da Lei Sêca, pois que é dela
               que vivem. Afirma-se, mesmo, que, dada a poderosa influencia, eleitoral e social, do
               Estado dos Contrabandistas, não poderá ser revogada com facilidade essa lei. Temos,
               pois, como segunda conseqüencia da Lei Sêca, a substituição do comercio normal e
               honesto por um comercio anormal e deshonesto, com a agravante de êste, por ter que
               assumir uma organização poderosa para poder exercer-se, se tornar um Segundo Estado,
               anti-social, dentro do proprio Estado. E, como derivante desta segunda conseqüencia,
               temos, é claro, o prejuizo do Estado, pois não é de supôr que êle cobre impostos aos
               contrabandistas.</p>
            <p rend="indent-first">(3) Quais fôram, porêm, as conseqüencias da Lei Sêca quanto aos
               fins que directamente visava? Já vimos que quem tem dinheiro, seja ou não alcoolico,
               continúa a beber o que quizer. É igualmente evidente que quem tem pouco dinheiro, e é
               alcoolico, bebe da mesma maneira e gasta mais ― isto é, prejudica-se fisicamente do
               mesmo modo, e financeiramente mais. Ha ainda os casos, tragicamente numerosos, dos
               alcoolicos que, não podendo por qualquer razão obter bebidas alcoolicas normais,
               passaram a ingerir espantosos sucedaneos ― loções de cabelo, por exemplo ―, com
               resultados pouco moralisadores para a propria saúde. Surgiram tambem no mercado
               americano varias drogas não alcoolicas, mas ainda mais prejudiciais que o alcool;
               essas são livremente vendidas, pois, se é certo que arruinam a saúde, arruinam-na
               contudo a dentro da lei, e sem alcool. E o facto é que, segundo informação recente de
               fonte boa e autorisada, se bebe mais nos Estados Unidos depois da Lei Sêca do que
               anteriormente se bebia. Conceda-se, porêm, aos que votaram e defendem este magno
               diploma que numa secção do publico ele produziu resultados beneficos ― aqueles
               resultados que êles apontam no acrescimo de depositos nos bancos populares e caixas
               economicas. Essa secção do publico, composta de individuos trabalhadores, poupados e
               pouco alcoolicos, não podendo, com efeito, beber qualquer cousa alcoolica sem correr
               varios riscos e pagar muito dinheiro, passou, visto não ser dada freneticamente ao
               alcool, a abster-se dêle, poupando assim dinheiro. Isto, sim, conseguiram os
               legisladores americanos ― «moralisar» quem não precisava ser moralisado. Temos, pois,
               como ultima conseqüencia da Lei Sêca, um efeito excusado e inutil sobre uma parte da
               população, um efeito nulo sobre outra, e um efeito daninho e prejudicial sobre uma
               terceira.</p>
            <p rend="indent-first">A Lei Sêca, é certo, é um caso extremo. Mas um caso extremo é
               como que um caso tipico visto ao microscopio: revela flagrantemente as falhas e as
               irregularidades dêle. O caso da Lei Sêca é extremo por duas razões ― porque a Lei
               Sêca é uma lei absolutamente radical, e porque, principalmente em virtude disso, o
               Estado se viu obrigado a esforçar-se para que ela efectivamente se cumprisse. As leis
               menos radicais desta ordem ― como, entre nós, a que pretendeu restringir as horas de
               consumo das bebidas alcoolicas ― naufragam na reacção surda e insistente do publico,
               que as desdenha e despreza, e no desleixo de fiscalisação do proprio Estado. Nascem
               mortas; e, como nos caso dos monstros, o melhor é que assim aconteça, pois, se vivem,
               vivem a vida inutil de daninha da Lei Sêca dos Estados Unidos.</p>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">A legislação que restringe as horas de trabalho dos operarios e
               dos empregados, e que, derivadamente, limita, por exemplo, as horas de estarem
               abertos os estabelecimentos comerciais e industriais, seria aceitavel se para a sua
               promulgação se estudasse devidamente o equilibrio a estabelecer entre as concessões
               legitimas a fazer aos operarios e empregados, e as necessidades, não menos legitimas,
               da produção e do consumo. Em quasi nenhuma lei desta ordem se atende a este
               equilibrio. O operario ou empregado é considerado como um ente à-parte, fóra do giro
               economico da sociedade onde vive, misteriosamente desligado do industrial ou
               comerciante que o emprega, e do consumidor a quem este serve. Legisla-se, em favor do
               operario ou empregado, contra o comerciante e o industrial, e contra o consumidor; e
               supõe-se que sobre êsse mesmo empregado ou operario não recairão nunca os efeitos
               dessa legislação. Limita-se a producção com restricções sobre restricções das horas e
               das condições de trabalho; irrita-se o consumidor com limitações sobre limitações das
               horas e das condições de compra e de consumo. Quando, depois, a producção baixa, o
               consumo se perturba e decresce, e a estructura social inteira (incluindo o operario e
               o empregado) se sente variadamente disso, olha-se para essas conseqüencias como para
               um ciclone ou um terremoto, uma coisa vinda de fóra e inteiramente imprevisivel.</p>
            <p rend="indent-first">Expôr o assunto é, neste caso, já criticá-lo. A legislação
               restrictiva desta especie é responsavel por grande parte das crises industriais e
               comerciais com que o mundo inteiro hoje se vê a braços. E como a classe dos
               empregados e operarios não é em geral composta de gente rica, é de supôr que seja
               essa classe uma das que finalmente mais veem a sofrer com os resultados ultimos da
               legislação que foi feita para seu exclusivo beneficio.</p>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">A legislação pautal, que visa a proteger industrias nacionais,
               enferma ordinariamente de um mal parecido com o de que sofre a legislação operária, a
               que acabámos de referir-nos. Raras vezes se estuda devidamente o equilibrio a
               estabelecer entre os interêsses dessas industrias e os interêsses do consumidor. Por
               isso o proteccionismo é freqüentemente excessivo, e daí resulta, em uns casos, o
               afastamento do consumidor, e um conseqüente prejuizo para a propria industria que se
               pretendeu beneficiar; em outros casos, em que o consumo é «forçado» e a venda
               portanto certa, o assumir a industria protegida um caracter parasitário, que a
               desvitaliza e assim a desprepara para as contingencias economicas do futuro. A
               legislação proteccionista, quando sábiamente orientada, consegue realmente proteger e
               animar a industria nacional; mas o ser sábiamente orientada quer dizer que nela se
               estudaram bem os interêsses diversos do consumidor e do comerciante importador. E se
               estes interêsses se estudaram, e se equilibraram com os do industrial, não se trata
               já de uma lei restrictiva, mas de uma simples medida economica sem caracter especial.
               As leis proteccionistas só podem dizer-se restrictivas quando das pautas resulta um
               proibicionismo evidente. São as leis desta ordem que cáem dentro do nosso estudo, e é
               a elas que se aplicam as considerações acima feitas.</p>
            <milestone rend="asterisk" unit="section"/>
            <p rend="indent-first">Examinados, assim, todos os generos de legislação restrictiva,
               chegámos á conclusão que todos êles teem de comum, (1) prejudicar o comerciante, (2)
               produzir perturbações economicas, (3) nunca beneficiar, e as mais das vezes
               prejudicar, as proprias classes em cujo proveito essas leis foram feitas. A
               legislação restrictiva, em todos os seus ramos, resulta, portanto, inutil e
               nociva.</p>
            <p rend="indent-first">Nenhuma lei é benefica se ataca qualquer classe social, ou
               restringe a sua liberdade. As classes sociais não vivem separadas, em compartimentos
               estanques. Vivem em perpetua interdependencia, em constante entrepenetração. O que
               lesa uma, lesa todas. A lei que ataca uma, é a todas que ataca. Todo este artigo é
               uma demonstração dêsse facto.</p>
            <p rend="indent-first">Não é pois só o comerciante, mas o publico em geral, que tem o
               dever para consigo mesmo de reagir energica e constantemente contra a promulgação das
               leis restrictivas, invariavelmente maleficas, como se demonstrou, por beneficas que
               pareçam ou as intitulem.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>


