<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <!-- this is a comment... here they are used for documentation and to give hints. In new files, 
        please just use them to comment on if something is unclear -->
            <titleStmt>
                <title>Reincidindo...</title>
                <author>
                    <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição, Transcrição</resp>
                    <name>Pedro Sepúlveda</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
                    <name>Jorge Uribe</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
                    <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Consultoria</resp>
                    <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
                <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
                <date>2017</date>
                <availability status="restricted">
                    <!-- @status will be set to "free" once the document is ready to be published -->
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
                </availability>
                <idno type="filename">Pessoa_Reincidindo.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <list type="work-index">
                    <item><rs type="work" key="O1-X">Reincidindo...</rs></item>
                    <!-- JU: Also in this case, it should be Campos // @key: contains the index of this WORK. 
        (to be defined in the central work index, O2 = Caeiro, X -> will be a number)
        This can be left as is in the beginning.
    -->
                </list>
                <biblStruct>
                    <!-- here goes the bibliographical reference for the source publication -->
                    <analytic>
                        <title level="a">Reincidindo...</title>
                        <author>
                            <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                        </author>
                        <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
                        <!-- this can also have @otherLangs, e.g. otherLangs="en fr" -->
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j"><rs type="periodical" key="J5">A Águia</rs></title>
                        <imprint>
                            <date when="1912-05">Maio de 1912</date>
                            <!-- in case it is not a single date, but from-to, it 
                            looks like this: from="1931-01" to="1931-02". If there is also a day: when="1931-01-01", if 
                            there is just a year: when="1931" -->
                        </imprint>
                        <biblScope unit="issue">5</biblScope>
                        <biblScope unit="page">137 e 144</biblScope>
                    </monogr>
                    <note type="genre">
                        <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
                        <!-- JU: I'm not sure I understand this part: is it always necessary to mark "poesia" 
                        UH: you are right, the category prosa still had to be created (it was just that we
                        did no have any prose before)-->
                    </note>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="prosa/IMAGE-FILE-NAME"/>
        <!-- JU: I'm sending you the images in an e-mail// if there is a facsimile, the image file name goes here.
        several images can be several graphic-elements. All files must be sent to the CCeH to be processed for the image
        viewer and to be stored on the image server. If there is no image please leave this as is. -->
    </facsimile>
    <text corresp="#O4-X">
        <!-- @corresp: contains the index of this WORK. 
        (to be defined in the central work index in lists.xml (<list type="works">), O4 = Campos, X -> will be a number)
        This can be left as is in the beginning.
    -->
        <body>
            <div>
                <!-- <head> is for headings. <rs type="name"> is to mark mentioned names. In @key: please use the identifier
                for the person that you find in lists.xml. @role is only available for the four heteronyms: Pessoa, Caeiro, 
                Campos, Reis. It can be: author, editor, translator, topic. -->
                <head>REINCIDINDO... </head>
                <div>
                    <head rend="indent">I</head>
                    <p rend="indent-first"><hi rend="bold">N’o Dia</hi>, de 24 de abril, o autor de uma 
                        <hi rend="italic">Carta de Coimbra</hi>, entitulada <hi rend="italic">A literatura e o futuro</hi>,
                        faz sobre o nosso anterior artigo considerações adversamente críticas. Em si, 
                        essa <hi rend="italic">Carta</hi> que poderia ter sido mais oferenda a qualquer deus que o 
                        fosse da logica, não tem excepcional importancia similirefutatoria. Mas como, sobre dar 
                        expressão pelo menos publica, e até certo ponto lucida, a duvidas e pasmos que o nosso artigo, 
                        especialmente pelo modo-de-enunciar as conclusões, causou, a <hi rend="italic">Carta</hi> nos 
                        dá ensejo de, sem que num apice hajam de ser alteradas essas conclusões, clarificar uns pontos e 
                        intensificar outros, respondemos-lhe, e, ao mesmo tempo, continuando o nosso sumario estudo da 
                        grande corrente literaria, que entre nós começa a abrir caminho, esperamos poder tornar, pela 
                        logica, mais proximo da possibilidade de compreender, que concebivelmente entre bachareis haja, 
                        aquilo com que terminava o nosso estudo — com “resurgimentos assombrosos”, 
                        “supra- <rs type="name" key="P15" style="b">Camões</rs> 
                        <!-- I'm not sure if the diference in style needs to be marked in this case-->” 
                        e todas as outras alegrias.
                        </p>
                    <p rend="indent-first">Importa, porém, declarar, antes de tudo, que nem para nós, autor dele, 
                        oferece o nosso anterior escrito <!-- Here it will be nice to freate an internal reference to the document 
                            A nova poesia portugueza sociologicamente considerada--> 
                        cousa que se pareça com perfeição 
                        em materia racionativa. Em sete paginas não se pode claramente e completamente pôr uma argumentação
                        analitica que, para ser rigidamente exhaustiva, sem pressas que a carencia de tempo, ou 
                        dogmatismos e axiomatismos que a escassez de espaço, impõe, tem de se deixar estender, em plena 
                        liberdade, por uma quási-centena de paginas. Notamos isto, ainda que mal pareça, para que 
                        ocasionaes como-que-falhas dialecticas –  esses dogmatismos e pressas citados – não nos sejam 
                        registados em desprimôr de sinceridade ou certeza, ou de possibilidade, que em nós haja, de 
                        irrefutabilisar, desenvolvido que possa ser o raciocinio, as conclusões últimas da nossa analise 
                        construtiva.</p>
                    <div>
                        <head rend="indent">II</head>
                        <p rend="indent-first"> Qualquer corrente literaria tira os caracteristicos que o raciocinador lhe 
                            pode encontrar, de uma tripla relacionação sociologica. Essa tripla relação revela-se á nossa 
                            analise como sendo; 1.º, com o movimento social da nação em que aparece; 2.º, com as outras 
                            correntes literarias, nacionaes ou estrangeiras, passadas ou antemporaneas; 3.º, com a alma do 
                            povo a que pertence. Exgotando, por uma analise minuciosa, os caracteristicos de uma corrente 
                            literaria em face destes tres elementos sociologicos, aqui logicamente normativos, tel-a-hemos 
                            caracterisado nitida– e diferencialmente. A analise esboçada no nosso anterior artigo, e feita 
                            sobre os periodos inglez e francez de maxima grandeza literaria e social, levou-nos a atribuir 
                            ao movimento literario, que corresponde a uma epoca creadora, tres caracteristicos – o preceder 
                            o movimento social creador, o ter novidade, e o ter nacionalidade. Isto é, como se vai vêr, 
                            incompleto, ainda que não erroneo. Vamos agora arrancar ás epocas creadoras, aos seus periodos 
                            literarios, o seu segredo sociologico, em tudo que a sua tripla relacionação sociologica, citada, 
                            possa envolver. Paralelamente, iremos apontando as coincidencias dos caracteristicos, que essas 
                            epocas nos fôrem revelando, com os caracteristicos, que <hi rend="italic">chemin faisant</hi> 
                            incontestabilisaremos, da nossa actual corrente literaria.</p>
                        <p rend="indent-first">Preaclaremos, porém, a questão, resolvendo em seus elementos historicamente – isto é, 
                            chronologicamente – constitutivos, a corrente literaria caracteristica das epocas de maxima 
                            grandeza nacional. Colheremos assim, de começo, uma impressão <hi rend="italic">exterior</hi> 
                            desse movimento literario.</p>
                        <p rend="indent-first">Toda a corrente literaria desta especie suprema é subdivisivel em tres subperiodos 
                            – um, <hi rend="italic">precursor</hi>, em fins do periodo literario 
                            antecedente; outro, aquele que constitui 
                            essencialmente a corrente; e, último, aquele em que se dissolve a <hi rend="italic">alma</hi> 
                            desse periodo em elementos aurorealmente caracteristicos do periodo literario subsequente. 
                             – Assim, no periodoem questão, da Inglaterra temos o subperiodo precursor com a figura 
                             culminante tipica de<rs type="name" key="P433">Chaucer</rs></p>
                        <lg>
                            <l>... Dan Chaucer, whose sweet breath</l>
                            <l>Preluded those melodious bursts, that fill</l>
                            <l>The spacious times of great Elizabeth</l>
                            <l>With sounds that echo still;</l> <!-- This is an indirect quote of "P146"Tennyson's poem "A Dream of Fair Women"-->
                        </lg>
                        <p>e neste o por onde ele se mostra precursor é mais o aparecer de figuras de certa grandeza do que o surgir 
                            de figuras preindicadoras do <hi rend="italic">espirito</hi> da corrente. O sinal da vindoura grandeza nacional 
                            (literaria, primeiro) está apenas no valôr da precursora figura literaria. 
                            <rs type="name" key="P433">Chaucer</rs> 
                            é inegavelmente <hi rend="italic">inglez</hi>; mas não é completamente e tipicamente inglez, reconhecivel 
                            imediatamente como inglez, como depois, na corrente, propriamente, o serão 
                            <rs type="name" key="P241">Spenser</rs>, 
                            <rs type="name" key="P465">Shakespeare</rs>, e mesmo <rs type="name" key="P84">Milton</rs>. 
                            De resto, se essa figura precursora precontivesse 
                            elementos espiritualmente distintivos do <hi>periodo</hi> em si, o periodo teria já, 
                            <hi>ipso facto</hi>, começado, com ela. – Em França o subperiodo precursor trahe-se maximamente 
                            na figura de <rs type="name" key="P434">Rousseau</rs>-poeta, expressão esta que não se explica 
                            por quaesquer versos que 
                            <rs type="name" key="P434">Rousseau</rs> (trata-se, é claro de Jean-Jacques) escrevesse, 
                            mas pelo elemento essencialmente 
                            <hi rend="italic">poetico</hi> que a prosa de <rs type="name" key="P434">Rousseau</rs> contém, e que é , – como, 
                                compulsada, a mais malapreciadora 
                                história da literatura franceza revelará, – o que ha nele de, por envolver o principio do 
                                sentimento da natureza, alvorescentemente indicador do vindouro romantismo francez.
                                (1) <!-- Footnote:"Caso se objecte que <rs type="name" key="P434">Rousseau</rs> era suisso, 
                                    contraobjecte-se desde já que ser suisso 
                                    não é sociologicamente nada, e menos, então, naquele tempo. 
                                    Importa não confundir um <hi rend="italic">povo</hi>, 
                                    que é uma entidade social com alma propria, com uma <hi rend="italic">nação</hi>, 
                                    aglomerado que pode ter tanta alma 
                                    coletiva como uma sociedade comercial. – Repare-se tambem que uma analyse mais minuciosa poderia 
                                    mostrar que não é sem significaçãoeste alvorecer em prosa do espírito poetico, mas, além de 
                                    impossivel, é inutil aqui essa mais minuciosa analyse. --></p>
                        <p rend="indent-first"> E se <rs type="name" key="P433">Chaucer</rs> está a mais distancia do 
                            principio do verdadeiro periodo inglez, 
                            do que <rs type="name" key="P434">Rousseau</rs> do francez, repare-se em quão mais lenta 
                            é a evolução social pre-isabeliana 
                                da Inglaterra do que a evolução pre-revolucionaria da França.</p>
                        <p rend="indent-first">O periodo – o verdadeiro periodo – subdivide-se, por sua parte, em tres estadios, 
                            classificaveis de sua juventude, virilidade e velhice. O primeiro estadio é, em Inglaterra, o que 
                            vai de <rs type="name" key="P435">Wyatt</rs> e <rs type="name" key="P436">Surrey</rs> até 
                            <rs type="name" key="P241">Spenser</rs>, e onde aparece já o <hi rend="italic">tom</hi>, o 
                            <hi rend="italic">espírito</hi> da epoca, 
                                incompletamente caracterisado com relação ao que se vai tornar no estadio subsequente, mas 
                                amplamente tipico e grande no grande poeta <rs type="name" key="P241">Spenser</rs>; em França, 
                                o de <rs type="name" key="P241">André Chénier</rs> e de 
                                <rs type="name" key="P437">Châteaubriand</rs>-poeta (tomada esta expressão no já-indicado 
                                sentido), onde, com egual nitidez, se percebe a nacionalisada rutura com o periodo anterior, 
                                num tom poetico inadivinhavel ainda em <rs type="name" key="P434">Rousseau</rs>, em quem parece 
                                apenas pre-existir com uma tendenciada artificialidade. – O segundo estadio é aquele em que o 
                                espírito da epoca se intensifica, se alarga a toda a amplitude de que a sua alma é capaz, se 
                                torna mais <hi rend="italic">ele</hi>, e, por isso, gera os 
                            maximos poetas. É, em Inglaterra, o estadio-
                                    <rs type="name" key="P65">Shakespeare</rs>. É, em França, o de 
                                    <rs type="name" key="P65">Lamartine</rs>, <rs type="name" key="P292">Hugo</rs>, 
                                        <rs type="name" key="P65">Musset</rs>. – Finalmente, no terceiro estadio, o 
                                        espírito da epoca como que se torna mais rigido, mais refletido, por mais cansado: 
                                        a intensidade desce para meditatividade. É, em Inglaterra, o periodo de 
                                        <rs type="name" key="P292">Milton</rs> e dos liricos jacobitas. Em França, 
                                        é o estádio de <rs type="name" key="P441">Leconte de Lisle</rs>, de 
                                        <rs type="name" key="P442">Sully-Prudhomme</rs>. – Por último, ha uma 
                                        especie de sobrevivencia vaga do espírito da epoca, mas já sob a fórma essencial e 
                                        espiritual da epoca subsequente. O que a epoca moribunda empresta a essa subsequencia 
                                        proxima é um resto de vida, manifestado por uma intensidade e relativa grandeza nos 
                                        poetas em que alvorece a epoca seguinte, que, por ter sido a outra a maxima, da nação, 
                                        forçosamente lhe ha-de ser inferior. É o caso de <rs type="name" key="P217">Dryden</rs> 
                                        e dos liristas carolinos que, ainda que se veja que são já o principio de um outro periodo, 
                                        trahem ainda, numa certa grandeza e intensidade, a gloria de que são sucessores. 
                                        É o caso de <rs type="name" key="P196">Verlaine</rs>, o mais notavel dos iniciadores da 
                                        sua epoca poetica, dando ainda uma intensidade, que lhe vem do contacto que teve com 
                                        o periodo anterior, á sua desnacionalisada obra lirica. – E se em França as epocas mais 
                                        se sobrepõem, é facil vêr que a extraordinaria rapidez do movimento social moderno é a 
                                        causa imixtora dos phenomenos.</p>
                        <p rend="indent-first">Vejamos, agora, se, sob este ponto de vista exterior, a actual corrente literaria 
                            portugueza alguma analogia offerece com as outras correntes, que estudámos. Note-se, primeiro, 
                            quando a nossa corrente principia. O seu <hi rend="italic">tom</hi> especial e distinctivo, quando começa a apparecer? 
                                É fácil constatal-o. É com o <!-- TITLE-->
                            <hi rend="italic">Só</hi> de <rs type="name" key="P53">Antonio Nobre</rs>, com aquela parte da obra de 
                                <rs type="name" key="P54">Eugenio de Castro</rs> que toma aspectos quinhentistas, e com <!-- TITLE-->
                            <hi rend="italic">Os Simples</hi> de <rs type="name" key="P25">Guerra Junqueiro</rs>. Começa, portanto, 
                                pouco mais ou menos coincidentemente com o começo da última década do seculo dezanove. 
                                Fixado o inicio do periodo, procuremos o precursor. Continúa a não haver difficuldade: 
                                o precursor é <rs type="name" key="P18">Anthero de Quental</rs>. É exactamente analogo 
                                a <rs type="name" key="P433">Chaucer</rs> e a <rs type="name" key="P434">Rousseau</rs>-poeta em, a
                                    par de não ter ainda nacionalidade (compare-se o seu <hi rend="italic">tom</hi> com o de 
                                        <rs type="name" key="P53">Antonio Nobre</rs>, inferior como poeta, mas superior como 
                                        <hi>portuguez</hi>), ter já plena originalidade, isto é, ser já nacional por não ser 
                                            inspirado em elemento algum poeticamente estrangeiro; originalidade que nem 
                                            <rs type="name" key="P25">Junqueiro</rs>, na primeira phase, que é a coincidente com 
                                            <rs type="name" key="P18">Anthero</rs>, nem outro qualquér – innacionalisado ainda 
                                            aquelle por huguesco, os outros por huguismos, parnasianismos ou symbolismos – 
                                            se pode considerar como tendo. – Egualmente marcado está o primeiro estadio da 
                                            corrente literaria propriamente dita. Vimos em que obras começa: é facil vêr que 
                                            vae desde ellas até á <!-- TITLE-->
                                            <hi rend="italic">Oração á Luz</hi> de <rs type="name" key="P25">Junqueiro</rs>, 
                                            e á <!-- TITLE-->
                                <hi rend="italic">Vida Etherea</hi> de <rs type="name" key="P52">Teixeira de Pascoaes</rs>, 
                                            onde começa a apparecer já o segundo estadio, 
                                            onde se vê a corrente, ao continuar-se, tomar um aspecto outro absolutamente. 
                                            O modo de exprimir intensifica-se, complica-se de espiritualidade, o conteúdo 
                                            sentimental e intelectual alarga-se até aos confins da consciencia e da intuição. 
                                            A nova phase de <rs type="name" key="P302">Antonio Corrêa d’Oliveira</rs>, o 
                                            apparecimento de novos poetas, escrevendo já no novo estylo, marcam nitidamente a 
                                            existencia do segundo estadio. Como, por enquanto, a nossa corrente literaria não 
                                            tem mais edade do que esta, a analogia não pode aspirar a abranger mais. No que 
                                            abrange, porém, a analogia é perfeita. Exteriormente, o nosso actual movimento 
                                            literario, até onde chega, assemelha-se ás maximas correntes literarias da 
                                            França e da Inglaterra. Appliquemo-nos agora a esmiuçar se igual analogia, interior, 
                                            justifica uma total aproximação sociologica.</p>
                        
                    </div>
                        
                </div>
                <signed>ALVARO DE CAMPOS.</signed>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
