<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/pessoaTEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>         
            <titleStmt>
                <title>Mário de Sá-Carneiro (1890-1916)</title>
                <author>
                    <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição, Transcrição, Codificação</resp>
                    <name>Jorge Uribe</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Modelagem de dados, Codificação</resp>
                    <name>Ulrike Henny-Krahmer</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Consultoria</resp>
                    <name>Institut für Dokumentologie und Editorik (IDE)</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Universidade Nova de Lisboa, Instituto de Estudos de Literatura e
                    Tradição (IELT)</publisher>
                <publisher>Cologne Center for eHumanities (CCeH)</publisher>
                <date>2017</date>
                <availability status="restricted">
                    <!-- @status will be set to "free" once the document is ready to be published -->
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"/>
                </availability>
                <idno type="filename">Pessoa_Mario_de_Sa-Carneiro.xml</idno>               
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <list type="work-index">
                    <item><rs type="work" key="O4-X">Mário de Sá-Carneiro (1890-1916)</rs></item>
                </list>
                <biblStruct>
                    <!-- here goes the bibliographical reference for the source publication -->
                    <analytic>
                        <title level="a">Mário de Sá-Carneiro (1890-1916)</title>
                        <author>
                            <rs type="name" key="FP">Fernando Pessoa</rs>
                        </author>
                        <textLang mainLang="pt" otherLangs="en"/>
                        <!-- this can also have @otherLangs, e.g. otherLangs="en fr" -->
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j"><rs type="periodical" key="J2">Athena</rs></title>
                        <imprint>
                            <date when="1924-11">Novembro de 1924</date>
                            <!-- in case it is not a single date, but from-to, it 
                            looks like this: from="1931-01" to="1931-02". If there is also a day: when="1931-01-01", if 
                            there is just a year: when="1931" -->
                        </imprint>
                        <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                        <biblScope unit="page">41-42</biblScope>
                    </monogr>
                    <note type="genre">
                        <rs type="genre" key="prosa">Prosa</rs>
                    </note>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="prosa/Mário_de_SaCarneiro.jpg"/>
        <graphic url="prosa/Mário_de_SaCarneiro_2.jpg"/>
    </facsimile>
    <text corresp="#O1-X">
        <!-- @corresp: contains the index of this WORK. 
        (to be defined in the central work index in lists.xml (<list type="works">), O4 = Campos, X -> will be a number)
        This can be left as is in the beginning.
    -->
        <body>
            <div>
                <head><rs type="name" key="P30">MARIO DE SÁ-CARNEIRO</rs></head>
                <head type="sub">(1890-1916)</head>
                <head type="sub" rend="right">Atque in perpetuum, frate, ave atque vale!</head> <!--Note quotation-->
                <head type="sub" rend="right"><rs type="name" key="P499">CAT[ULO]</rs></head> <!--Note quotation-->
                    
                    <p rend="indent-first"><hi rend="italic">Morre jovem o que os Deuses amam</hi>, é um preceito da sabedoria antiga. E porcerto a imaginação, que figura novos mundos, e a arte, que em 
                        obras os finge, são os signaes notaveis d’esse amor divino. Não concedem os Deuses esses dons para que sejamos felizes, senão para que sejamos seus pares. Quem ama ama só a 
                        egual, porque o faz egual com amal-o. Como porém o homem não pode ser egual dos Deuses, pois o Destino os separou, não corre homem nem se alteia deus pelo amor divino: estagna 
                        só deus fingido, doente da sua ficção.</p>
                        
                    <p rend="indent-first">Não morrem jovens todos a que os Deuses amam, senão entendendo-se per morte o acabamento do que constitue a vida. E como á vida, além da mesma vida, a 
                        constitue o instincto natural com que se a vive, os Deuses, aos que amam, matam jovens ou na vida, ou no instincto natural com que vivel-a. Uns morrem; aos outros, tirado o 
                        instincto com que vivam, pesa a vida como morte, vivem morte, morrem a vida em ella mesma. E é na juventude, quando nelles desabrocha a flor fatal e unica, que começam a sua 
                        morte vivida.</p>
                            
                    <p rend="indent-first">No heroe, no sancto e no genio os Deuses se lembram dos homens. O heroe é um homem como todos, a quem coube por sorte o auxilio divino; não está nelle a luz 
                        que lhe astreia a fronte, sol da gloria ou luar da morte, e lhe separa o rosto dos de seus pares. O sancto é um homem bom a que os Deuses, por misericordia, cegaram, para que 
                        não soffresse; cego, pode crer no bem, em si, e em deuses melhores, pois não vê, na alma que cuida propria e nas cousas incertas que o cercam, a operação irremediavel do 
                        capricho dos Deuses, o jugo superior do Destino. Os Deuses são amigos do heroe, compadecem-se do sancto; só ao genio, porém, é que verdadeiramente amam. Mas o amor dos Deuses, 
                        como por destino não é humano, revela-se em aquillo em que humanamente se não revelára amor. Se só ao genio, amando-o, tornam seu egual, só ao genio dão, sem que queiram, a 
                        maldição fatal do abraço de fogo com que tal o affagam. Se a quem deram a belleza, só seu attributo, castigam com a consciencia da mortalidade d’ella; se a quem deram a sciencia, 
                        seu attributo tambem, punem com o conhecimento do que nella ha de eterna limitação; que angustias não farão pesar sobre aquelles, genios do pensamento ou da arte, a quem, 
                        tornando-os creadores, deram a sua mesma essencia? Assim ao genio caberá, além da dor da morte da belleza alheia, e da magoa de conhecer a universal ignorancia, o soffrimento 
                        proprio, de se sentir par dos Deuses sendo homem, par dos homens sendo deus, exul ao mesmo tempo em duas terras.</p>
                               
                <p rend="indent-first">Genio na arte, não teve <rs type="name" key="P30">Sá-Carneiro</rs> nem alegria nem felicidade nesta vida. Só a arte, que fez ou que sentiu, por 
                        instantes o turbou de consolação. São assim os que os Deuses fadaram seus. Nem o amor os quer, nem a esperança os busca, nem a gloria os acolhe. Ou morrem jovens, ou a si 
                        mesmos sobrevivem, incolas da incomprehensão ou da indifferença. Este morreu jovem, porque os Deuses lhe tiveram muito amor.</p>
                                    
                <p rend="indent-first">Mas para <rs type="name" key="P30">Sá-Carneiro</rs>, genio não só da arte mas da innovação nella, junctou-se, á indifferença que circumda os genios, 
                        o escarneo que persegue os innovadores, prophetas, como Cassandra, de verdades que todos teem por mentira. <hi rend="italic">In quâ scribebat, barbara terra fuit</hi>. Mas, se a 
                        terra fôra outra, não variára o destino. Hoje, mais que em outro tempo, qualquer privilegio é um castigo. Hoje, mais que nunca, se soffre a propria grandeza. As plebes de todas 
                        as classes cobrem, como uma maré morta, as ruinas do que foi grande e os alicerces desertos do que poderia sel-o. O circo, mais que em Roma que morria, é hoje a vida de todos; 
                        porém alargou os seus muros até os confins da terra. A gloria é dos gladiadores e dos mimos. Decide supremo qualquer soldado barbaro, que a guarda impoz imperador. Nada nasce de 
                        grande que não nasça maldicto, nem cresce de nobre que se não definhe, crescendo. Se assim é, assim seja! Os Deuses o quizeram assim.</p>
                                        
                                        <signed rend="align-right">Fernando Pessoa</signed>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
                                        