<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lisbon Revisited (1926)</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edição</resp>
                    <name>Pedro Sepúlveda</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codificação</resp>
                    <name>Ulrike Henny</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codificação</resp>
                    <name>Sviatoslav Drach</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <title level="a">Lisbon Revisited</title>
                        <author>
                            <rs type="person" key="AdC">Álvaro de Campos</rs>
                        </author>
                        <textLang mainLang="pt"/>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Contemporânea</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Lisboa</pubPlace>
                            <date when="1926-06">Jun. 1926</date>
                        </imprint>
                  <!-- 3a série -->
                        <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                    </monogr>
                    <note type="genre">
                        <rs type="genre" key="poesia">Poesia</rs>
                    </note>
                    <note>Lapso corrigido segundo o original.</note>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
   <!-- 26-4-1926
Poesias de Álvaro de Campos. Fernando Pessoa. Lisboa: Ática, 1944 (imp. 1993).  - 249. -->
    <text xml:id="lisbon-revisited">
        <body>
            <div>
                <head>LISBON REVISITED</head>
                <head>(1926)</head>
                <lg>
                    <l>Nada me prende a nada. </l>
                    <l>Quero cinquenta coisas ao mesmo tempo. </l>
                    <l>Anseio com uma angústia de fome de carne </l>
                    <l>O que não sei que seja — </l>
                    <l>Definidamente pelo indefinido... </l>
                    <l>Durmo irrequieto, e vivo num sonhar irrequieto </l>
                    <l>De quem dorme irrequieto, metade a sonhar.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Fecharam-me todas as portas abstractas e necessárias. </l>
                    <l>Correram cortinas de todas as hipóteses que eu poderia ver na rua. </l>
                    <l>Não há na travessa achada número de porta que me deram.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Acordei para a mesma vida para que tinha adormecido.</l>
                    <l>Até os meus exércitos sonhados sofreram derrota.</l>
                    <l>Até os meus sonhos se sentiram falsos ao serem sonhados.</l>
                    <l>Até a vida só desejada me farta — até essa vida...</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Compreendo a intervalos desconexos; </l>
                    <l>Escrevo por lapsos de cansaço; </l>
                    <l>E um tédio que é até do tédio arroja-me à praia.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Não sei que destino ou futuro compete à minha angústia sem leme; </l>
                    <l>Não sei que ilhas do Sul impossível aguardam-me náufrago; </l>
                    <l>Ou que palmares de literatura me darão ao menos um verso.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Não, não sei isto, nem outra coisa, nem coisa nenhuma... </l>
                    <l>E, no fundo do meu espírito, onde sonho o que sonhei, </l>
                    <l>Nos campos últimos da alma onde memoro sem causa </l>
                    <l>(E o passado é uma névoa natural de lágrimas falsas), </l>
                    <l>Nas estradas e atalhos das florestas longínquas </l>
                    <l>Onde supus o meu ser, </l>
                    <l>Fogem desmantelados, últimos restos </l>
                    <l>Da ilusão final, </l>
                    <l>Os meus exércitos sonhados, derrotados sem ter sido, </l>
                    <l>As minhas coortes por existir, esfaceladas em Deus.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Outra vez te revejo, </l>
                    <l>Cidade da minha infância pavorosamente perdida... </l>
                    <l>Cidade triste e alegre, outra vez sonho aqui... </l>
                    <l>Eu? Mas sou eu o mesmo que aqui vivi, e aqui voltei, </l>
                    <l>E aqui tornei a voltar, e a voltar, </l>
                    <l>E aqui de novo tornei a voltar?</l>
                    <l>Ou somos todos os Eu que estive aqui ou estiveram, </l>
                    <l>Uma série de contas-entes ligadas por um fio-memória, </l>
                    <l>Uma série de sonhos de mim de alguém de fora de mim?</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Outra vez te revejo, </l>
                    <l>Com o coração mais longínquo, a alma menos minha.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Outra vez te revejo — Lisboa e Tejo e tudo —,</l>
                    <l>Transeunte inútil de ti e de mim,</l>
                    <l>Estrangeiro aqui como em toda a parte,</l>
                    <l>Casual na vida como na alma,</l>
                    <l>Fantasma a errar em salas de recordações,</l>
                    <l>Ao ruído dos ratos e das tábuas que rangem</l>
                    <l>No castelo maldito de ter que viver...</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Outra vez te revejo,</l>
                    <l>Sombra que passa através de sombras, e brilha</l>
                    <l>Um momento a uma luz fúnebre desconhecida,</l>
                    <l>E entra na noite como um rastro de barco se perde</l>
                    <l>Na água que deixa de se ouvir...</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Outra vez te revejo,</l>
                    <l>Mas, ai, a mim não me revejo!</l>
                    <l>Partiu-se o espelho mágico em que me revia idêntico,</l>
                    <l>E em cada fragmento fatídico vejo só um bocado de mim —</l>
                    <l>Um bocado de ti e de mim!...</l>
                </lg>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>