<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Title</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text xml:id="index">
                <group>
                    <text xml:lang="pt">
                        <body>
                            <div>
                                <p>Seja bem-vindo ao portal de edição digital da obra de Fernando
                                    Pessoa!</p>
                                <p>Nascido de uma colaboração entre investigadores do projeto <ref
                                        target="http://estranharpessoa.com" type="external"
                                        >Estranhar Pessoa</ref>, sediado no <ref
                                        target="http://ielt.fcsh.unl.pt/" type="external">IELT</ref>
                                    (Instituto de Estudos de Literatura e Tradição), na Universidade
                                    Nova de Lisboa, e do <ref target="http://cceh.uni-koeln.de"
                                        type="external">CCeH</ref> (Cologne Center for eHumanities),
                                    da Universidade de Colónia, este portal oferece um acesso
                                    privilegiado aos documentos que compõem a obra de Pessoa.</p>
                                <p>A edição, que combina procedimentos da crítica genética e da
                                    edição social, é acompanhada pelo acesso às imagens dos
                                    originais. Este acesso é facilitado por um motor de busca e a
                                    transcrição de cada documento, resultante da codificação
                                    eletrónica dos textos, oferece a possibilidade ao leitor de
                                    definir ele próprio o modo de edição em que pretende ler os
                                    textos.</p>
                                <p>Numa primeira fase, o portal apresenta a edição das listas de
                                    projetos editoriais de Fernando Pessoa, elaboradas entre 1913 e
                                    1935, assim como da poesia publicada pelo autor em vida, em
                                    periódicos, a partir de 1914. Esta edição permite entender a
                                    relação entre o caráter potencial da obra e o que dela foi
                                    efetivamente publicado. Índices dos documentos, publicações,
                                    obras e géneros permitem traçar a sua cronologia.</p>
                                <p>Este trabalho foi financiado pela FCT (Fundação para a Ciência e
                                    Tecnologia), no âmbito do projeto Estranhar Pessoa
                                    (PTDC/CPC-ELT/4587/2012), e pelo CCeH.</p>
                                <p>Apresentamos uma versão da página ainda em construção (versão
                                    BETA), em que o <seg rend="italic">corpus</seg> da poesia
                                    publicada em vida está já disponível na totalidade e as listas
                                    de projetos editoriais se encontram apenas parcialmente
                                    disponíveis, vindo a ser disponibilizadas de forma gradual.</p>
                                <p>
                                    <ref target="http://ielt.fcsh.unl.pt/" type="external"><graphic
                                            url="/resources/images/logos/ielt3.png">
                                            <desc>Instituto de Estudos de Literatura
                                                Tradicional</desc>
                                        </graphic></ref>
                                    <ref target="http://www.fct.pt/" type="external"><graphic
                                            url="/resources/images/logos/FCT_V_cor.jpg">
                                            <desc>Fundação para a Ciência e a Tecnologia</desc>
                                        </graphic></ref>
                                    <ref target="http://cceh.uni-koeln.de" type="external"><graphic
                                            url="/resources/images/logos/cceh-logo-cyan.png">
                                            <desc>Cologne Center for eHumanities</desc>
                                        </graphic></ref>
                                    <ref target="http://www.i-d-e.de/" type="external"><graphic
                                            url="/resources/images/logos/ide.png">
                                            <desc>Institut für Dokumentologie und Editorik</desc>
                                        </graphic></ref>
                                    <ref target="http://fcsh.unl.pt/" type="external"><graphic
                                            url="/resources/images/logos/fcsh-logo.png">
                                            <desc>Faculdade de Ciências Sociais e Humanas,
                                                Universidade Nova de Lisboa</desc>
                                        </graphic>
                                    </ref>
                                    <ref target="http://www.bnportugal.pt/" type="external"><graphic
                                            url="/resources/images/logos/BNP_Transparente_preto.png">
                                            <desc>Biblioteca Nacional de Portugal</desc>
                                        </graphic>
                                    </ref>
                                    <ref target="http://www.letras.ulisboa.pt/" type="external"
                                            ><graphic
                                            url="/resources/images/logos/FLUL_VERSAO_HORIZONTAL-SEM-FUNDO.png">
                                            <desc>Faculdade de Letras, Universidade de Lisboa</desc>
                                        </graphic>
                                    </ref>
                                </p>
                            </div>
                        </body>
                    </text>
                    <text xml:lang="en">
                        <body>
                            <div>
                                <p>Welcome to the digital edition of Fernando Pessoa’s work!</p>
                                <p>Resulting from a collaboration between researchers of the <ref
                                        target="http://estranharpessoa.com" type="external"
                                        >Estranging Pessoa</ref> research project, based in <ref
                                        target="http://ielt.fcsh.unl.pt/" type="external">IELT</ref>
                                    (Institute for the Study of Literature and Tradition), New
                                    University of Lisbon, and the <ref
                                        target="http://cceh.uni-koeln.de" type="external">CCeH</ref>
                                    (Cologne Center for eHumanities), University of Cologne, this
                                    website offers a unique access to the documents of Fernando
                                    Pessoa’s work.</p>
                                <p>The edition, combining procedures of social editions and genetic
                                    criticism, includes the access to the images of the original
                                    writings. This access is facilitated by a search engine and the
                                    transcription of each document, resulting from electronic text
                                    encoding, and offers to the reader the possibility of defining
                                    himself the editorial mode in which he wants to read a certain
                                    text.</p>
                                <p>In a first phase, the website presents the edition of Fernando
                                    Pessoa’s editorial projects, elaborated between 1913 and 1935,
                                    as well as the poetry published by the author in lifetime, in
                                    periodicals, from 1914 onwards. This edition allows for the
                                    understanding of the relation between the potential nature of
                                    the work and what was actually published. Indexes of the
                                    documents, publications, works and genres enable the retracing
                                    of their chronology.</p>
                                <p>This work was financed by FCT (Portuguese Foundation for Science
                                    and Technology), in the context of the Estranging Pessoa
                                    research project (PTDC/CPC-ELT/4587/2012), and by the CCeH.</p>
                                <p>The version of the page that we currently present is work in
                                    progress (a BETA version) where the <seg rend="italic"
                                        >corpus</seg> of poetry published during Pessoa's lifetime
                                    is already complete whereas the lists of editorial projects are
                                    only partly available and will be gradually completed.</p>
                                <p>
                                    <ref target="http://ielt.fcsh.unl.pt/" type="external"><graphic
                                            url="/resources/images/logos/ielt3.png">
                                            <desc>Instituto de Estudos de Literatura
                                                Tradicional</desc>
                                        </graphic></ref>
                                    <ref target="http://www.fct.pt/" type="external"><graphic
                                            url="/resources/images/logos/FCT_V_cor.jpg">
                                            <desc>Fundação para a Ciência e a Tecnologia</desc>
                                        </graphic></ref>
                                    <ref target="http://cceh.uni-koeln.de" type="external"><graphic
                                            url="/resources/images/logos/cceh-logo-cyan.png">
                                            <desc>Cologne Center for eHumanities</desc>
                                        </graphic></ref>
                                    <ref target="http://www.i-d-e.de/" type="external"><graphic
                                            url="/resources/images/logos/ide.png">
                                            <desc>Institut für Dokumentologie und Editorik</desc>
                                        </graphic></ref>
                                    <ref target="http://fcsh.unl.pt/" type="external"><graphic
                                            url="/resources/images/logos/fcsh-logo.png">
                                            <desc>Faculdade de Ciências Sociais e Humanas,
                                                Universidade Nova de Lisboa</desc>
                                        </graphic>
                                    </ref>
                                    <ref target="http://www.bnportugal.pt/" type="external"><graphic
                                            url="/resources/images/logos/BNP_Transparente_preto.png">
                                            <desc>Biblioteca Nacional de Portugal</desc>
                                        </graphic>
                                    </ref>
                                    <ref target="http://www.letras.ulisboa.pt/" type="external"
                                            ><graphic
                                            url="/resources/images/logos/FLUL_VERSAO_HORIZONTAL-SEM-FUNDO.png">
                                            <desc>Faculdade de Letras, Universidade de Lisboa</desc>
                                        </graphic>
                                    </ref>
                                </p>
                            </div>
                        </body>
                    </text>
                    <text xml:lang="de">
                        <!-- zu Social Editions: https://www.digitalstudies.org/ojs/index.php/digital_studies/article/view/350/415 -->
                        <body>
                            <div>
                                <p>Willkommen bei der digitalen Edition von Fernando Pessoas
                                    Werk!</p>
                                <p>Die digitale Edition bietet einen einzigartigen Zugang zu den
                                    Dokumenten, aus denen sich das Werk von Fernando Pessoas
                                    zusammensetzt. Entstanden ist sie durch eine Kooperation
                                    zwischen WissenschaftlerInnen aus dem Projekt <ref
                                        target="http://estranharpessoa.com/" type="external"
                                        >Estranhar Pessoa</ref>, welches am <ref
                                        target="http://ielt.fcsh.unl.pt/" type="external">IELT</ref>
                                    (Instituto de Estudos de Literatura e Tradição) der Neuen
                                    Universität Lissabon angesiedelt ist, und dem <ref
                                        target="http://cceh.uni-koeln.de/" type="external"
                                        >CCeH</ref> (Cologne Center for eHumanities) an der
                                    Universität zu Köln.</p>
                                <p>Die Edition, in der Ansätze des Social Editing und Genetic
                                    Criticism kombiniert werden, schließt Faksimiles der
                                    ursprünglichen Dokumente ein. Der Zugang zu den Originalen wird
                                    außerdem durch Suchfunktionen erleichtert sowie durch die
                                    Transkription jedes Dokuments mit Hilfe elektronischer
                                    Textcodierungen. Die LeserInnen erhalten die Möglichkeit, selbst
                                    festzulegen, auf welche Weise sie die Texte lesen möchten.</p>
                                <p>In einer ersten Phase werden auf der Webseite die Listen der
                                    editorischen Projekte von Fernando Pessoa vorgestellt, die
                                    zwischen 1913 und 1935 entstanden sind. Enthalten sind daneben
                                    auch Gedichte, die ab 1914, zu Lebzeiten des Autors, in
                                    Zeitschriften veröffentlicht worden sind. Die Edition erlaubt
                                    es, die Beziehung zwischen dem potentiellen Charakter des Werks
                                    und demjenigen Teil, der tatsächlich veröffentlicht wurde,
                                    nachzuvollziehen. Verschiedene Zugänge über die Dokumente,
                                    Publikationen, Werke und Genres ermöglichen es, die Entwicklung
                                    von Pessoas Werk nachzuzeichnen.</p>
                                <p>Finanziert wurden die Arbeiten im Rahmen des Projekts Estranhar
                                    Pessoa von der FCT (Fundação para a Ciência e Tecnologia; unter
                                    dem Förderkennzeichen PTDC/CPC-ELT/4587/2012) und vom CCeH.</p>
                                <p>Wie präsentieren eine Version der Seite, die noch in Bearbeitung
                                    ist (BETA-Version) und bei der das <seg rend="italic"
                                        >Korpus</seg> der zu Pessoas Lebzeiten veröffentlichten
                                    Gedichte bereits vollständig enthalten ist, während die Listen
                                    mit editorischen Projekten nur teilweise zur Verfügung stehen
                                    und nach und nach bereitgestellt werden.</p>
                                <p>
                                    <ref target="http://ielt.fcsh.unl.pt/" type="external"><graphic
                                            url="/resources/images/logos/ielt3.png">
                                            <desc>Instituto de Estudos de Literatura
                                                Tradicional</desc>
                                        </graphic></ref>
                                    <ref target="http://www.fct.pt/" type="external"><graphic
                                            url="/resources/images/logos/FCT_V_cor.jpg">
                                            <desc>Fundação para a Ciência e a Tecnologia</desc>
                                        </graphic></ref>
                                    <ref target="http://cceh.uni-koeln.de" type="external"><graphic
                                            url="/resources/images/logos/cceh-logo-cyan.png">
                                            <desc>Cologne Center for eHumanities</desc>
                                        </graphic></ref>
                                    <ref target="http://www.i-d-e.de/" type="external"><graphic
                                            url="/resources/images/logos/ide.png">
                                            <desc>Institut für Dokumentologie und Editorik</desc>
                                        </graphic></ref>
                                    <ref target="http://fcsh.unl.pt/" type="external"><graphic
                                            url="/resources/images/logos/fcsh-logo.png">
                                            <desc>Faculdade de Ciências Sociais e Humanas,
                                                Universidade Nova de Lisboa</desc>
                                        </graphic>
                                    </ref>
                                    <ref target="http://www.bnportugal.pt/" type="external"><graphic
                                            url="/resources/images/logos/BNP_Transparente_preto.png">
                                            <desc>Biblioteca Nacional de Portugal</desc>
                                        </graphic>
                                    </ref>
                                    <ref target="http://www.letras.ulisboa.pt/" type="external"
                                            ><graphic
                                            url="/resources/images/logos/FLUL_VERSAO_HORIZONTAL-SEM-FUNDO.png">
                                            <desc>Faculdade de Letras, Universidade de Lisboa</desc>
                                        </graphic>
                                    </ref>
                                </p>
                            </div>
                        </body>
                    </text>
                </group>
            </text>
            <text xml:id="team">
                <group>
                    <text xml:lang="pt">
                        <body>
                            <div>
                                <head>Equipa</head>
                                <div>
                                    <head type="sub">Universidade Nova de Lisboa, Instituto de
                                        Estudos de Literatura e Tradição (<ref
                                            target="https://ielt.fcsh.unl.pt/" type="external"
                                            >IELT</ref>)</head>
                                    <list>
                                        <item>Pedro Sepúlveda<lb/>
                                            <seg rend="smaller">coordenação editorial, edição,
                                                transcrição, notas</seg>
                                        </item>
                                        <item>Jorge Uribe<lb/>
                                            <seg rend="smaller">edição de poesia publicada em vida,
                                                datação e transcrição de listas de projetos,
                                                notas</seg>
                                        </item>
                                        <item>Pablo Javier Pérez López<lb/>
                                            <seg rend="smaller">reunião e transcrição de listas de
                                                projetos e de poesia publicada em vida</seg>
                                        </item>
                                        <item>Filipa Freitas<lb/>
                                            <seg rend="smaller">transcrição de listas de
                                                projetos</seg>
                                        </item>

                                        <item>Ana Leonor Branco<lb/>
                                            <seg rend="smaller">codificação em TEI, revisão de
                                                transcrições</seg>
                                        </item>
                                    </list>
                                </div>
                                <div>
                                    <head type="sub">Universität zu Köln, Cologne Center for
                                        eHumanities (<ref target="http://cceh.uni-koeln.de"
                                            type="external">CCeH</ref>)</head>
                                    <list>
                                        <item>Ulrike Henny-Krahmer<lb/>
                                            <seg rend="smaller">coordenação HD, modelagem de dados,
                                                codificação em TEI, XSLT</seg>
                                        </item>
                                        <item>Ben Bigalke<lb/>
                                            <seg rend="smaller">desenvolvimento da base de dados
                                                (eXist &amp; XQuery)</seg>
                                        </item>
                                        <item>Sviatoslav Drach<lb/>
                                            <seg rend="smaller">conversão de dados, gestão de
                                                imagens, codificação em TEI, XSLT</seg>
                                        </item>
                                        <item>Alena Geduldig<lb/>
                                            <seg rend="smaller">programação (XQuery, XSLT)</seg>
                                        </item>
                                        <item>Isabel Figueiredo-Iken<lb/>
                                            <seg rend="smaller">codificação em TEI</seg>
                                        </item>
                                        <item>Christian Theisen<lb/>
                                            <seg rend="smaller">design do portal, HTML, CSS</seg>
                                        </item>
                                    </list>
                                </div>
                                <div>
                                    <p>Consultoria de António Feijó, Fernando Cabral Martins e
                                        Richard Zenith.</p>
                                    <p>Em cooperação com e com consultoria do Instituto de
                                        Documentologia e Edição Crítica (IDE), especialmente de
                                        Franz Fischer e Patrick Sahle.</p>
                                    <p>O trabalho de Jorge Uribe é apoiado pelo Programa de
                                        Pós-graduação em Literatura Portuguesa - Universidade de São
                                        Paulo, bolsa de pós-doutorado PNPD/Capes.</p>
                                    <p>Financiado pela <ref target="http://www.fct.pt/"
                                            type="external">FCT</ref> (PTDC/CPC-ELT/4587/2012) e
                                        pelo <ref target="http://cceh.uni-koeln.de" type="external"
                                            >CCeH</ref>.</p>
                                </div>
                            </div>
                        </body>
                    </text>
                    <text xml:lang="en">
                        <body>
                            <div>
                                <head>Team</head>
                                <div>
                                    <head type="sub">Universidade Nova de Lisboa, Instituto de
                                        Estudos de Literatura e Tradição (<ref
                                            target="https://ielt.fcsh.unl.pt/" type="external"
                                            >IELT</ref>)</head>
                                    <list>
                                        <item>Pedro Sepúlveda<lb/>
                                            <seg rend="smaller">editorial coordination, edition,
                                                transcription, notes</seg>
                                        </item>
                                        <item>Jorge Uribe<lb/>
                                            <seg rend="smaller">editing of poetry published in
                                                lifetime, dating and transcription of editorial
                                                lists, notes</seg>
                                        </item>
                                        <item>Pablo Javier Pérez López<lb/>
                                            <seg rend="smaller">collecting and transcription of
                                                editorial lists and of poetry published in
                                                lifetime</seg>
                                        </item>
                                        <item>Filipa Freitas<lb/>
                                            <seg rend="smaller">transcription of editorial
                                                lists</seg>
                                        </item>

                                        <item>Ana Leonor Branco<lb/>
                                            <seg rend="smaller">TEI encoding, review of
                                                transcriptions</seg>
                                        </item>
                                    </list>
                                </div>
                                <div>
                                    <head type="sub">Universität zu Köln, Cologne Center for
                                        eHumanities (<ref target="http://cceh.uni-koeln.de"
                                            type="external">CCeH</ref>)</head>
                                    <list>
                                        <item>Ulrike Henny-Krahmer<lb/>
                                            <seg rend="smaller">coordination DH, data modeling, TEI
                                                encoding, XSLT</seg>
                                        </item>
                                        <item>Ben Bigalke<lb/>
                                            <seg rend="smaller">database development (eXist &amp;
                                                XQuery)</seg>
                                        </item>
                                        <item>Sviatoslav Drach<lb/>
                                            <seg rend="smaller">data conversion, image management,
                                                TEI encoding, XSLT</seg>
                                        </item>
                                        <item>Alena Geduldig<lb/>
                                            <seg rend="smaller">programming (XQuery, XSLT)</seg>
                                        </item>
                                        <item>Isabel Figueiredo-Iken<lb/>
                                            <seg rend="smaller">TEI encoding</seg>
                                        </item>
                                        <item>Christian Theisen<lb/>
                                            <seg rend="smaller">website design, HTML, CSS</seg>
                                        </item>
                                    </list>
                                </div>
                                <div>
                                    <p>Consultancy by António Feijó, Fernando Cabral Martins and
                                        Richard Zenith.</p>
                                    <p>In cooperation with and consultancy by the Institute for
                                        Documentology and Scholarly Editing (IDE), especially Franz
                                        Fischer and Patrick Sahle.</p>
                                    <p>The work by Jorge Uribe is supported by the Post-Graduate
                                        Program in Portuguese Literature - University of São Paulo,
                                        Post-Doctoral Fellowship PNPD/Capes.</p>
                                    <p>Funded by the <ref target="http://www.fct.pt/"
                                            type="external">FCT</ref> (PTDC/CPC-ELT/4587/2012) and
                                            <ref target="http://cceh.uni-koeln.de" type="external"
                                            >CCeH/UoC</ref>. </p>
                                </div>
                            </div>
                        </body>
                    </text>
                    <text xml:lang="de">
                        <body>
                            <div>
                                <head>Team</head>
                                <div>
                                    <head type="sub">Universidade Nova de Lisboa, Instituto de
                                        Estudos de Literatura e Tradição (<ref
                                            target="https://ielt.fcsh.unl.pt/" type="external"
                                            >IELT</ref>)</head>
                                    <list>
                                        <item>Pedro Sepúlveda<lb/>
                                            <seg rend="smaller">Inhaltliche Koordination, Edition,
                                                Transkription, Kommentare</seg>
                                        </item>
                                        <item>Jorge Uribe<lb/>
                                            <seg rend="smaller">Edition der zu Lebzeiten
                                                veröffentlichten Gedichte, Datierung und
                                                Transkription von editorischen Listen und
                                                Notizen</seg>
                                        </item>
                                        <item>Pablo Javier Pérez López<lb/>
                                            <seg rend="smaller">Sammlung und Transkription
                                                editorischer Listen und der zu Lebzeiten
                                                veröffentlichten Gedichte</seg>
                                        </item>
                                        <item>Filipa Freitas<lb/>
                                            <seg rend="smaller">Transkription von editorischen
                                                Listen</seg>
                                        </item>

                                        <item>Ana Leonor Branco<lb/>
                                            <seg rend="smaller">TEI-Codierung, Überprüfung von
                                                Transkriptionen</seg>
                                        </item>
                                    </list>
                                </div>
                                <div>
                                    <head type="sub">Universität zu Köln, Cologne Center for
                                        eHumanities (<ref target="http://cceh.uni-koeln.de"
                                            type="external">CCeH</ref>)</head>
                                    <list>
                                        <item>Ulrike Henny-Krahmer<lb/>
                                            <seg rend="smaller">DH-Koordination, Datenmodellierung,
                                                TEI-Codierung, XSLT-Skripte</seg>
                                        </item>
                                        <item>Ben Bigalke<lb/>
                                            <seg rend="smaller">Datenbankentwicklung (eXist &amp;
                                                XQuery)</seg>
                                        </item>
                                        <item>Sviatoslav Drach<lb/>
                                            <seg rend="smaller">Datenkonversion, Bilderverwaltung,
                                                TEI-Codierung, XSLT-Skripte</seg>
                                        </item>
                                        <item>Alena Geduldig<lb/>
                                            <seg rend="smaller">Programmierung (XQuery, XSLT)</seg>
                                        </item>
                                        <item>Isabel Figueiredo-Iken<lb/>
                                            <seg rend="smaller">TEI-Codierung</seg>
                                        </item>
                                        <item>Christian Theisen<lb/>
                                            <seg rend="smaller">Design, HTML &amp; CSS</seg>
                                        </item>
                                    </list>
                                </div>
                                <div>
                                    <p>Beratung durch António Feijó, Fernando Cabral Martins und
                                        Richard Zenith.</p>
                                    <p>In Zusammenarbeit mit und Beratung durch das Institut für
                                        Dokumentologie und Editorik (IDE), insbesondere Franz
                                        Fischer und Patrick Sahle.</p>
                                    <p>Die Arbeit von Jorge Uribe wird gefördert vom
                                        Postgraduiertenprogramm für Portugiesische Literatur -
                                        Universität São Paulo, Postdoktoranden-Stipendium
                                        PNPD/Capes.</p>
                                    <p>Gefördert von der <ref target="http://www.fct.pt/"
                                            type="external">FCT</ref> (PTDC/CPC-ELT/4587/2012) und
                                        dem <ref target="http://cceh.uni-koeln.de" type="external"
                                            >CCeH/UoC</ref>. </p>
                                </div>
                            </div>
                        </body>
                    </text>
                </group>
            </text>
            <text xml:id="about">
                <group>
                    <text xml:lang="pt">
                        <body>
                            <div>
                                <head>Sobre o projeto</head>
                                <p>A presente edição digital da obra de Fernando Pessoa é fruto de
                                    um trabalho de <ref target="/pessoa/pt/page/team"
                                        type="internal">colaboração</ref> entre investigadores do
                                    projeto Estranhar Pessoa, sediado no IELT (Instituto de Estudos
                                    de Literatura e Tradição), na Universidade Nova de Lisboa, e do
                                    CCeH (Cologne Center for eHumanities), da Universidade de
                                    Colónia, incluindo consultoria por parte do IDE (Institute of
                                    Documentology and Scholarly Editing) e de especialistas na obra
                                    de Fernando Pessoa. A edição e coordenação editorial é da
                                    responsabilidade de Pedro Sepúlveda, a coordenação técnica está
                                    a cargo de Ulrike Henny-Krahmer.</p>
                                <p>Numa primeira fase, o portal apresenta uma edição das listas de
                                    projetos editoriais de Fernando Pessoa, que constituem uma parte
                                    nuclear do seu espólio, assim como da poesia publicada pelo
                                    autor em vida, em jornais e revistas. Estas listas de projetos
                                    encontravam-se publicadas de forma dispersa em diversas edições,
                                    encontrando-se ainda uma parte significativa inédita, aqui
                                    publicada pela primeira vez. Trata-se de documentos decisivos
                                    para entender não só propósitos editoriais como poéticos, de
                                    elaboração, fixação e organização sistémica da obra ao longo do
                                    tempo. A sua já reconhecida relevância (cf. Cunha 1987,
                                    Sepúlveda 2013, Sepúlveda e Uribe 2016) encontra expressão no
                                    estabelecimento de uma edição de referência destes documentos.
                                    Esta edição coloca um forte acento na relação entre o caráter
                                    potencial da obra e o que dela foi efetivamente publicado.
                                    Índices dos documentos, publicações, obras e géneros permitem
                                    traçar com precisão a cronologia tanto de projetos como de
                                    publicações, assim como estabelecer relações entre estes.</p>
                                <p>O <seg rend="italic">corpus</seg> constituído pelas listas de
                                    projetos editoriais de Pessoa é delimitado por oposição face a
                                    outro tipo de listas, igualmente presentes no seu espólio, como
                                    listas de leituras, de livros, outros objetos ou tarefas a
                                    realizar. No que diz respeito a listas de foro editorial,
                                    distingue-se ainda, para os propósitos desta edição e na linha
                                    do que tem vindo a ser defendido pela tradição crítica e
                                    editorial, entre listas de projetos e planos editoriais.
                                    Enquanto um plano é uma lista referente a uma só obra, que
                                    estrutura partes constituintes de um só título, as listas de
                                    projetos editoriais reúnem vários títulos, de índole particular,
                                    correspondendo a obras distintas. Esta edição tem por objeto
                                    apenas as listas de projetos editoriais, que podem ainda conter
                                    no seu corpo planos e notas editoriais referentes aos títulos
                                    enumerados, nesse caso igualmente contemplados na edição. É
                                    preferencialmente através das listas de projetos editoriais que
                                    é possível traçar a história do desenvolvimento de cada título,
                                    projeto ou obra, assim como da sua organização, pelo que estas
                                    se apresentam como decisivas para o estudo e análise da obra
                                    enquanto todo. Numa primeira fase, a edição contempla as listas
                                    elaboradas entre 1913 e o final da vida de Pessoa. No que diz
                                    respeito à poesia publicada em vida, reunimos toda a poesia
                                    publicada entre 1914 e 1935 em periódicos, sob os nomes de
                                    Fernando Pessoa, Álvaro de Campos, Alberto Caeiro e Ricardo
                                    Reis.</p>
                                <p>A edição beneficia das possibilidades oferecidas pelo formato
                                    digital, oferecendo ao leitor uma combinação de diferentes modos
                                    de edição dos textos e propondo uma nova forma de crítica
                                    textual, no âmbito do estudo e edição da obra pessoana. São
                                    apresentadas, para cada documento do espólio, quatro formas de
                                    edição: 1. uma transcrição diplomática, incluindo todas as
                                    variantes, hesitações e trechos posteriormente rejeitados pelo
                                    autor; 2. a primeira versão do texto, tal como estabelecida e
                                    não rejeitada pelo autor, contemplando o desenvolvimento de
                                    abreviaturas; 3. a última versão do texto não rejeitada pelo
                                    autor, incluindo igualmente abreviaturas desenvolvidas; 4. uma
                                    versão pessoal do texto, que permite ao leitor estabelecer a sua
                                    própria versão, com base numa escolha do que, de entre os
                                    referidos elementos, pretende ver contemplado.</p>
                                <p>Dada a existência de variantes textuais nos documentos do
                                    espólio, anteriores edições em formato de livro definem-se com
                                    base na lição escolhida e na versão estabelecida de cada texto.
                                    Como é amplamente conhecido, algumas edições seguem
                                    tendencialmente uma primeira lição do texto, outras a última,
                                    existindo ainda casos em que a escolha entre as variantes
                                    existentes é realizada com base num critério hermenêutico (cf.
                                    nomeadamente Duarte 1988, Lopes 1992, Galhoz 1993, Martins 2011
                                    e Castro 2013). O presente trabalho proporciona diversas
                                    modalidades de acesso a cada texto, superando algumas das
                                    anteriores oposições entre critérios editoriais e dando conta do
                                    dinamismo da escrita do autor e das suas diferentes etapas. Esta
                                    apresentação editorial dos textos oferece um novo modo de acesso
                                    à obra de Pessoa, colocando o foco tanto numa parte
                                    significativa do seu espólio literário, à guarda da Biblioteca
                                    Nacional de Portugal (BNP) ou de particulares (CP), como nas
                                    publicações realizadas em vida. A sigla BNP nos documentos,
                                    seguida de uma quota, indica que estes se encontram integrados
                                    no espólio da Biblioteca Nacional, no seu envelope 3. Os
                                    documentos que integram coleções particulares são referidos com
                                    a sigla CP, seguida de uma numeração.</p>
                                <p>As variantes textuais, os sublinhados e os trechos riscados são
                                    apresentados na sua totalidade na transcrição diplomática de
                                    cada texto, de um modo graficamente legível e prescindindo de
                                    qualquer simbologia suplementar. Em particular a transcrição
                                    diplomática procura manter-se fiel à disposição gráfica do
                                    documento original, reproduzido em fac-símile que acompanha cada
                                    texto e complementa a sua leitura. A transcrição segue um
                                    critério de fidelidade aos elementos contidos no original,
                                    mantendo a ortografia do mesmo e corrigindo apenas lapsos
                                    evidentes. Neste sentido, mantemos todas as variantes e trechos
                                    riscados na transcrição diplomática, não remetendo estes
                                    elementos para nota, como é habitual noutras edições da obra de
                                    Pessoa. A manutenção destes elementos no corpo do texto permite
                                    ao leitor entender as hesitações, variações e correções de que
                                    são alvo os projetos editoriais e acompanhar assim o seu
                                    desenvolvimento. Não só se torna assim visível o desenvolvimento
                                    de projetos de uma para outra lista, como no seio da própria
                                    lista é frequentemente visível a substituição de um projeto por
                                    outro ou a incerteza mantida perante versões diferentes de
                                    determinado projeto.</p>
                                <p>Adotando uma abordagem que privilegia o acesso a todos os
                                    elementos significativos de cada documento, é feita apenas na
                                    primeira e na última versão do texto editado uma escolha de
                                    entre estes elementos, para além da correção de gralhas
                                    evidentes em qualquer das versões editoriais. Assim, a primeira
                                    versão prescinde de posteriores acrescentos e variantes,
                                    deixando igualmente de parte trechos riscados. A última versão
                                    apresenta apenas a última variante estabelecida e não rejeitada
                                    pelo autor, prescindindo das anteriores. A versão pessoal
                                    permite ao leitor escolher de entre estes elementos e modelar a
                                    sua própria versão do texto. É utilizada nas transcrições a
                                    seguinte simbologia:</p>
                                <list>
                                    <item>
                                        <label>□</label> espaço deixado em branco pelo autor </item>
                                    <item>
                                        <label>*</label> leitura conjecturada </item>
                                    <item>
                                        <label>/ /</label> trecho dubitado pelo autor </item>
                                    <item>
                                        <label>†</label> palavra ilegível </item>
                                    <item>
                                        <label>[ ]</label> desenvolvimento de abreviaturas </item>
                                </list>
                                <p>Em breve nota a cada documento do espólio referimos a sua
                                    anterior publicação, quando não se trata de um inédito. A
                                    referência recai sobre a sua publicação mais antiga, exceto nos
                                    casos em que uma publicação mais recente apresenta
                                    significativas melhorias de leitura. As notas referem ainda
                                    elementos materiais e de conteúdo considerados para a sua
                                    datação. Elementos materiais considerados para a datação são o
                                    tipo de letra utilizado, manuscrita ou datilografada, e o tipo
                                    de suporte. Neste âmbito são considerados timbres, muitos deles
                                    relativos a firmas em que Pessoa trabalhou em certos momentos, e
                                    marcas de água do papel. A abreviatura «<seg rend="italic"
                                        >c.</seg>» («<seg rend="italic">circa</seg>») marca o
                                    caráter conjetural da datação, que depende de uma interpretação
                                    dos elementos e de uma compreensão da obra que excede a da sua
                                    materialidade. Mesmo em casos em que surge uma data autógrafa no
                                    documento, não podemos ter a certeza absoluta de que aquele
                                    documento foi redigido nessa mesma data, pelo que em nenhum caso
                                    está ausente uma dimensão conjetural. Nos casos de maior dúvida,
                                    indicamos um espaço de tempo de dois ou mais anos («c.
                                    1916-1917» ou «c. 1918-1920»), fazemos uso da interrogação («c.
                                    1914?») ou indicamos que a lista pertence a determinado período
                                    («1916-1919» ou «1920-1927»). As abreviaturas «<seg
                                        rend="italic">ant.</seg>» («anterior») e «<seg rend="italic"
                                        >post.</seg>» («posterior») indicam que determinado
                                    documento terá sido redigido num momento próximo, anterior ou
                                    posterior a uma certa data.</p>
                                <p>Um motor de busca facilita a pesquisa por conteúdos específicos e
                                    proporciona distintos modos de acesso à informação contida nos
                                    textos. Diversos índices, de nomes, títulos de obras e
                                    periódicos referidos nos documentos, ajudam a organizar a
                                    informação neles contida. O acesso aos textos pode ser feito de
                                    diversos modos, pesquisando por um autor, um documento, uma
                                    publicação, uma obra ou um género literário.</p>
                                <!-- desenvolver de um ponto de vista técnico? -->
                                <p>A história dos projetos é também a de um desenvolvimento dinâmico
                                    da escrita e da sua fixação numa publicação ou através de uma
                                    proposta de organização editorial. Estas fixações distintas são,
                                    ainda que mutáveis ao longo do tempo, pontualmente
                                    significativas, contribuindo para uma definição da obra de um
                                    ponto de vista não só editorial como poético e sistémico. Traçar
                                    a história de projetos e publicações pessoanas significa assim
                                    analisar uma obra em construção, mas que alude a um propósito
                                    maior, o de um projetado estabelecimento do seu sentido enquanto
                                    todo plenamente constituído.</p>
                                <p>Pretende-se contribuir, através de um trabalho editorial que não
                                    prescinde de uma abordagem hermenêutica, para um esclarecimento
                                    de questões críticas fundamentais dos Estudos Pessoanos, como
                                    sejam a discussão em torno do caráter fragmentário ou unitário
                                    da obra (cf. Coelho 1949, Gusmão 2003, Martins 2003, Sepúlveda
                                    2013, Feijó 2015). A fragmentariedade material de alguns dos
                                    textos não anula um propósito do autor de a exceder através de
                                    uma fixação sistémica da obra, que, porventura revelando a sua
                                    permanente insatisfação, não alcançou uma forma definitiva. A
                                    presente edição mostra que Pessoa trabalhou constantemente na
                                    organização da sua obra, como é amplamente testemunhado nas
                                    listas de projetos editoriais aqui reunidas e analisadas, por
                                    contraste ou em conformidade com as publicações realizadas em
                                    vida. Em ambos os tipos de texto vislumbra-se o modo como o
                                    desenho da obra dependia da definição dos seus conteúdos, do
                                    estabelecimento de relações entre títulos, e da atribuição de
                                    autoria, expressa na famosa criação de figuras autorais,
                                    incluindo a que assina com o nome próprio do poeta.</p>
                            </div>
                        </body>
                    </text>
                    <text xml:lang="en">
                        <body>
                            <div>
                                <head>About</head>
                                <p>The present digital edition of Fernando Pessoa’s work results
                                    from a collaboration between researchers of the <ref
                                        target="http://estranharpessoa.com/" type="external"
                                        >Estranging Pessoa</ref> research project, based in <ref
                                        target="http://ielt.fcsh.unl.pt" type="external"
                                    >IELT</ref> (Institute for the Study of Literature and
                                    Tradition), New University of Lisbon, and the <ref
                                        target="http://cceh.uni-koeln.de" type="external"
                                    >CCeH</ref> (Cologne Center for eHumanities), University of
                                    Cologne, including consultancy by the IDE (Institute of
                                    Documentology and Scholarly Editing) and by specialists in the
                                    work of Fernando Pessoa. Pedro Sepúlveda is the editor and
                                    editorial coordinator, Ulrike Henny-Krahmer is in charge of the
                                    technical coordination.</p>
                                <p>In a first stage, the website presents an edition of Fernando
                                    Pessoa’s lists of editorial projects, which constitute a
                                    significant part of his estate, as well as of the poetry
                                    published in lifetime, in journals and magazines. These lists of
                                    projects were published in a loose manner in different volumes,
                                    remaining a significant part of them still unpublished, here
                                    published for the first time. These documents are decisive for
                                    the understanding not only of editorial purposes, but also of
                                    poetic principles, which concern the elaboration, fixation and
                                    systemic organization of the work throughout the years. Its
                                    recognized importance (see Cunha 1987, Sepúlveda 2013, Sepúlveda
                                    e Uribe 2016) leads finally to the establishment of a
                                    comprehensive edition of these documents. This edition puts a
                                    strong accent in the relation between the potential character of
                                    the work and the part of this work that was actually published.
                                    Indexes of documents, publications, works and genres help to
                                    trace the chronology both of the projects and the publications,
                                    as well as to establish relations between them.</p>
                                <p>The <seg rend="italic">corpus</seg> of the lists of editorial
                                    projects is established by delimiting these from other types of
                                    lists, also part of his estate, such as lists of readings, of
                                    books, objects or tasks. Concerning lists that have an editorial
                                    purpose, it has become common among critics and editors to
                                    distinguish between lists of projects and editorial plans, a
                                    distinction followed in this edition. A plan is a type of list
                                    referring only to one specific work, establishing a structure of
                                    the different parts of a particular title, whereas the lists of
                                    editorial projects gather different titles, of a particular
                                    nature and referring to distinct works. This edition gathers
                                    only the lists of editorial projects, which can also contain
                                    plans and editorial notes referring to the mentioned titles, in
                                    which case they are also included. It is mainly through the
                                    lists of editorial projects that one can trace the history of
                                    the development of each title, project or work, as well as of
                                    its organization, so that they present decisive elements for the
                                    study and analysis of the work as a whole. In a first stage, the
                                    edition gathers the lists that were elaborated between 1913 and
                                    the end of Pessoa’s life. In what concerns the poetry published
                                    in lifetime, we gather all the published poetry between 1914 and
                                    1935, in periodicals, under the names of Fernando Pessoa, Álvaro
                                    de Campos, Alberto Caeiro and Ricardo Reis.</p>
                                <p>The edition benefits from the possibilities offered by the
                                    digital format, offering to the reader a combination of
                                    different modalities of text edition and proposing a new form of
                                    textual criticism within the study and editing of Pessoa’s work.
                                    For each document of the estate, the edition presents four
                                    different forms of edition: 1. a diplomatic transcription,
                                    including all variants, hesitations and segments later rejected
                                    by the author; 2. the first version of the text, as established
                                    and not rejected by the author, including extended
                                    abbreviations; 3. the last non-rejected version of the text,
                                    also including extended abbreviations; 4. a customized version
                                    of the text, allowing the reader to establish his own version,
                                    by choosing among the above mentioned elements the ones he
                                    wishes to see included.</p>
                                <p>Due to the existence of textual variants in the documents of the
                                    estate, previous editions define themselves by choosing a
                                    particular variant and establishing a certain version of each
                                    text. As it is well known, some editions follow by principle the
                                    first version of the text, others the last version, and there
                                    are also cases where a choice among the existing variants
                                    follows hermeneutic criteria (see namely Duarte 1988, Lopes
                                    1992, Galhoz 1993, Martins 2011 and Castro 2013). The present
                                    work creates different modalities of access to each text,
                                    overcoming some of the previous oppositions between editorial
                                    criteria and accounting for the dynamics of writing of the
                                    author and its different phases. This editorial presentation of
                                    the texts offers a new way of accessing Pessoa’s work, by
                                    focusing both a significant part of the literary estate, held by
                                    the Portuguese National Library (BNP) or by private individuals
                                    (CP), and the publications carried out in lifetime. The acronym
                                    BNP in the documents, followed by a signature, indicates that
                                    these are part of the estate of the Portuguese National Library,
                                    integrated in its envelope 3. Documents held by private
                                    individuals are referred to by the acronym CP (standing for
                                    “Coleção Particular”), followed by a number.</p>
                                <p>The textual variants, the underlined segments or the crossed out
                                    passages are fully presented in the diplomatic transcription of
                                    each text, in a graphically legible way and without using any
                                    additional symbols. Especially the diplomatic transcription
                                    remains faithful, as much as possible, to the graphic
                                    disposition of the original document, reproduced as a facsimile
                                    accompanying each text and complementing its reading. The
                                    transcription aims also at a faithfulness to the elements of the
                                    original writings, maintaining the original spelling and
                                    correcting only clear slips. In this sense, we maintain all
                                    variants and crossed out passages in the diplomatic
                                    transcription, without inserting these elements in notes, as it
                                    is usual in other critical editions of Pessoa’s work.
                                    Maintaining these elements in the text body allows for the
                                    reader to understand the hesitations, variations and corrections
                                    that characterize the editorial projects and follow their
                                    development. Not only the development of projects from one list
                                    to the other becomes visible, but the substitution of one
                                    project by another, or the uncertainty concerning different
                                    versions of the same project are visible within the same
                                    list.</p>
                                <p>By adopting an approach that privileges the access to all the
                                    significant elements in each document, only the first and last
                                    versions of each edited text implicate a choice among these
                                    elements, apart from the correction of clear slips in each
                                    editorial version. The first version of the text does not
                                    include later added segments or variants, as well as crossed out
                                    passages. The last version offers only the last non-rejected
                                    variant established by the author, not including the previous
                                    ones. The customized version offers to the reader the
                                    possibility of choosing among these elements and modelling his
                                    own version of the text. The following symbols are used in the
                                    transcriptions:</p>
                                <list>
                                    <item>
                                        <label>□</label> blank space left by the author </item>
                                    <item>
                                        <label>*</label> conjectural reading </item>
                                    <item>
                                        <label>/ /</label> segment questioned by the author </item>
                                    <item>
                                        <label>†</label> illegible word </item>
                                    <item>
                                        <label>[ ]</label> abbreviations expanded </item>
                                </list>
                                <p>A short note to each document includes a reference to its
                                    previous publication, when it is not unpublished. The reference
                                    mentions its first publication, except in the cases where a more
                                    recent publication presents significant improvements in the
                                    transcription. The notes refer also to material elements and
                                    contents considered in the dating of the text. Material elements
                                    considered for this purpose include the type of writing, written
                                    by hand or typewritten, and the medium. In this context,
                                    letterheads, most of them linked to companies where Pessoa
                                    worked, and watermarks. The abbreviation «<seg rend="italic"
                                        >c.</seg>» («<seg rend="italic">circa</seg>») marks the
                                    conjectural dimension of the dates, depending upon an
                                    interpretation of the elements and an understanding of the work
                                    exceeding its materiality. Even in cases where there is an
                                    autograph date in the document one cannot be sure that this
                                    document was written on that date, so that in no case we can
                                    avoid this conjectural level. In cases of a greater uncertainty,
                                    we indicate a timeframe of two or more years («c. 1916-1917» or
                                    «c. 1918-1920»), use an interrogation («c. 1914?») or simply
                                    indicate that the list belongs to a certain period of time
                                    («1916-1919» or «1920-1927»). The abbreviations «<seg
                                        rend="italic">ant.</seg>» («anterior») e «<seg rend="italic"
                                        >post.</seg>» («posterior») indicate that a document belongs
                                    to a period close to a certain date, having been elaborated
                                    shortly before or after this date.</p>
                                <p>A search engine facilitates the specific search for certain
                                    contents and offers distinct modes of accessing he information
                                    contained in the texts. Several indexes, of names, titles of
                                    works or periodicals mentioned in the documents, help to
                                    organize the information. The access to the text may be achieved
                                    in different manners, by searching for an author, a document, a
                                    publication, a work or a literary genre.</p>
                                <!-- develop from a technical point of view? -->
                                <p>The history of the projects shows a dynamic development of
                                    writing and its fixation through a publication or a proposed
                                    editorial organization. These distinct fixations present a
                                    strong meaning, even if changeable throughout time, contributing
                                    to a definition of the work not only from an editorial but also
                                    from a poetic and systemic point of view. Tracing the history of
                                    Pessoa’s projects and publications means thereby analyzing a
                                    work in progress, but always referring to a greater purpose, the
                                    one of establishing its sense as a perfectly designed whole.</p>
                                <p>This work wishes to contribute, through an editorial approach
                                    that implies a hermeneutical analysis, to a clarification of
                                    critical issues decisive in Pessoa Studies, such as the
                                    discussion concerning the supposed fragmentary or unitary
                                    character of the work (see Coelho 1949, Gusmão 2003, Martins
                                    2003, Sepúlveda 2013, Feijó 2015). The material fragmentarity of
                                    some of the texts doesn’t invalidate the author’s purpose of
                                    exceeding it through a systemic fixation of the work, which,
                                    possibly revealing his permanent dissatisfaction, never achieved
                                    a definitive form. The present edition shows how Pessoa
                                    constantly worked in the organization of his work, as it is
                                    broadly exposed by the lists of editorial projects gathered and
                                    analyzed here, by contrast or in conformity with the
                                    publications carried on in lifetime. In both cases one can see
                                    how the outline of the work depends upon the definition of its
                                    contents, the establishment of relations between titles, and the
                                    attribution of authorship, expressed in the famous creation of
                                    authorial figures, including the one signing with the poet’s
                                    given name.</p>
                            </div>
                        </body>
                    </text>
                    <text xml:lang="de">
                        <body>
                            <div>
                                <head>Über das Projekt</head>
                                <p>Die vorligende digitale Edition des Werks von Fernando Pessoa ist
                                    das Ergebnis einer <ref target="/pessoa/de/page/team"
                                        type="internal">Zusammenarbeit</ref> zwischen
                                    WissenschaftlerInnen des Projekts Estranhar Pessoa, angesiedelt
                                    am IELT (Instituto de Estudos de Literatura e Tradição), Neue
                                    Universität Lissabon, und dem CCeH (Cologne Center for
                                    eHumanities), Universität zu Köln. Beraten wurde das Projekt vom
                                    IDE (Institut für Dokumentologie und Editorik) und von
                                    SpezialistInnen des Werks von Fernando Pessoa. Für die Edition
                                    und die editorische Koordination ist Pedro Sepúlveda
                                    verantwortlich, für die Koordination der DH-Arbeiten Ulrike
                                    Henny-Krahmer.</p>
                                <p>In einer ersten Phase wird auf der Webseite eine Edition
                                    derjenigen Listen aus dem Nachlass von Fernando Pessoa
                                    präsentiert, die seine herausgeberischen Projekte enthalten.
                                    Daneben enthält die Edition Gedichte, die vom Autor zu Lebzeiten
                                    in Zeitungen und Zeitschriften veröffentlicht wurden. Zum Teil
                                    sind diese Projektlisten zuvor in verschiedenen Editionen
                                    verstreut publiziert worden, ein großer Teil war aber noch
                                    unveröffentlicht. Es handelt sich um Dokumente, die eine
                                    entscheidende Rolle für das Verständnis nicht nur der
                                    herausgeberischen und dichterischen Vorhaben Pessoas spielen,
                                    sondern auch der systematischen Erarbeitung, Fixierung und
                                    Organisation des Werkes über die Zeit. Dass ihre Relevanz
                                    bereits anerkannt ist (vgl. Cunha 1987, Sepúlveda 2013,
                                    Sepúlveda und Uribe 2016), zeigt sich an der Erarbeitung einer
                                    Referenzausgabe dieser Dokumente. Die vorliegende digitale
                                    Edition legt einen starken Akzent auf die Beziehung zwischen dem
                                    potentiellen Charakter des Werks und demjenigen Teil, der
                                    tatsächlich publiziert wurde. Systematische Zugänge zu den
                                    Dokumenten, Publikationen, Werken und Genres erlauben es, die
                                    zeitliche Entwicklung der editorischen Projekte wie der
                                    Publikationen genau nachzuvollziehen und Bezüge zwischen ihnen
                                    herzustellen.</p>
                                <p>Das <seg rend="italic">Korpus</seg> der editorischen
                                    Projektlisten von Pessoa wird dadurch begrenzt, dass es in
                                    Opposition zu einer anderen Art von Listen steht, die in Pessoas
                                    Nachlass gleichermaßen präsent sind, wie Lektürelisten, Listen
                                    von Büchern, anderen Objekten oder zu erledigenden Aufgaben.
                                    Hinsichtlich der Listen mit editorischer Ausrichtung und im
                                    Hinblick auf die Ziele dieser Edition ist, in Einklang mit der
                                    kritischen und herausgeberischen Tradition, noch zwischen
                                    Projektlisten und Projektplänen zu unterscheiden. Ein Plan ist
                                    eine Liste, die sich nur auf ein einzelnes Werk bezieht und die
                                    Bestandteile eines einzelnen Titels strukturiert. Die
                                    Projektlisten vereinen mehrere, voneinander unabhängige Titel,
                                    die verschiedenen Werken entsprechen. Diese Edition zielt nur
                                    auf die editorischen Projekte, welche allerdings auch
                                    editorische Pläne und Notizen enthalten können, welche sich auf
                                    die aufgezählten Titel beziehen und in solchen Fällen in die
                                    Edition einbezogen werden. Vor allem auf der Grundlage der
                                    editorischen Projektlisten wird es möglich, die Geschichte der
                                    Entwicklung jedes Titels, Projekts oder Werks nachzuvollziehen
                                    sowie die Geschichte seiner jeweiligen Organisation, weshalb
                                    diese Listen als entscheidend für das Studium und die Analyse
                                    des Werks als Ganzes angesehen werden. In einer ersten Phase
                                    werden in der Edition Listen berücksichtigt, die zwischen 1913
                                    und dem Ende von Pessoas Leben entstanden sind. Was die zu
                                    Lebzeiten veröffentlichten Gedichte betrifft, versammelt die
                                    Edition sämtliche Gedichte, die zwischen 1914 und 1935 unter den
                                    Namen Fernando Pessoa, Álvaro de Campos, Alberto Caeiro und
                                    Ricardo Reis in verschiedenen Zeitschriften veröffentlicht
                                    wurden.</p>
                                <p>Die Edition profitiert von den Möglichkeiten, die das digitale
                                    Medium bietet, indem dem Leser eine Kombination verschiedener
                                    Formen von Textedition angeboten wird. Im Rahmen der Erforschung
                                    und Edition des Werkes von Fernando Pessoa wird damit eine neue
                                    Form der Textkritik vorgeschlagen. Für jedes Dokument des
                                    Nachlasses werden vier Editionsformen präsentiert: 1. eine
                                    diplomatische Transkription, die alle Varianten, Unsicherheiten
                                    und später vom Autor selbst angezweifelte Textstellen enthält;
                                    2. eine erste edierte Fassung des Textes, wie sie vom Autor
                                    festgelegt und nicht verworfen wurde und welche die Auflösung
                                    von Abkürzungen einschließt; 3. eine letzte vom Autor nicht
                                    verworfene edierte Textfassung, die ebenso aufgelöste
                                    Abkürzungen enthält; 4. eine eigene Fassung des Textes, welche
                                    die Leserin bzw. der Leser durch die Kombination der
                                    verschiedenen erwähnten Bestandteile herstellen kann.</p>
                                <p>Aufgrund des Vorhandenseins von Varianten im Text der
                                    Nachlassdokumente zeichnen sich vorherige Editionen dadurch aus,
                                    dass sie bestimmte Lesarten auswählen und für jeden Text eine
                                    bestimmte Version festlegen. Es ist weitgehend bekannt, dass
                                    bestimmte Editionen dazu tendieren, eine erste Lesung des Textes
                                    vorzunehmen, während in anderen die letzte Lesung vorgezogen
                                    wird. Schließlich gibt es noch Fälle, in denen ein
                                    hermeneutisches Kriterium herangezogen wird, um jeweils zwischen
                                    den vorhandenen Varianten auszuwählen (vgl. insbesondere Duarte
                                    1988, Lopes 1992, Galhoz 1993, Martins 2011 und Castro 2013).
                                    Die vorliegende Arbeit stellt für jeden Text mehrere Arten des
                                    Zugangs bereit und überwindet damit einige der vorherigen
                                    Gegensätze zwischen den editorischen Prinzipien. Auf diese Weise
                                    wird sie der Dynamik von Pessoas Schreiben und dessen
                                    verschiedenen Phasen eher gerecht. Diese editorische
                                    Herangehensweise an Pessoas Texte stellt eine neue Art des
                                    Zugangs zu seinem Werk dar. Sie konzentriert sich sowohl auf
                                    einen wesentlichen Teil seines literarischen Nachlasses, der von
                                    der Portugiesischen Nationalbibliothek (BNP) oder von
                                    Privatpersonen (CP) verwaltet wird, als auch auf die zu
                                    Lebzeiten veröffentlichten Texte. Die Sigle BNP (gefolgt von
                                    einer Signatur) zeigt an, dass die Dokumente Teil des Nachlasses
                                    in der Nationalbibliothek sind (im Umschlag 3). Diejenigen
                                    Dokumente, die auf private Sammlungen zurückgehen, werden mit
                                    der Sigle CP (gefolgt von einer Nummer) bezeichnet.</p>
                                <p>Die textlichen Varianten, Unterstreichungen und durchgestrichenen
                                    Passagen sind in der diplomatischen Transkription jedes Textes
                                    vollständig und in einer graphisch lesbaren Form dargestellt,
                                    wobei auf Hilfssymbole verzichtet wird. Vor allem die
                                    diplomatische Transkription zielt darauf, der graphischen
                                    Anordnung des Originaldokuments weitgehend treu zu bleiben,
                                    welche in den Faksimiles, die jeden Text begleiten,
                                    wiedergegeben wird und die Lektüre ergänzt. Die Transkription
                                    folgt dem Original im Hinblick auf die Orthographie. Nur
                                    offensichtliche Fehler werden stillschweigend korrigiert. In
                                    diesem Sinne werden in der diplomatischen Transkription alle
                                    Varianten und durchgestrichenen Passagen beibehalten und nicht
                                    in Kommentare ausgelagert, wie es in anderen Ausgaben des Werks
                                    von Pessoa üblich ist. Dadurch, dass diese Elemente im
                                    Textkörper erhalten bleiben, kann die Leserin bzw. der Leser die
                                    Schwankungen, Variationen und Korrekturen, denen die
                                    editorischen Projekte unterliegen, nachvollziehen und auf diese
                                    Weise ihrer Entwicklung folgen. So wird nicht nur die
                                    Entwicklung der Projekte von einer Liste zur nächsten sichtbar,
                                    sondern auch innerhalb einzelner Listen, auf denen oft ein
                                    Projekt durch ein anderes ersetzt wird oder die bestehende
                                    Unsicherheit zwischen verschiedenen Versionen eines bestimmten
                                    Projekts deutlich wird.</p>
                                <p>Da ein Ansatz verfolgt wird, der den Zugang zu allen bedeutsamen
                                    Elementen jedes Dokuments bevorzugt, wird nur für die erste und
                                    letzte Version des edierten Textes eine Auswahl aus den
                                    vorhandenen Elementen getroffen. Diese geht über die Korrektur
                                    offensichtlicher Fehler, welche in allen editorischen Fassungen
                                    vorgenommen wird, hinaus. So verzichtet die erste Fassung auf
                                    spätere Ergänzungen und Varianten und lässt auch gestrichene
                                    Passagen weg. In der letzten Fassung wird nur die letzte, vom
                                    Autor nicht verworfene Variante gegeben und auf vorherige
                                    Varianten verzichtet. Die persönliche Fassung erlaubt es der
                                    Leserin bzw. dem Leser, zwischen diesen Elementen auszuwählen
                                    und eine eigene Fassung des Textes zu modellieren. In den
                                    Transkriptionen werden folgende Symbole verwendet:</p>
                                <list>
                                    <item>
                                        <label>□</label> vom Autor frei gelassene Stelle </item>
                                    <item>
                                        <label>*</label> Konjektur </item>
                                    <item>
                                        <label>/ /</label> vom Autor in Frage gestellter Abschnitt </item>
                                    <item>
                                        <label>†</label> unleserliches Wort </item>
                                    <item>
                                        <label>[ ]</label> aufgelöste Abkürzung </item>
                                </list>
                                <p>In einem kurzen Kommentar zu jedem Dokument aus dem Nachlass wird
                                    auf dessen vorherige Publikation hingewiesen, falls es sich
                                    nicht um ein bisher unveröffentlichtes Dokument handelt. Die
                                    Darstellung konzentriert sich auf die älteste Veröffentlichung,
                                    es sei denn eine neuere Veröffentlichung bringt eine deutliche
                                    Verbesserung der Lesung mit sich. Der Kommentar geht außerdem
                                    auf Eigenschaften des Materials und inhaltliche Aspekte ein, die
                                    für die Datierung herangezogen werden. Bei den materiellen
                                    Eigenschaften sind dies die Art der verwendeten Schrift
                                    (handschriftlich oder maschinengeschrieben) und die Art des
                                    Textträgers. Dabei werden Stempel berücksichtigt, von denen
                                    viele Unternehmen zu Firmen gehören, bei denen Pessoa zu
                                    bestimmten Zeiten gearbeitet hat. Auch Wasserzeichen auf dem
                                    Papier werden berücksichtigt. Die Abkürzung "<seg rend="italic"
                                        >c.</seg>" ("<seg rend="italic">circa</seg>") weist auf eine
                                    ungefähre Datierung hin, die von der Interpretation der
                                    erwähnten Eigenschaften des Dokuments abhängt sowie von einem
                                    Verständnis des Werks, welches über seine Materialität
                                    hinausgeht. Sogar in Fällen, in denen auf dem Dokument ein
                                    autographisches Datum auftaucht, kann nicht mit absoluter
                                    Sicherheit gesagt werden, dass das Dokument genau an diesem
                                    Datum erstellt wurde, weshalb in keinem Fall auf die
                                    interpretatorische Dimension verzichtet werden kann. In
                                    zweifelhafteren Fällen wird ein Zeitraum von zwei bis drei
                                    Jahren angegeben ("c. 1916-1917" oder "c. 1918-1920"), ein
                                    Fragezeichen hinzugefügt ("c. 1914?") oder angegeben, dass eine
                                    Liste einer bestimmten Periode zuzuordnen ist ("1916-1919" oder
                                    "1920-1927"). Die Abkürzungen "<seg rend="italic">ant.</seg>"
                                    ("anterior"/"vor") und "<seg rend="italic">post.</seg>"
                                    ("posterior"/"nach") zeigen an, dass ein bestimmtes Dokument zu
                                    einer Zeit erstellt wurde, die kurz vor oder nach einem
                                    bestimmten Datum liegt.</p>
                                <p>Eine Suchmaske ermöglicht die Suche nach bestimmten Inhalten und
                                    eröffnet verschiedene Zugänge zu den Informationen, die in den
                                    Texten enthalten sind. Verschiedene Register, von Namen, Werk-
                                    und Zeitschriftentiteln, auf die in den Dokumenten verwiesen
                                    wird, helfen, die in den Dokumenten enthaltenen Informationen zu
                                    organisieren. Der Zugriff auf die Texte kann über verschiedene
                                    Wege erfolgen; etwa, indem nach einem Autor gesucht wird, nach
                                    einem Dokument, einer Publikation, einem Werk oder einem
                                    (literarischen) Genre.</p>
                                <p>Die Geschichte der Projekte ist auch diejenige einer dynamischen
                                    Entwicklung des Schreibens und seiner Fixierung in einer
                                    Publikation oder durch den Vorschlag einer editorischen
                                    Organisation. Auch wenn sie im Laufe der Zeit Veränderungen
                                    unterliegen, sind diese verschiedenen Fixierungen punktuell von
                                    Bedeutung und tragen zu einer Definition des Werks nicht nur aus
                                    einer editorischen, sondern auch aus einer poetologischen und
                                    systemischen Sicht bei. Die Geschichte von Pessoas Projekten und
                                    Publikationen nachzuzeichnen bedeutet somit, ein im Entstehen
                                    befindliches Werk zu analysieren, welches aber auf ein größeres
                                    Ziel hinweist: das einer projizierten Bestimmung seines Sinns
                                    als eines vollständig konstituierten Ganzen.</p>
                                <p>Durch die editorische Arbeit, die aber nicht auf eine
                                    hermeneutische Herangehensweise verzichtet, soll zu einer
                                    Klärung wesentlicher kritischer Fragen in den Pessoa-Forschungen
                                    beigetragen werden. Dazu zählen die Diskussion um den
                                    fragmentarischen oder ganzheitlichen Charakter des Werkes (vgl.
                                    Coelho 1949, Gusmão 2003, Martins 2003, Sepúlveda 2013, Feijó
                                    2015). Die materielle Fragmentiertheit einiger Texte ist nicht
                                    damit gleichzusetzen, dass der Autor nicht danach gestrebt hat,
                                    sie durch die systematische Fixierung des Werks zu überwinden.
                                    Dass das Werke keine definitive Form erreicht hat, mag auf die
                                    andauernde Unzufriedenheit des Autors hinweisen. Die vorliegende
                                    Edition zeigt, dass Pessoa kontinuierlich an der Organisation
                                    seines Werks gearbeitet hat, was durch die Listen der
                                    editorischen Projekte, die hier zusammengeführt und analysiert
                                    werden, belegt wird. Dies steht im Kontrast zu oder im Einklang
                                    mit den Veröffentlichungen zu Lebzeiten. In beiden Texttypen
                                    scheint auf, wie die Gestaltung des Werks von der Bestimmung
                                    seiner Inhalte abhing, von der Herstellung von Beziehungen
                                    zwischen den Titeln und der Zuweisung der Autorschaft,
                                    ausgedrückt in der berühmten Erfindung von Autorenfiguren,
                                    diejenige mit Pessoas eigenem Namen eingeschlossen.</p>
                            </div>
                        </body>
                    </text>
                </group>
            </text>
            <text xml:id="documentation">
                <group>
                    <text xml:lang="pt">
                        <body>
                            <div>
                                <head>Documentação</head>
                                <p>Os aspectos editoriais desta edição são documentadas na página
                                        <ref target="/pessoa/pt/page/about" type="internal">Sobre o
                                        projeto</ref>, enquanto as informações sobre o modelo de
                                    dados, a codificação em TEI e a infra-estrutura técnica estão
                                    recordados aqui.</p>
                            </div>
                            <div>
                                <head>Technical setup and workflow</head>
                                <figure>
                                    <graphic url="/resources/images/content/workflow.png"
                                        width="600px">
                                        <desc>Technical setup and workflow</desc>
                                    </graphic>
                                </figure>
                            </div>
                        </body>
                    </text>
                    <text xml:lang="en">
                        <body>
                            <div>
                                <head>Documentation</head>
                                <p>Information about the editorial aspects of this digital edition
                                    is given on the page <ref target="/pessoa/en/page/about"
                                        type="internal">About</ref>, details on the data model, TEI
                                    encoding and technical infrastructure are given here.</p>
                                <list type="ordered">
                                    <item><ref target="#D1-en" type="internal">Data
                                        model</ref></item>
                                    <item><ref target="#D2-en" type="internal">TEI
                                        encoding</ref></item>
                                    <item><ref target="#D3-en" type="internal">Technical setup and
                                            workflow</ref></item>
                                    <item><ref target="#D4-en" type="internal">Design</ref></item>
                                </list>
                            </div>
                            <div xml:id="D1-en">
                                <head>1. Data model</head>
                            </div>
                            <div xml:id="D2-en">
                                <head>2. TEI encoding</head>
                                <p><ref target="/tei-odd" type="external">documentation of the TEI
                                        Customization</ref></p>
                            </div>
                            <div xml:id="D3-en">
                                <head>3. Technical setup and workflow</head>
                                <p>The realization of the digital edition relies primarily on
                                    procedures and technologies coming from the X universe.
                                    Transcriptions of the documents and metadata are encoded
                                    according to the standard of the Text Encoding Initiative
                                    (TEI-P5). The TEI documents are stored in an XML database
                                    (eXist) hosted on a web server together with the digital
                                    facsimiles. While the work on the documents is going on, a
                                    GitHub repository reachable at <ref
                                        target="https://github.com/cceh/pessoa" type="external"
                                        >https://github.com/cceh/pessoa</ref> is used to hold
                                    successive versions of both the TEI documents and the
                                    application which is developed. Scripts written in XQuery and
                                    XSLT control the transformation of the documents’ underlying
                                    representation into the presentation layer. Some of the
                                    components shipped with eXist are used: Bootstrap, JQuery and
                                    eXist’s Templating Framework plus a SIMILE timeline and the
                                    OpenSeadragon image viewer.</p>
                                <figure>
                                    <graphic url="/resources/images/content/workflow.png"
                                        width="600px">
                                        <desc>Technical setup and workflow</desc>
                                    </graphic>
                                </figure>
                            </div>
                            <div xml:id="D4-en">
                                <head>4. Design</head>
                                <p>The design of the website has been made according to the
                                    principle "keep it simple". The colouring as well as the
                                    structure of the website aim to follow this general guideline.
                                    As a consequence, the website does not make use of an external
                                    CSS framework which allows for independent and free design
                                    choices without the constraint to impose external design
                                    elements on the layout of the website.</p>
                                <p>The structure of the website layout is based on a few main
                                    components which bundle up lower level elements in order to keep
                                    the arrangement and presentation of the contents clear. High
                                    level structural elements are displayed in red while lower level
                                    elements are presented in grey and black.</p>
                                <p>For documents and publications, the content block is clearly
                                    divided into two parts which reflects the synoptical
                                    presentation of transcription and facsimile and transcription
                                    and indexes, respectively.</p>
                            </div>
                        </body>
                    </text>
                    <text xml:lang="de">
                        <body>
                            <div>
                                <head>Dokumentation</head>
                            </div>
                        </body>
                    </text>
                </group>
            </text>
            <text xml:id="dissemination">
                <group>
                    <text xml:lang="pt">
                        <body>
                            <div>
                                <head>Disseminação</head>
                                <div>
                                    <head>Publicações</head>
                                    <list>
                                        <item>Sepúlveda, Pedro / Henny, Ulrike. "A obra potencial —
                                            para uma edição digital dos projetos editoriais de
                                            Fernando Pessoa." <seg rend="italic">E-book do Congresso
                                                de Humanidades Digitais em Portugal 2015.</seg> (no
                                            prelo)</item>
                                        <item>Henny-Krahmer, Ulrike / Sepúlveda, Pedro (2017). "Pessoa’s editorial
                                            projects and publications: the digital edition as a
                                            multiple form of textual criticism." <seg rend="italic"
                                                >Advances in Scholarly Editing. Papers presented at
                                                the DiXiT conferences in The Hague, Cologne, and
                                                Antwerp.</seg> Edited by Peter Boot, Anna
                                            Cappellotto, Wout Dillen, Franz Fischer, Aodhán Kelly,
                                            Andreas Mertgens, Anna-Maria Sichani, Elena Spadini
                                            &amp; Dirk van Hulle. Leiden: Sidestone Press, 125-133. (<ref
                                                target="https://www.sidestone.com/books/advances-in-digital-scholarly-editing"
                                                >web version</ref>).</item>
                                    </list>
                                </div>
                                <div>
                                    <head>Apresentações</head>
                                    <list>
                                        <item>Sepúlveda, Pedro. “Entre o real e o potencial: uma
                                            edição digital de Fernando Pessoa.” <seg rend="italic"
                                                >Congresso Internacional Luso-Brasileiro 100
                                                Futurismo</seg>. Cátedra Jorge de Sena, Universidade
                                            Federal do Rio de Janeiro, em parceria com o CLEPUL,
                                            Universidade de Lisboa, Rio de Janeiro, 30 de Maio a 2
                                            de Junho de 2017. (<ref
                                                target="https://www.100futurismo.com/programa%C3%A7%C3%A3o/brasil/2-de-junho-uff/"
                                                >programa</ref>, <ref
                                                target="https://www.100futurismo.com/programa%C3%A7%C3%A3o/brasil/resumos/"
                                                >resumos</ref>)</item>
                                        <item>Sepúlveda, Pedro. “Titel- und Werkgenese in Fernando
                                            Pessoas Projekten und Publikationen.” Colóquio
                                            Internacional <seg rend="italic">Textgenese in der
                                                digitalen Edition</seg>. Universidade de Klagenfurt
                                            e Instituto Musil, Klagenfurt, Áustria, 20-22 de Abril
                                            de 2017. (<ref
                                                target="https://networks.h-net.org/node/79435/discussions/171116/konf-textgenese-der-digitalen-edition-klagenfurt-2004-%E2%80%93-22042017"
                                                >programa</ref>) </item>
                                        <item>Sepúlveda, Pedro. “Pessoa Digital: Projetos e
                                            Publicações” <seg rend="italic">Congresso Internacional
                                                Fernando Pessoa.</seg> Casa Fernando Pessoa,
                                            Fundação Calouste Gulbenkian, 9-11 de Fevereiro de 2017.
                                                (<ref
                                                target="http://casafernandopessoa.cm-lisboa.pt/fileadmin/CASA_FERNANDO_PESSOA/CFP_Congresso_Internacional_FP_2017-Programa_Web.pdf"
                                                >programa</ref>) </item>
                                        <item>Sepúlveda, Pedro / Henny, Ulrike. "Tracing the Genesis
                                            of Pessoa’s Envisioned Work: a Digital Edition of his
                                            Editorial Projects and Publications." <seg rend="italic"
                                                >Digital Humanities Conference 2016.</seg> Kraków,
                                            July 14, 2016. (<ref
                                                target="http://dh2016.adho.org/abstracts/388"
                                                >resumo</ref>)</item>
                                        <item>Bigalke, Ben / Henny, Ulrike / Sepúlveda, Pedro.
                                            "Pessoa’s Editorial Projects and Publications: The
                                            Digital Edition as a New Form of Textual Criticism."
                                                <seg rend="italic">DiXit Convention 2. Academia,
                                                Cultural Heritage, Society.</seg> Poster. March 16,
                                            2016. (<ref
                                                target="http://dixit.uni-koeln.de/convention-2-abstracts/#bigalke-et-al"
                                                >resumo</ref>, <ref
                                                target="http://dixit.uni-koeln.de/wp-content/uploads/Poster_Pessoa.pdf"
                                                >poster</ref>) </item>
                                        <item>Sepúlveda, Pedro / Henny, Ulrike. "A obra potencial —
                                            para uma edição digital dos projetos editoriais de
                                            Fernando Pessoa". <seg rend="italic">Congresso de
                                                Humanidades Digitais em Portugal.</seg> Lisboa,
                                            October 8, 2015. (<ref
                                                target="https://congressohdpt.wordpress.com/programa/"
                                                >programa</ref>)</item>
                                        <item>Sepúlveda, Pedro e Henny, Ulrike. “Orpheu 3: notas
                                            para uma edição digital dos projetos editoriais.” <seg
                                                rend="italic">10.º Seminário Aberto do Projeto
                                                “Estranhar Pessoa”, Assuntos Órficos</seg>,
                                            Biblioteca Nacional de Portugal, BNP, 5-6 de Março de
                                            2015. (<ref
                                                target="https://static1.squarespace.com/static/51d2b64ae4b0a433e9c0c726/t/54f44f00e4b0b0738be7fbbb/1425297152940/Assuntos+%C3%93rficos_cartaz.pdf"
                                                >programa</ref>) </item>
                                        <item>Henny, Ulrike / Fischer, Franz / Sepúlveda, Pedro.
                                            "Estranhar Pessoa - Genese des Werks aus der Sicht
                                            editorischer Pläne." <seg rend="italic">International
                                                Workshop Digitale genetische Editionen (in der
                                                Praxis).</seg> SLA, Bern, September 4, 2014. (<ref
                                                target="http://www.lokalbericht.unibe.ch/hermann_burger/pdf/Programm_Abstracts.pdf"
                                                >programa &amp; resumos</ref>)</item>
                                    </list>
                                </div>
                            </div>
                        </body>
                    </text>
                    <text xml:lang="en">
                        <body>
                            <div>
                                <head>Dissemination</head>
                                <div>
                                    <head>Publications</head>
                                    <list>
                                        <item>Sepúlveda, Pedro / Henny, Ulrike. "A obra potencial —
                                            para uma edição digital dos projetos editoriais de
                                            Fernando Pessoa." <seg rend="italic">E-book do Congresso
                                                de Humanidades Digitais em Portugal 2015.</seg>
                                            (forthcoming)</item>
                                        <item>Henny-Krahmer, Ulrike / Sepúlveda, Pedro (2017). "Pessoa’s editorial
                                            projects and publications: the digital edition as a
                                            multiple form of textual criticism." <seg rend="italic"
                                                >Advances in Scholarly Editing. Papers presented at
                                                the DiXiT conferences in The Hague, Cologne, and
                                                Antwerp.</seg> Edited by Peter Boot, Anna
                                            Cappellotto, Wout Dillen, Franz Fischer, Aodhán Kelly,
                                            Andreas Mertgens, Anna-Maria Sichani, Elena Spadini
                                            &amp; Dirk van Hulle. Leiden: Sidestone Press, 125-133. (<ref
                                                target="https://www.sidestone.com/books/advances-in-digital-scholarly-editing"
                                                >web version</ref>).</item>
                                    </list>
                                </div>
                                <div>
                                    <head>Presentations</head>
                                    <list>
                                        <item>Sepúlveda, Pedro. “Entre o real e o potencial: uma
                                            edição digital de Fernando Pessoa.” <seg rend="italic"
                                                >Congresso Internacional Luso-Brasileiro 100
                                                Futurismo</seg>. Cátedra Jorge de Sena, Universidade
                                            Federal do Rio de Janeiro and CLEPUL, Universidade de
                                            Lisboa, Rio de Janeiro, May 30th - June 2, 2017. (<ref
                                                target="https://www.100futurismo.com/programa%C3%A7%C3%A3o/brasil/2-de-junho-uff/"
                                                >programme</ref>, <ref
                                                target="https://www.100futurismo.com/programa%C3%A7%C3%A3o/brasil/resumos/"
                                                >abstracts</ref>)</item>
                                        <item>Sepúlveda, Pedro. “Titel- und Werkgenese in Fernando
                                            Pessoas Projekten und Publikationen.” International
                                            conference <seg rend="italic">Textgenese in der
                                                digitalen Edition</seg>. University of Klagenfurt
                                            and Musil Institute, Klagenfurt, Austria, April 20-22,
                                            2017. (<ref
                                                target="https://networks.h-net.org/node/79435/discussions/171116/konf-textgenese-der-digitalen-edition-klagenfurt-2004-%E2%80%93-22042017"
                                                >programme</ref>) </item>
                                        <item>Sepúlveda, Pedro. “Pessoa Digital: Projetos e
                                            Publicações.” <seg rend="italic">Congresso Internacional
                                                Fernando Pessoa</seg>. Casa Fernando Pessoa,
                                            Fundação Calouste Gulbenkian, Februray 9-11, 2017. (<ref
                                                target="http://casafernandopessoa.cm-lisboa.pt/fileadmin/CASA_FERNANDO_PESSOA/CFP_Congresso_Internacional_FP_2017-Programa_Web.pdf"
                                                >programme</ref>) </item>
                                        <item>Sepúlveda, Pedro / Henny, Ulrike. "Tracing the Genesis
                                            of Pessoa’s Envisioned Work: a Digital Edition of his
                                            Editorial Projects and Publications." <seg rend="italic"
                                                >Digital Humanities Conference 2016.</seg> Kraków,
                                            July 14, 2016. (<ref
                                                target="http://dh2016.adho.org/abstracts/388"
                                                >abstract</ref>)</item>
                                        <item>Bigalke, Ben / Henny, Ulrike / Sepúlveda, Pedro.
                                            "Pessoa’s Editorial Projects and Publications: The
                                            Digital Edition as a New Form of Textual Criticism."
                                                <seg rend="italic">DiXit Convention 2. Academia,
                                                Cultural Heritage, Society.</seg> Poster. March 16,
                                            2016. (<ref
                                                target="http://dixit.uni-koeln.de/convention-2-abstracts/#bigalke-et-al"
                                                >abstract</ref>, <ref
                                                target="http://dixit.uni-koeln.de/wp-content/uploads/Poster_Pessoa.pdf"
                                                >poster</ref>) </item>
                                        <item>Sepúlveda, Pedro / Henny, Ulrike. "A obra potencial —
                                            para uma edição digital dos projetos editoriais de
                                            Fernando Pessoa". <seg rend="italic">Congresso de
                                                Humanidades Digitais em Portugal.</seg> Lisboa,
                                            October 8, 2015. (<ref
                                                target="https://congressohdpt.wordpress.com/programa/"
                                                >programme</ref>)</item>
                                        <item>Sepúlveda, Pedro e Henny, Ulrike. “Orpheu 3: notas
                                            para uma edição digital dos projetos editoriais.” <seg
                                                rend="italic">10th Seminário Aberto do Projeto
                                                “Estranhar Pessoa”, Assuntos Órficos.</seg>
                                            Biblioteca Nacional de Portugal, BNP, Lisbon, March 5-6,
                                            2015. (<ref
                                                target="https://static1.squarespace.com/static/51d2b64ae4b0a433e9c0c726/t/54f44f00e4b0b0738be7fbbb/1425297152940/Assuntos+%C3%93rficos_cartaz.pdf"
                                                >programme</ref>) </item>
                                        <item>Henny, Ulrike / Fischer, Franz / Sepúlveda, Pedro.
                                            "Estranhar Pessoa - Genese des Werks aus der Sicht
                                            editorischer Pläne." <seg rend="italic">International
                                                Workshop Digitale genetische Editionen (in der
                                                Praxis).</seg> SLA, Bern, September 4, 2014. (<ref
                                                target="http://www.lokalbericht.unibe.ch/hermann_burger/pdf/Programm_Abstracts.pdf"
                                                >programme &amp; abstracts</ref>)</item>
                                    </list>
                                </div>
                            </div>
                        </body>
                    </text>
                    <text xml:lang="de">
                        <body>
                            <div>
                                <head>Publikationen &amp; Vorträge</head>
                                <div>
                                    <head>Publikationen</head>
                                    <list>
                                        <item>Sepúlveda, Pedro / Henny, Ulrike. "A obra potencial —
                                            para uma edição digital dos projetos editoriais de
                                            Fernando Pessoa." <seg rend="italic">E-book do Congresso
                                                de Humanidades Digitais em Portugal 2015.</seg> (im
                                            Erscheinen)</item>
                                        <item>Henny-Krahmer, Ulrike / Sepúlveda, Pedro (2017). "Pessoa’s editorial
                                            projects and publications: the digital edition as a
                                            multiple form of textual criticism." <seg rend="italic"
                                                >Advances in Scholarly Editing. Papers presented at
                                                the DiXiT conferences in The Hague, Cologne, and
                                                Antwerp.</seg> Edited by Peter Boot, Anna
                                            Cappellotto, Wout Dillen, Franz Fischer, Aodhán Kelly,
                                            Andreas Mertgens, Anna-Maria Sichani, Elena Spadini
                                            &amp; Dirk van Hulle. Leiden: Sidestone Press, 125-133. (<ref
                                                target="https://www.sidestone.com/books/advances-in-digital-scholarly-editing"
                                                >web version</ref>).</item>
                                    </list>
                                </div>
                                <div>
                                    <head>Vorträge</head>
                                    <list>
                                        <item>Sepúlveda, Pedro. “Entre o real e o potencial: uma
                                            edição digital de Fernando Pessoa.” <seg rend="italic"
                                                >Congresso Internacional Luso-Brasileiro 100
                                                Futurismo</seg>. Cátedra Jorge de Sena, Universidade
                                            Federal do Rio de Janeiro und CLEPUL, Universidade de
                                            Lisboa, Rio de Janeiro, 30. Mai - 2. Juni 2017. (<ref
                                                target="https://www.100futurismo.com/programa%C3%A7%C3%A3o/brasil/2-de-junho-uff/"
                                                >Programm</ref>, <ref
                                                target="https://www.100futurismo.com/programa%C3%A7%C3%A3o/brasil/resumos/"
                                                >Abstracts</ref>)</item>
                                        <item>Sepúlveda, Pedro. “Titel- und Werkgenese in Fernando
                                            Pessoas Projekten und Publikationen.” Internationale und
                                            interdisziplinäre Tagung <seg rend="italic">Textgenese
                                                in der digitalen Edition</seg>. Universität
                                            Klagenfurt und Musil-Institut, Klagenfurt, Austria,
                                            20.-22. April 2017. (<ref
                                                target="https://networks.h-net.org/node/79435/discussions/171116/konf-textgenese-der-digitalen-edition-klagenfurt-2004-%E2%80%93-22042017"
                                                >Programm</ref>) </item>
                                        <item>Sepúlveda, Pedro. “Pessoa Digital: Projetos e
                                            Publicações.” <seg rend="italic">Congresso Internacional
                                                Fernando Pessoa</seg>. Casa Fernando Pessoa,
                                            Fundação Calouste Gulbenkian, 9-11. Februar 2017. (<ref
                                                target="http://casafernandopessoa.cm-lisboa.pt/fileadmin/CASA_FERNANDO_PESSOA/CFP_Congresso_Internacional_FP_2017-Programa_Web.pdf"
                                                >Programm</ref>) </item>
                                        <item>Sepúlveda, Pedro / Henny, Ulrike. "Tracing the Genesis
                                            of Pessoa’s Envisioned Work: a Digital Edition of his
                                            Editorial Projects and Publications." <seg rend="italic"
                                                >Digital Humanities Conference 2016.</seg> Kraków,
                                            14. Juli 2016. (<ref
                                                target="http://dh2016.adho.org/abstracts/388"
                                                >Abstract</ref>)</item>
                                        <item>Bigalke, Ben / Henny, Ulrike / Sepúlveda, Pedro.
                                            "Pessoa’s Editorial Projects and Publications: The
                                            Digital Edition as a New Form of Textual Criticism."
                                                <seg rend="italic">DiXit Convention 2. Academia,
                                                Cultural Heritage, Society.</seg> Poster. 16. März
                                            2016. (<ref
                                                target="http://dixit.uni-koeln.de/convention-2-abstracts/#bigalke-et-al"
                                                >Abstract</ref>, <ref
                                                target="http://dixit.uni-koeln.de/wp-content/uploads/Poster_Pessoa.pdf"
                                                >Poster</ref>) </item>
                                        <item>Sepúlveda, Pedro / Henny, Ulrike. "A obra potencial —
                                            para uma edição digital dos projetos editoriais de
                                            Fernando Pessoa". <seg rend="italic">Congresso de
                                                Humanidades Digitais em Portugal.</seg> Lisboa, 8.
                                            Oktober 2015. (<ref
                                                target="https://congressohdpt.wordpress.com/programa/"
                                                >Programm</ref>)</item>
                                        <item>Sepúlveda, Pedro e Henny, Ulrike. “Orpheu 3: notas
                                            para uma edição digital dos projetos editoriais.” <seg
                                                rend="italic">10. Seminário Aberto do Projeto
                                                “Estranhar Pessoa”, Assuntos Órficos.</seg>
                                            Biblioteca Nacional de Portugal, BNP, Lissabon, 5-6 März
                                            2015. (<ref
                                                target="https://static1.squarespace.com/static/51d2b64ae4b0a433e9c0c726/t/54f44f00e4b0b0738be7fbbb/1425297152940/Assuntos+%C3%93rficos_cartaz.pdf"
                                                >Programm</ref>) </item>
                                        <item>Henny, Ulrike / Fischer, Franz / Sepúlveda, Pedro.
                                            "Estranhar Pessoa - Genese des Werks aus der Sicht
                                            editorischer Pläne." <seg rend="italic">Internationaler
                                                Workshop Digitale genetische Editionen (in der
                                                Praxis).</seg> SLA, Bern, 4. September 2014. (<ref
                                                target="http://www.lokalbericht.unibe.ch/hermann_burger/pdf/Programm_Abstracts.pdf"
                                                >programme &amp; abstracts</ref>)</item>
                                    </list>
                                </div>
                            </div>
                        </body>
                    </text>
                </group>
            </text>
            <text xml:id="download">
                <group>
                    <text xml:lang="pt">
                        <body>
                            <div>
                                <p>Aqui pode fazer o download de todos os arquivos TEI dos
                                    documentos e publicações que fazem parte da edição:</p>
                                <p><ref target="../data/doc.zip" type="internal"
                                    >Documentos</ref></p>
                                <p><ref target="../data/pub.zip" type="internal"
                                    >Publicações</ref></p>
                            </div>
                        </body>
                    </text>
                    <text xml:lang="en">
                        <body>
                            <div>
                                <p>You can download all the TEI files of the documents and
                                    publications being part of the edition here:</p>
                                <p><ref target="../data/doc.zip" type="internal">Documents</ref></p>
                                <p><ref target="../data/pub.zip" type="internal"
                                    >Publications</ref></p>
                            </div>
                        </body>
                    </text>
                    <text xml:lang="de">
                        <body>
                            <div>
                                <p>Hier können alle TEI-Dateien der Dokumente und Publikationen
                                    heruntergeladen werden:</p>
                                <p><ref target="../data/doc.zip" type="internal">Dokumente</ref></p>
                                <p><ref target="../data/pub.zip" type="internal"
                                    >Publikationen</ref></p>
                            </div>
                        </body>
                    </text>
                </group>
            </text>
            <text xml:id="licenses">
                <group>
                    <text xml:lang="pt">
                        <body>
                            <div>
                                <head>Licenças</head>
                                <p>As imagens dos documentos do espólio de Fernando Pessoa e das
                                    publicações em vida do poeta foram disponibilizadas pela
                                    Biblioteca Nacional de Portugal (BNP), a quem agradecemos a
                                    disponibilização e a autorização para as publicar. Os documentos
                                    da coleção particular à guarda de Manuela Nogueira (CP) foram
                                    digitalizados em 2008 por um grupo de investigação coordenado
                                    por Jerónimo Pizarro. Agradecemos a Manuela Nogueira e ao grupo
                                    de investigação a autorização para publicar as imagens da
                                    coleção.</p>
                                <p>Todos os ficheiros TEI podem ser partilhados de acordo com a
                                    licença Creative Commons <ref
                                        target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"
                                        type="external">“Attribution 3.0 Unported”(CC BY 3.0)</ref>.
                                    Todas as imagens podem ser partilhadas indicando sempre a
                                    respetiva fonte.</p>
                            </div>
                        </body>
                    </text>
                    <text xml:lang="en">
                        <body>
                            <div>
                                <head>Licenses</head>
                                <p>The images of the documents of Fernando Pessoa’s estate, as well
                                    as of his publications during his lifetime, were made available
                                    by the Portuguese National Library, whom we thank for providing
                                    the images and authorizing its publication. The documents of the
                                    private collection of Manuela Nogueira were digitized in 2008 by
                                    a research group coordinated by Jerónimo Pizarro. We thank both
                                    Manuela Nogueira and the research group for authorizing the
                                    publication of the images of the collection.</p>
                                <p>All the TEI files can be redistributed according to the <ref
                                        target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"
                                        type="external">Creative Commons license “Attribution 3.0
                                        Unported”(CC BY 3.0)</ref>. All the images can be reused,
                                    always indicating their source.</p>
                            </div>
                        </body>
                    </text>
                    <text xml:lang="de">
                        <body>
                            <div>
                                <head>Lizenzen</head>
                                <p>Die digitalen Faksimiles der Dokumente aus Fernando Pessoas
                                    Nachlass und seiner Publikationen zu Lebzeiten wurden von der
                                    Portugiesischen Nationalbibliothek zur Verfügung gestellt. Wir
                                    danken der Bibliothek dafür, dass die Bilder zur Verfügung
                                    gestellt und ihrer Veröffentlichung zugestimmt wurde. Die
                                    Dokumente aus der privaten Sammlung Manuel Nogueira wurden 2008
                                    von einer von Jerónimo Pizarro geleiteten Forschungsgruppe
                                    digitalisiert. Wir danken Manuel Nogueira und seiner
                                    Forschungsgruppe für die Erlaubnis, die Bilder der Sammlung in
                                    dieser digitalen Edition zu veröffentlichen.</p>
                                <p>Sämtliche TEI-Dateien stehen unter der Lizenz <ref
                                        target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/"
                                        type="external">Creative Commons license “Attribution 3.0
                                        Unported”(CC BY 3.0)</ref> und können entsprechend
                                    nachgenutzt werden. Alle Bilder können verwendet werden, wenn
                                    immer ihre Quelle angegeben wird.</p>
                            </div>
                        </body>
                    </text>
                </group>
            </text>
            <text xml:id="network-documentation">
                <group>
                    <text xml:lang="de">
                        <body>
                            <div>
                                <head>Personen- und Figurennetzwerke in Fernando Pessoas
                                    Publikationsplänen</head>
                                <div>
                                    <head>Hilfe</head>
                                    <div>
                                        <head>A</head>
                                        <list>
                                            <item xml:id="Anzeige">
                                                <label><seg rend="bold">Anzeige.</seg></label>
                                                <p>Über die Option "Anzeige" kann eingestellt
                                                  werden, wie weit sich das Netzwerk über den
                                                  Bildschirm verteilt. Bei der Option "sehr dicht"
                                                  wird das Netzwerk in einem kleineren Bereich
                                                  angezeigt, wodurch ein Gesamtüberblick leichter
                                                  möglich ist. Allerdings sind dann einzelne Knoten
                                                  und Verbindungen nicht so gut zu erkennen. Bei der
                                                  Option "sehr weit" verteilt sich das Netzwerk so,
                                                  dass es unter Umständen nicht mehr vollständig zu
                                                  sehen ist, einzelne Bereiche aber besser
                                                  betrachtet werden können. Dazwischen gibt es noch
                                                  die mittleren Optionen "dicht" und "weit". Die
                                                  Option "Anzeige" ist eine von mehreren <ref
                                                  target="#Auswahloptionen">Auswahloptionen</ref>
                                                  für die Darstellung des Netzwerks.</p>
                                            </item>
                                            <item xml:id="Auswahloptionen">
                                                <label><seg rend="bold"
                                                  >Auswahloptionen.</seg></label>
                                                <p>Per Default wird das gesamte Netzwerk angezeigt.
                                                  Über die Auswahloptionen am linken Fensterrand
                                                  kann die Anzeige verändert werden. Folgende
                                                  Optionen stehen zur Verfügung: <ref target="#Jahr"
                                                  type="internal">Jahr</ref>, <ref
                                                  target="#PeriodisierungA" type="internal"
                                                  >Periodisierung A</ref>, <ref
                                                  target="#PeriodisierungB" type="internal"
                                                  >Periodisierung B</ref>, <ref target="#Anzeige"
                                                  type="internal">Anzeige</ref>, <ref
                                                  target="#Label" type="internal">Label
                                                  anzeigen</ref>, <ref target="#Namen-ohne"
                                                  type="internal">Namen ohne Verbindungen
                                                  anzeigen</ref>. Die Anzeige des Bereichs mit den
                                                  verschiedenen Auswahloptionen kann über den Button
                                                  mit den drei Strichen oben links ein- oder
                                                  ausgeschaltet werden. Scrollt man im Netzwerk nach
                                                  unten, bewegt sich der Auswahloptionenbereich
                                                  mit.</p>
                                            </item>
                                        </list>
                                    </div>
                                    <div>
                                        <head>B</head>
                                        <list>
                                            <item xml:id="Bewegen">
                                                <label><seg rend="bold">Bewegen im
                                                  Netzwerk.</seg></label>
                                                <p>Um den Bereich, in dem das Netzwerk sichtbar ist,
                                                  zu verändern, kann im Browserfenster gescrollt
                                                  werden. Ein Verschieben des ganzen Netzwerks mit
                                                  der Maus ist derzeit noch nicht möglich.</p>
                                            </item>
                                        </list>
                                    </div>
                                    <div>
                                        <head>J</head>
                                        <list>
                                            <item xml:id="Jahr">
                                                <label><seg rend="bold">Jahr.</seg></label>
                                                <p>Über die Jahresauswahl kann die Menge der im
                                                  Netzwerk angezeigten Knoten (Personen) und Kanten
                                                  (Beziehungen) eingeschränkt werden. Standardmäßig
                                                  wird das gesamte Netzwerk angezeigt, also alle
                                                  Personen, die zwischen 1913 und 1935 auf Pessoas
                                                  Listen erwähnt werden sowie ihre Verbindungen,
                                                  wenn sie gemeinsam auf den Listen vorkommen. Wird
                                                  ein einzelnes Jahr ausgewählt, reduziert sich die
                                                  Anzeige auf die Personenvorkommen im
                                                  entsprechenden Jahr. Im Hintergrund werden
                                                  weiterhin alle Personen angezeigt, allerdings ohne
                                                  Verbindungen und ausgegraut. Die Option "Jahr" ist
                                                  eine von mehreren <ref target="#Auswahloptionen"
                                                  >Auswahloptionen</ref> für die Darstellung des
                                                  Netzwerks.</p>
                                            </item>
                                        </list>
                                    </div>
                                    <div>
                                        <head>K</head>
                                        <list>
                                            <item xml:id="Kanten">
                                                <label><seg rend="bold">Kanten.</seg></label>
                                                <p>Die Kanten des Netzwerks bilden ab, dass Personen
                                                  auf Pessoas Listen mit Publikationsplänen
                                                  gemeinsam erwähnt wurden. Nähere Informationen zur
                                                  Darstellung der Kanten gibt es unter <ref
                                                  target="#Kantendicke" type="internal">Kanten,
                                                  Dicke</ref>.</p>
                                            </item>
                                            <item xml:id="Kantendicke">
                                                <label><seg rend="bold">Kanten, Dicke.</seg></label>
                                                <p>Die Dicke der Kanten im Netzwerk zeigt an, wie
                                                  häufig Personen gemeinsam auf den Dokumenten
                                                  erwähnt wurden. Die minimale Kantendicke ist 1
                                                  Pixel (bei einer gemeinsamen Erwähnung). Pro
                                                  weiterer gemeinsamer Erwähnung nimmt die
                                                  Kantendicke um 1 Pixel zu.</p>
                                            </item>
                                            <item xml:id="Knoten">
                                                <label><seg rend="bold">Knoten.</seg></label>
                                                <p>Die Knoten des Netzwerks repräsentieren Personen,
                                                  die über ihre Namen identifiziert wurden. Jede
                                                  Person, die zwischen 1913 und 1935 auf einer der
                                                  editorischen Listen aus Pessoas Nachlass erwähnt
                                                  wurde, ist Teil des Netzwerks. Nähere
                                                  Informationen zur Darstellung der Knoten gibt es
                                                  unter <ref target="#Knotengroesse" type="internal"
                                                  >Knoten, Größe</ref> und <ref
                                                  target="#Knotenfarbe">Knoten, Farbe</ref>.</p>
                                            </item>
                                            <item xml:id="Knotenklick">
                                                <label><seg rend="bold">Knoten,
                                                  Doppelklick.</seg></label>
                                                <p>Bei einem Doppelklick auf einen der Knoten
                                                  reduziert sich die Darstellung des Netzwerks auf
                                                  den ausgewählten Knoten und alle Verbindungen zu
                                                  direkt benachbarten Knoten. Durch erneuten
                                                  Doppelklick auf einen der Knoten kehrt man zurück
                                                  zur normalen Ansicht des Netzwerks. Weitere
                                                  Informationen zu den Knoten gibt es unter <ref
                                                  target="#Knoten" type="internal">Knoten</ref>,
                                                  <ref target="#Knotengroesse" type="internal"
                                                  >Knoten, Größe</ref>, <ref target="#Knotenfarbe"
                                                  type="internal">Knoten, Farbe</ref> und <ref
                                                  target="#Knotenhover" type="internal">Knoten,
                                                  Hover</ref>.</p>
                                            </item>
                                            <item xml:id="Knotenfarbe">
                                                <label><seg rend="bold">Knoten, Farbe.</seg></label>
                                                <p>Die Farbe der Knoten im Netzwerk zeigt an, ob
                                                  eine Person real (dunkelblau) oder fiktiv (türkis)
                                                  ist. Fiktiv sind einerseits literarische Figuren
                                                  wie zum Beispiel "Hamlet", aber auch Pseudonyme
                                                  von Pessoa, die er selbst erfunden hat. "Fernando
                                                  Pessoa" selbst ist hier als real gekennzeichnet,
                                                  obwohl er auch in Teilen von Pessoas Werk und
                                                  Werkkonzeption auch als fiktive Figur aufgefasst
                                                  werden kann. Für dieses Netzwerk ist in allen
                                                  Fällen eine Entscheidung für den Status einer
                                                  Person getroffen worden, auch wenn man in dieser
                                                  Frage noch weiter differenzieren könnte.</p>
                                            </item>
                                            <item xml:id="Knotengroesse">
                                                <label><seg rend="bold">Knoten, Größe.</seg></label>
                                                <p>Die Größe der Knoten im Netzwerk ist mindestens 2
                                                  Pixel, damit auch Namen von Personen angezeigt
                                                  werden, die in einem bestimmten Jahr oder einer
                                                  Periode nicht vorkommen, aber Teil des
                                                  Gesamtnetzwerks sind. Diese werden dann im
                                                  Hintergrund angezeigt. Für alle Namen von
                                                  Personen, die mindestens einmal auf einem Dokument
                                                  vorkommen, gilt die folgende Formel: 2 +
                                                  log2(size). "Size" gibt die Häufigkeit des
                                                  Vorkommens an: Wenn eine Person auf 5
                                                  verschiedenen Dokumenten erwähnt wird, ist size=5.
                                                  log2 bildet den Logarithmus zur Basis 2. Diese
                                                  Berechnung ist angewandt worden, damit die Knoten
                                                  im Netzwerk sich von der Größe her nicht zu stark
                                                  unterscheiden. Das Netzwerk würde sonst sehr
                                                  unübersichtlich werden.</p>
                                            </item>
                                            <item xml:id="Knotenhover">
                                                <label><seg rend="bold">Knoten, Hover.</seg></label>
                                                <p>Fährt man mit der Maus über einen Netzwerkknoten,
                                                  dann werden der Knoten selbst sowie alle direkt
                                                  von ihm ausgehenden Kanten rot hervorgehoben. So
                                                  soll besser sichtbar werden, mit welchen anderen
                                                  Personen die ausgewählte Person direkt verbunden
                                                  ist. Weitere Informationen zu den Knoten gibt es
                                                  unter <ref target="#Knoten" type="internal"
                                                  >Knoten</ref>, <ref target="#Knotengroesse"
                                                  type="internal">Knoten, Größe</ref>, <ref
                                                  target="#Knotenfarbe" type="internal">Knoten,
                                                  Farbe</ref> und <ref target="#Knotenklick"
                                                  type="internal">Knoten, Doppelklick</ref>.</p>
                                            </item>
                                        </list>
                                    </div>
                                    <div>
                                        <head>L</head>
                                        <list>
                                            <item xml:id="Label">
                                                <label><seg rend="bold">Label
                                                  anzeigen.</seg></label>
                                                <p>Mit dem Schalter "Label anzeigen" kann
                                                  eingestellt werden, ob die Namen als Beschriftung
                                                  der Knoten zu sehen sein sollen oder nicht.
                                                  Standardmäßig werden die Namen angezeigt. Die
                                                  Option "Label anzeigen" ist eine von mehreren <ref
                                                  target="#Auswahloptionen">Auswahloptionen</ref>
                                                  für die Darstellung des Netzwerks.</p>
                                            </item>
                                        </list>
                                    </div>
                                    <div>
                                        <head>N</head>
                                        <list>
                                            <item xml:id="Namen-ohne">
                                                <label><seg rend="bold">Namen ohne Verbindungen
                                                  anzeigen.</seg></label>
                                                <p>Mit dem Schalter "Namen ohne Verbindungen
                                                  anzeigen" kann eingestellt werden, ob auch die
                                                  Personen bzw. Namen angezeigt werden sollen, die
                                                  ausschließlich allein auf einer Liste erwähnt
                                                  werden und daher zwar als Knoten im Netzwerk
                                                  vorhanden sind, aber keine Verbindungen zu anderen
                                                  Personen/Namen haben. Ob eine Person für sich
                                                  steht, kann sich je nach Auswahl der Periode oder
                                                  des Jahres ändern. Standardmäßig werden alle Namen
                                                  angezeigt. Die Option "Namen ohne Verbindungen
                                                  anzeigen" ist eine von mehreren <ref
                                                  target="#Auswahloptionen">Auswahloptionen</ref>
                                                  für die Darstellung des Netzwerks.</p>
                                            </item>
                                        </list>
                                    </div>
                                    <div>
                                        <head>P</head>
                                        <list>
                                            <item xml:id="PeriodisierungA">
                                                <label><seg rend="bold">Periodisierung
                                                  A.</seg></label>
                                                <p>Über die Auswahl "Periodisierung A" kann die
                                                  Menge der im Netzwerk angezeigten Knoten
                                                  (Personen) und Kanten (Beziehungen) eingeschränkt
                                                  werden. Standardmäßig wird das gesamte Netzwerk
                                                  angezeigt, also alle Personen, die zwischen 1913
                                                  und 1935 auf Pessoas Listen erwähnt werden sowie
                                                  ihre Verbindungen, wenn sie gemeinsam auf den
                                                  Listen vorkommen. Wird eine einzelne Periode
                                                  ausgewählt, reduziert sich die Anzeige auf die
                                                  Personenvorkommen in der entsprechenden Periode.
                                                  Im Hintergrund werden weiterhin alle Personen
                                                  angezeigt, allerdings ohne Verbindungen und
                                                  ausgegraut. Die Option "Periodisierung A" ist eine
                                                  von mehreren <ref target="#Auswahloptionen"
                                                  >Auswahloptionen</ref> für die Darstellung des
                                                  Netzwerks.</p>
                                                <p>Die Periodisierung A deutet auf drei längere
                                                  Zeitperioden hin, die insgesamt den Zeitraum von
                                                  1913 bis 1935 umfassen. Im Jahr 1913 hat Pessoa
                                                  die ersten wichtigen Veröffentlichungen seines
                                                  literarischen Werkes realisiert. 1935 ist das Jahr
                                                  seines Todes.</p>
                                                <p>1913-1918: Zwischen 1913 und 1918 wurden
                                                  entscheidende Werke der ersten Generation des
                                                  portugiesischen Modernismus geschrieben und
                                                  teilweise veröffentlicht, vor allem in
                                                  Zeitschriften, wie <seg rend="italic">Orpheu</seg>
                                                  (1915) oder <seg rend="italic">Portugal
                                                  Futurista</seg> (1917).</p>
                                                <p>1919-1927: Von 1919 bis 1927 widmet sich Pessoa
                                                  einigen individuellen Publikationsprojekten,
                                                  beispielsweise durch den von ihm gegruendeten
                                                  Verlag <seg rend="italic">Olisipo</seg>
                                                  (1921-1923) oder die von ihm herausgegebenen
                                                  Zeitschrift <seg rend="italic">Athena</seg>
                                                  (1924-1925).</p>
                                                <p>1928-1935: 1928 ist das Jahr einer Zäsur in der
                                                  Rezeption seines Werkes, die durch ein starkes
                                                  Interesse von Seiten der zweiten modernistischen
                                                  Generation, diejenige der Herausgeber der
                                                  Zeitschrift <seg rend="italic">Presença</seg>,
                                                  zustande kommt. Zwischen 1928 und 1935 hat Pessoa
                                                  intensiver als in den Jahren zuvor an seinem
                                                  poetischen Werk und an dem <seg rend="italic">Buch
                                                  der Unruhe</seg> gearbeitet und diese Werke für
                                                  eine nie zustande gekommenen Buchpublikation
                                                  vorbereitet.</p>
                                            </item>
                                            <item xml:id="PeriodisierungB">
                                                <label><seg rend="bold">Periodisierung
                                                  B.</seg></label>
                                                <p>Über die Auswahl "Periodisierung B" kann die
                                                  Menge der im Netzwerk angezeigten Knoten
                                                  (Personen) und Kanten (Beziehungen) eingeschränkt
                                                  werden. Standardmäßig wird das gesamte Netzwerk
                                                  angezeigt, also alle Personen, die zwischen 1913
                                                  und 1935 auf Pessoas Listen erwähnt werden sowie
                                                  ihre Verbindungen, wenn sie gemeinsam auf den
                                                  Listen vorkommen. Wird eine einzelne Periode
                                                  ausgewählt, reduziert sich die Anzeige auf die
                                                  Personenvorkommen in der entsprechenden Periode.
                                                  Im Hintergrund werden weiterhin alle Personen
                                                  angezeigt, allerdings ohne Verbindungen und
                                                  ausgegraut. Die Option "Periodisierung B" ist eine
                                                  von mehreren <ref target="#Auswahloptionen"
                                                  >Auswahloptionen</ref> für die Darstellung des
                                                  Netzwerks.</p>
                                                <p>Die Periodisierung B deutet auf vier Zeitperioden
                                                  hin, die insgesamt den Zeitraum von 1913 bis 1935
                                                  umfassen. Im Jahr 1913 hat Pessoa die ersten
                                                  wichtigen Veröffentlichungen seines literarischen
                                                  Werkes realisiert. 1935 ist das Jahr seines
                                                  Todes.</p>
                                                <p>1913-1915: Zwischen 1913 und 1915 wurden die
                                                  ersten Werke der heteronymischen Poesie
                                                  geschrieben und entscheidende Werke der ersten
                                                  Generation des portugiesischen Modernismus in der
                                                  literarischen Zeitschrift <seg rend="italic"
                                                  >Orpheu</seg> (1915) veroeffentlicht.</p>
                                                <p>1916-1919: Die Jahre von 1916 bis 1919 sind von
                                                  einer wichtigen Entwicklung und Reifung des
                                                  poetischen Werkes und des Prosawerkes Pessoas
                                                  gekennzeichet, wobei auf der Ebene der Publikation
                                                  weitere kollektive Zeitschriften wie <seg
                                                  rend="italic">Portugal Futurista</seg> (1917) von
                                                  entscheidender Bedeutung sind.</p>
                                                <p>1920-1927: Von 1920 bis 1927 widmet sich Pessoa
                                                  einigen individuellen Publikationsprojekten, bsw.
                                                  durch den von ihm gegründeten Verlag <seg
                                                  rend="italic">Olisipo</seg> (1921-1923) oder die
                                                  von ihm herausgegebenen Zeitschrift <seg
                                                  rend="italic">Athena</seg> (1924-1925).</p>
                                                <p>1928-1935: 1928 ist das Jahr einer Zäsur in der
                                                  Rezeption seines Werkes, die durch ein starkes
                                                  Interesse von Seiten der zweiten modernistischen
                                                  Generation, diejenige der Herausgeber der
                                                  Zeitschrift <seg rend="italic">Presença</seg>,
                                                  zustande kommt. Zwischen 1928 und 1935 hat Pessoa
                                                  intensiver als in den Jahren zuvor an seinem
                                                  poetischen Werk und an dem <seg rend="italic">Buch
                                                  der Unruhe</seg> gearbeitet und diese Werke für
                                                  eine nie zustande gekommenen Buchpublikation
                                                  vorbereitet.</p>
                                            </item>
                                        </list>
                                    </div>
                                </div>
                                <div>
                                    <head>Dokumentation</head>
                                    <div>
                                        <head>Hintergrund</head>
                                        <p>Im Nachlass des portugiesischen Dichters Fernando Pessoa
                                            (1888-1935) finden sich zahlreiche Listen geplanter
                                            Publikationen. Diesen stehen nur wenige zu Lebzeiten
                                            tatsächlich realisierte Veröffentlichungen gegenüber.
                                            Daraus ergibt sich ein Kontrast zwischen der Ebene des
                                            Möglichen und des Realen in der Literatur und
                                            Literaturproduktion. Verstärkt wird diese Spannung noch
                                            dadurch, dass Pessoa unter verschiedenen, insgesamt etwa
                                            120 Autorennamen geschrieben hat - oder geplant hat zu
                                            schreiben. Eine besonders wichtige Rolle in Pessoas Werk
                                            und seinen Werkplänen spielen dabei die Namen Alberto
                                            Caeiro, Álvaro de Campos und Ricardo Reis, die er
                                            Heteronyme genannt hat.</p>
                                        <p>Die Notizzettel, Seiten aus Notizbüchern und andere
                                            Papiere aus Pessoas Nachlass, auf denen er die Pläne für
                                            seine Werke handschriftlich oder mit Schreibmaschine
                                            geschrieben festgehalten hat, werden in einer
                                            Kooperation zwischen dem <ref
                                                target="http://ielt.fcsh.unl.pt/">Institut für
                                                Literatur und Tradition (IELT)</ref> der Neuen
                                            Universität Lissabon und dem <ref
                                                target="http://cceh.uni-koeln.de/">Cologne Center
                                                for eHumanities (CCeH)</ref> der Universität zu Köln
                                            digital ediert. Die digitale Edition ist als <ref
                                                target="http://www.pessoadigital.pt"
                                                >Beta-Version</ref> verfügbar.</p>
                                        <p>Die Dokumente werden in TEI codiert, wobei
                                            Namensvorkommen erfasst werden und eine Identifikation
                                            der hinter den Namen stehenden Personen und Figuren
                                            erfolgt. Die folgenden Abbildungen zeigen ein
                                            Beispiel-Faksimile sowie die Transkription einer von
                                            Fernando Pessoa geschriebenen Liste mit geplanten
                                            Publikationen:</p>
                                        <figure>
                                            <graphic url="/resources/images/content/BNP-E3-8-3v.png"
                                                width="300px">
                                                <desc>Dokument BNP/E3 8-3v aus dem Nachlass von
                                                  Fernando Pessoa</desc>
                                            </graphic>
                                        </figure>
                                        <figure>
                                            <graphic
                                                url="/resources/images/content/BNP-E3-8-3v_transkribiert.png"
                                                width="300px">
                                                <desc>Transkription des Dokumentes BNP/E3 8-3v mit
                                                  hervorgehobenen Namensvorkommen, hier "Alberto
                                                  Caeiro"</desc>
                                            </graphic>
                                        </figure>
                                    </div>
                                    <div>
                                        <head>Interaktive Netzwerkvisualisierung</head>
                                        <div>
                                            <head>Ziele</head>
                                            <p>Die Vorkommen von Namen in Pessoas Publikationsplänen
                                                werden hier mit Hilfe einer interaktiven
                                                Netzwerkvisualisierung analysiert, um zu
                                                untersuchen, wie sich der von ihm in den Dokumenten
                                                entworfene Personen- und Figurenkosmos über die Zeit
                                                entwickelt. Zu diesem Zweck sind 249 Dokumente
                                                ausgewertet worden, die insgesamt 369 Namen
                                                enthalten. Die einzelnen Visualisierungen zeigen
                                                historische Personen und fiktive Figuren aus Pessoas
                                                Werkwelt. Analysiert wird das Vorkommen der Namen
                                                auf Pessoas Publikationsplänen über die Zeit (von
                                                1913 bis zu seinem Tod im Jahr 1935). Die frühen
                                                Dokumente (vor 1913) werden an dieser Stelle noch
                                                nicht berücksichtigt, da sie noch in Bearbeitung
                                                sind.</p>
                                        </div>
                                        <div>
                                            <head>Umsetzung</head>
                                            <p>Die Netzwerkdaten sind mit Hilfe von XSLT aus den
                                                TEI-Dokumenten generiert worden und liegen im
                                                JSON-Format vor. Die <ref
                                                  target="https://github.com/cceh/pessoa/tree/master/app/data/network"
                                                  >JSON-Daten</ref> sind im GitHub-Repository des
                                                Editionsprojekts verfügbar. Die interaktive
                                                Visualisierung ist mit der Bibliothek <ref
                                                  target="https://d3js.org/">D3</ref> erstellt
                                                worden, wobei ein Netzwerklayout von Mike Bostock
                                                adaptiert und um weitere Funktionalitäten ergänzt
                                                wurde (Force Layout with Mouseover Labels).</p>
                                            <p>Die Größe der Knoten zeigt an, wie häufig einzelne
                                                Namen auf den Dokumenten erwähnt werden. Die Dicke
                                                der Netzwerkkanten verdeutlicht, wie häufig Namen
                                                gemeinsam auf Dokumenten vorkommen: je häufiger das
                                                gemeinsame Auftreten, umso dicker die Linien in der
                                                Visualisierung. Zentrale Funktionalitäten in der
                                                Netzwerkanwendung sind Auswahloptionen, welche die
                                                Chronologie der Namenserwähnungen betreffen. So kann
                                                das Netzwerk neben einer Gesamtdarstellung auch für
                                                Vorkommen in einzelnen Jahren angezeigt werden.
                                                Darüber hinaus ist eine Anzeige nach Perioden
                                                möglich (z. B. 1919-1927). Da es in der
                                                Pessoa-Forschung konkurrierende Vorschläge für eine
                                                Periodisierung des Werkes gibt, werden zwei
                                                verschiedene Einteilungen in Perioden zur Auswahl
                                                 angeboten. Auf diese Weise wird es möglich, die
                                                Entwicklung von Pessoas Personen- und Figurenkosmos,
                                                wie er sich in den Publikationsplänen darstellt,
                                                kritisch zu untersuchen.</p>
                                        </div>
                                        <div>
                                            <head>Nachweise &amp; Verantwortlichkeiten</head>
                                            <p>Verantwortlich für die Transkription und Herausgabe
                                                der Dokumente aus Fernando Pessoas Nachlass ist
                                                Pedro Sepúlveda. Die JSON-Daten für das Netzwerk
                                                sind von Ulrike Henny-Krahmer aus den
                                                TEI-Tranksriptionen der digitalen Edition generiert
                                                worden. Die D3-Visualisierung basiert auf dem <ref
                                                  target="https://bl.ocks.org/mbostock/1212215"
                                                  >"Force Layout with Mouseover Labels"</ref>, das
                                                ursprünglich von Mike Bostock entwickelt wurde und
                                                unter einer <ref
                                                  target="https://opensource.org/licenses/GPL-3.0"
                                                  >GNU General Public License, version 3</ref> zur
                                                Verfügung steht. Angepasst wurde das Layout von
                                                Sviatoslav Drach und Ben Bigalke. Christian Theisen
                                                hat Recherchen zum Thema Netzwerkvisualisierung in
                                                den digitalen Geisteswissenschaften
                                                durchgeführt.</p>
                                            <p>Das Konzept für das Netzwerk und Details der
                                                Umsetzung sind im Team erarbeitet worden.</p>
                                        </div>
                                        <trailer><seg rend="bold">Köln / Lissabon / Würzburg
                                                2017.</seg></trailer>

                                    </div>
                                </div>
                            </div>
                        </body>
                    </text>
                    <text xml:lang="en">
                        <body>
                            <div>
                                <p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetuer adipiscing elit. Aenean
                                    commodo ligula eget dolor. Aenean massa. Cum sociis natoque
                                    penatibus et magnis dis parturient montes, nascetur ridiculus
                                    mus. Donec quam felis, ultricies nec, pellentesque eu, pretium
                                    quis, sem. Nulla consequat massa quis enim. Donec pede justo,
                                    fringilla vel, aliquet nec, vulputate eget, arcu. In enim justo,
                                    rhoncus ut, imperdiet a, venenatis vitae, justo. Nullam dictum
                                    felis eu pede mollis pretium. Integer tincidunt. Cras dapibus.
                                    Vivamus elementum semper nisi. Aenean vulputate eleifend tellus.
                                    Aenean leo ligula, porttitor eu, consequat vitae, eleifend ac,
                                    enim. Aliquam lorem ante, dapibus in, viverra quis, feugiat a,
                                    tellus. Phasellus viverra nulla ut metus varius laoreet. Quisque
                                    rutrum. Aenean imperdiet. Etiam ultricies nisi vel augue.
                                    Curabitur ullamcorper ultricies nisi. Nam eget dui. Etiam
                                    rhoncus. Maecenas tempus, tellus eget condimentum rhoncus, sem
                                    quam semper libero, sit amet adipiscing sem neque sed ipsum. Nam
                                    quam nunc, blandit vel, luctus pulvinar, hendrerit id, lorem.
                                    Maecenas nec odio et ante tincidunt tempus. Donec vitae sapien
                                    ut libero venenatis faucibus. Nullam quis ante. Etiam sit amet
                                    orci eget eros faucibus tincidunt. Duis leo. Sed fringilla
                                    mauris sit amet nibh. Donec sodales sagittis magna. Sed
                                    consequat, leo eget bibendum sodales, augue velit cursus nunc,
                                    quis gravida magna mi a libero. Fusce vulputate eleifend sapien.
                                    Vestibulum purus quam, scelerisque ut, mollis sed, nonummy id,
                                    metus. Nullam accumsan lorem in dui. Cras ultricies mi eu turpis
                                    hendrerit fringilla. Vestibulum ante ipsum primis in faucibus
                                    orci luctus et ultrices posuere cubilia Curae; In ac dui quis mi
                                    consectetuer lacinia. Nam pretium turpis et arcu. Duis arcu
                                    tortor, suscipit eget, imperdiet nec, imperdiet iaculis, ipsum.
                                    Sed aliquam ultrices mauris. Integer ante arcu, accumsan a,
                                    consectetuer eget, posuere ut, mauris. Praesent adipiscing.
                                    Phasellus ullamcorper ipsum rutrum nunc. Nunc nonummy metus.
                                    Vestibulum volutpat pretium libero. Cras id dui. Aenean ut eros
                                    et nisl sagittis vestibulum. Nullam nulla eros, ultricies sit
                                    amet, nonummy id, imperdiet feugiat, pede. Sed lectus. Donec
                                    mollis hendrerit risus. Phasellus nec sem in justo pellentesque
                                    facilisis. Etiam imperdiet imperdiet orci. Nunc nec neque.
                                    Phasellus leo dolor, tempus non, auctor et, hendrerit quis,
                                    nisi. Curabitur ligula sapien, tincidunt non, euismod vitae,
                                    posuere imperdiet, leo. Maecenas malesuada. Praesent congue erat
                                    at massa. Sed cursus turpis vitae tortor. Donec posuere
                                    vulputate arcu. Phasellus accumsan cursus velit. Vestibulum ante
                                    ipsum primis in faucibus orci luctus et ultrices posuere cubilia
                                    Curae; Sed aliquam, nisi quis porttitor congue, elit erat
                                    euismod orci, ac placerat dolor lectus quis orci. Phasellus
                                    consectetuer vestibulum elit. Aenean tellus metus, bibendum sed,
                                    posuere ac, mattis non, nunc. Vestibulum fringilla pede sit amet
                                    augue. In turpis. Pellentesque posuere. Praesent turpis. Aenean
                                    posuere, tortor sed cursus feugiat, nunc augue blandit nunc, eu
                                    sollicitudin urna dolor sagittis lacus. Donec elit libero,
                                    sodales nec, volutpat a, suscipit non, turpis. Nullam sagittis.
                                    Suspendisse pulvinar, augue ac venenatis condimentum, sem libero
                                    volutpat nibh, nec pellentesque velit pede quis nunc. Vestibulum
                                    ante ipsum primis in faucibus orci luctus et ultrices posuere
                                    cubilia Curae; Fusce id purus. Ut varius tincidunt libero.
                                    Phasellus dolor. Maecenas vestibulum mollis</p>
                            </div>
                        </body>
                    </text>
                </group>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>
