<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Dos «Poemas Inconjuntos»</title>
                <author>
                    <rs type="person" key="AC">Alberto Caeiro</rs>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição</resp>
                    <name>Pedro Sepúlveda</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codificação</resp>
                    <name>Ulrike Henny</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codificação</resp>
                    <name>Sviatoslav Drach</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>
                    <note type="genre">
                        <rs type="genre" key="poesia">Poesia</rs>
                    </note>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>Publication Information</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <analytic>
                            <title level="a">Poemas Inconjuntos</title>
                            <author>
                                <rs type="person" key="AC">Alberto Caiero</rs>
                            </author>
                            <textLang mainLang="pt"/>
                        </analytic>
                        <monogr>
                            <title level="j">Athena</title>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Lisboa</pubPlace>
                                <date when="1925-02">Fev. 1925</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="issue">5</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <group>
            <!-- 7-11-1915
“Poemas Inconjuntos”. In Poemas de Alberto Caeiro. Fernando Pessoa. (Nota explicativa e notas de João Gaspar Simões e Luiz de Montalvor.) Lisboa: Ática, 1946 (10ª ed. 1993).  - 83.
 -->
                <text xml:id="a-espantosa-realidade-das-coisas">
                    <body>
                        <div>
                            <head/>
                            <lg>
                                <l>A espantosa realidade das coisas</l>
                                <l>É a minha descoberta de todos os dias.</l>
                                <l>Cada coisa é o que é,</l>
                                <l>E é difícil explicar a alguém quanto isso me alegra,</l>
                                <l>E quanto isso me basta.</l>
                            </lg>
                            <lg>
                                <l>Basta existir para se ser completo.</l>
                            </lg>
                            <lg>
                                <l>Tenho escrito bastantes poemas.</l>
                                <l>Hei-de escrever muitos mais, naturalmente.</l>
                                <l>Cada poema meu diz isto,</l>
                                <l>E todos os meus poemas são diferentes,</l>
                                <l>Porque cada coisa que há é uma maneira de dizer isto.</l>
                            </lg>
                            <lg>
                                <l>Às vezes ponho-me a olhar para uma pedra.</l>
                                <l>Não me  ponho a pensar se ela sente.</l>
                                <l>Não me perco a chamar-lhe minha irmã.</l>
                                <l>Mas gosto dela por ela ser uma pedra,</l>
                                <l>Gosto dela porque ela não sente nada,</l>
                                <l>Gosto dela porque ela não tem parentesco nenhum comigo.</l>
                            </lg>
                            <lg>
                                <l>Outras vezes oiço passar o vento,</l>
                                <l>E acho que só para ouvir passar o vento vale a pena ter nascido.</l>
                            </lg>
                            <lg>
                                <l>Eu não sei o que é que os outros pensarão lendo isto;</l>
                                <l>Mas acho que isto deve estar bem porque o penso sem esforço,</l>
                                <l>Nem ideia de outras pessoas a ouvir-me pensar;</l>
                                <l>Porque o penso sem pensamentos,</l>
                                <l>Porque o digo como as minhas palavras o dizem.</l>
                            </lg>
                            <lg>
                                <l>Uma vez chamaram-me poeta materialista,</l>
                                <l>E eu admirei-me, porque não julgava</l>
                                <l>Que se me pudesse chamar qualquer coisa.</l>
                                <l>Eu nem sequer sou poeta: vejo.</l>
                                <l>Se o que escrevo tem valor, não sou eu que o tenho:</l>
                                <l>O valor está ali, nos meus versos.</l>
                                <l>Tudo isso é absolutamente independente da minha vontade.</l>
                            </lg>
                        </div>
                    </body>
                </text><!-- 12-4-1919
“Poemas Inconjuntos”. In Poemas de Alberto Caeiro. Fernando Pessoa. (Nota explicativa e notas de João Gaspar Simões e Luiz de Montalvor.) Lisboa: Ática, 1946 (10ª ed. 1993).  - 77. -->
                <text xml:id="crianca-desconhecida-e-suja-brincando-a-minha-porta">
                    <body>
                        <div>
                            <head/>
                            <lg>
                                <l>Criança desconhecida e suja brincando à minha porta,</l>
                                <l>Não te pergunto se me trazes um recado dos símbolos.</l>
                                <l>Acho-te graça por nunca te ter visto antes,</l>
                                <l>E naturalmente se pudesses estar limpa eras outra criança,</l>
                                <l>Nem aqui vinhas.</l>
                                <l>Brinca na poeira, brinca!</l>
                                <l>Aprecio a tua presença só com os olhos.</l>
                                <l>Vale mais a pena ver uma coisa sempre pela primeira vez que conhecê-la,</l>
                                <l>Porque conhecer é como nunca ter visto pela primeira vez,</l>
                                <l>E nunca ter visto pela primeira vez é só ter ouvido contar.</l>
                            </lg>
                            <lg>
                                <l>O modo como esta criança está suja é diferente do modo como as outras estão sujas.</l>
                                <l>Brinca! Pegando numa pedra que te cabe na mão,</l>
                                <l>Sabes que te cabe na mão.</l>
                                <l>Qual é a filosofia que chega a uma certeza maior?</l>
                                <l>Nenhuma, e nenhuma pode vir brincar nunca à minha porta.</l>
                            </lg>
                        </div>
                    </body>
                </text>
            <!-- [5-6-1922]
“Poemas Inconjuntos”. In Poemas de Alberto Caeiro. Fernando Pessoa. (Nota explicativa e notas de João Gaspar Simões e Luiz de Montalvor.) Lisboa: Ática, 1946 (10ª ed. 1993).  - 81. -->
                <text xml:id="dizes-me-tu-es-mais-alguma-coisa">
                    <body>
                        <div>
                            <head/>
                            <lg>
                                <l>Dizes-me: tu és mais alguma coisa</l>
                                <l>Que uma pedra ou uma planta.</l>
                                <l>Dizes-me: sentes, pensas e sabes</l>
                                <l>Que pensas e sentes.</l>
                                <l>Então as pedras escrevem versos?</l>
                                <l>Então as plantas têm ideias sobre o mundo?</l>
                            </lg>
                            <lg>
                                <l>Sim: há diferença.</l>
                                <l>Mas não é a diferença que encontras;</l>
                                <l>Porque o ter consciência não me obriga a ter teorias sobre as coisas:</l>
                                <l>Só me obriga a ser consciente.</l>
                            </lg>
                            <lg>
                                <l>Se sou mais que uma pedra ou uma planta? Não sei.</l>
                                <l>Sou diferente. Não sei o que é mais ou menos.</l>
                            </lg>
                            <lg>
                                <l>Ter consciência é mais que ter cor?</l>
                                <l>Pode ser e pode não ser.</l>
                                <l>Sei que é diferente apenas.</l>
                                <l>Ninguém pode provar que é mais que só diferente.</l>
                            </lg>
                            <lg>
                                <l>Sei que a pedra é a real, e que a planta existe.</l>
                                <l>Sei isto porque elas existem.</l>
                                <l>Sei isto porque os meus sentidos mo mostram.</l>
                                <l>Sei que sou real também.</l>
                                <l>Sei isto porque os meus sentidos mo mostram,</l>
                                <l>Embora com menos clareza que me mostram a pedra e a planta.</l>
                                <l>Não sei mais nada.</l>
                            </lg>
                            <lg>
                                <l>Sim, escrevo versos, e a pedra não escreve versos.</l>
                                <l>Sim, faço ideias sobre o mundo, e a planta nenhumas.</l>
                                <l>Mas é que as pedras não são poetas, são pedras;</l>
                                <l>E as plantas são plantas só, e não pensadores.</l>
                                <l>Tanto posso dizer que sou superior a elas por isto,</l>
                                <l>Como que sou inferior.</l>
                                <l>Mas não digo isso: digo da pedra, «é uma pedra»,</l>
                                <l>Digo da planta, «é uma planta»,</l>
                                <l>Digo de mim «sou eu».</l>
                                <l>E não digo mais nada. Que mais há a dizer?</l>
                            </lg>
                        </div>
                    </body>
                </text>
            <!-- 20-4-1919
“Poemas Inconjuntos”. In Poemas de Alberto Caeiro. Fernando Pessoa. (Nota explicativa e notas de João Gaspar Simões e Luiz de Montalvor.) Lisboa: Ática, 1946 (10ª ed. 1993).  - 76. -->
                <text xml:id="entre-o-que-vejo-de-um-campo-e-o-que-vejo-de-outro-campo">
                    <body>
                        <div>
                            <head/>
                            <lg>
                                <l>Entre o que vejo de um campo e o que vejo de outro campo</l>
                                <l>Passa um momento uma figura de homem.</l>
                                <l>Os seus passos vão com «ele» na mesma realidade,</l>
                                <l>Mas eu reparo para ele e para eles, e são duas coisas:</l>
                                <l>O «homem» vai andando com as suas ideias, falso e estrangeiro,</l>
                                <l>E os passos vão com o sistema antigo que faz pernas andar.</l>
                                <l>Olho-o de longe sem opinião nenhuma.</l>
                                <l>Que perfeito que é nele o que ele é—o seu corpo,</l>
                                <l>A sua verdadeira realidade que não tem desejos nem esperanças,</l>
                                <l>Mas músculos e a maneira certa e impessoal de os usar.</l>
                            </lg>
                        </div>
                    </body>
                </text>
            <!-- s.d.
“Poemas Inconjuntos”. In Poemas de Alberto Caeiro. Fernando Pessoa. (Nota explicativa e notas de João Gaspar Simões e Luiz de Montalvor.) Lisboa: Ática, 1946 (10ª ed. 1993).  - 76. -->
                <text xml:id="falas-de-civilizacao-e-de-nao-dever-ser">
                    <body>
                        <div>
                            <head/>
                            <lg>
                                <l>Falas de civilização, e de não dever ser,</l>
                                <l>Ou de não dever ser assim.</l>
                                <l>Dizes que todos sofrem, ou a maioria de todos,</l>
                                <l>Com as coisas humanas postas desta maneira,</l>
                                <l>Dizes que se fossem diferentes, sofreriam menos.</l>
                                <l>Dizes que se fossem como tu queres, seriam melhor.</l>
                                <l>Escuto sem te ouvir.</l>
                                <l>Para que te quereria eu ouvir?</l>
                                <l>Ouvindo-te nada ficaria sabendo.</l>
                                <l>Se as coisas fossem diferentes, seriam diferentes: eis tudo.</l>
                                <l>Se as coisas fossem como tu queres, seriam só como tu queres.</l>
                                <l>Ai de ti e de todos que levam a vida</l>
                                <l>A querer inventar a máquina de fazer felicidade!</l>
                            </lg>
                        </div>
                    </body>
                </text>
            <!-- 4-1923
“Poemas Inconjuntos”. In Poemas de Alberto Caeiro. Fernando Pessoa. (Nota explicativa e notas de João Gaspar Simões e Luiz de Montalvor.) Lisboa: Ática, 1946 (10ª ed. 1993).  - 75. -->
                <text xml:id="nao-basta-abrir-a-janela">
                    <body>
                        <div>
                            <head/>
                            <lg>
                                <l>Não basta abrir a janela</l>
                                <l>Para ver os campos e o rio.</l>
                                <l>Não é bastante não ser cego</l>
                                <l>Para ver as árvores e as flores.</l>
                                <l>É preciso também não ter filosofia nenhuma.</l>
                                <l>Com filosofia não há árvores: há ideias apenas.</l>
                                <l>Há só cada um de nós, como uma cave.</l>
                                <l>Há só uma janela fechada, e todo o mundo lá fora;</l>
                                <l>E um sonho do que se poderia ver se a janela se abrisse,</l>
                                <l>Que nunca é o que se vê quando se abre a janela.</l>
                            </lg>
                        </div>
                    </body>
                </text>
            <!-- 12-4-1919
“Poemas Inconjuntos”. In Poemas de Alberto Caeiro. Fernando Pessoa. (Nota explicativa e notas de João Gaspar Simões e Luiz de Montalvor.) Lisboa: Ática, 1946 (10ª ed. 1993).  - 79. -->
                <text xml:id="noite-de-s-joao-para-alem-do-muro-do-meu-quintal">
                    <body>
                        <div>
                            <head/>
                            <lg>
                                <l>Noite de S. João para além do muro do meu quintal.</l>
                                <l>Do lado de cá, eu sem noite de S. João.</l>
                                <l>Porque há S. João onde o festejam.</l>
                                <l>Para mim há uma sombra de luz de fogueiras na noite,</l>
                                <l>Um ruído de gargalhadas, os baques dos saltos.</l>
                                <l>E um grito casual de quem não sabe que eu existo.</l>
                            </lg>
                        </div>
                    </body>
                </text>
            <!-- s.d.
“Poemas Inconjuntos”. In Poemas de Alberto Caeiro. Fernando Pessoa. (Nota explicativa e notas de João Gaspar Simões e Luiz de Montalvor.) Lisboa: Ática, 1946 (10ª ed. 1993).  - 79. -->
                <text xml:id="ontem-o-pregador-de-verdades-dele">
                    <body>
                        <div>
                            <head/>
                            <lg>
                                <l>Ontem o pregador de verdades dele</l>
                                <l>Falou outra vez comigo.</l>
                                <l>Falou do sofrimento das classes que trabalham</l>
                                <l>(Não do das pessoas que sofrem, que é afinal quem sofre).</l>
                                <l>Falou da injustiça de uns terem dinheiro,</l>
                                <l>E de outros terem fome, que não sei se é fome de comer,</l>
                                <l>Ou se é só fome da sobremesa alheia.</l>
                                <l>Falou de tudo quanto pudesse fazê-lo zangar-se.</l>
                            </lg>
                            <lg>
                                <l>Que feliz deve ser quem pode pensar na infelicidade dos outros!</l>
                                <l>Que estúpido se não sabe que a infelicidade dos outros é deles.</l>
                                <l>E não se cura de fora,</l>
                                <l>Porque sofrer não é ter falta de tinta</l>
                                <l>Ou o caixote não ter aros de ferro!</l>
                            </lg>
                            <lg>
                                <l>Haver injustiça é como haver morte.</l>
                                <l>Eu nunca daria um passo para alterar</l>
                                <l>Aquilo a que chamam a injustiça do mundo.</l>
                                <l>Mil passos que desse para isso</l>
                                <l>Eram só mil passos.</l>
                                <l>Aceito a injustiça como aceito uma pedra não ser redonda,</l>
                                <l>E um sobreiro não ter nascido pinheiro ou carvalho.</l>
                            </lg>
                            <lg>
                                <l>Cortei a laranja em duas, e as duas partes não podiam ficar iguais.</l>
                                <l>Para qual fui injusto — eu, que as vou comer a ambas?</l>
                            </lg>
                        </div>
                    </body>
                </text>
            <!-- 12-4-1919
“Poemas Inconjuntos”. In Poemas de Alberto Caeiro. Fernando Pessoa. (Nota explicativa e notas de João Gaspar Simões e Luiz de Montalvor.) Lisboa: Ática, 1946 (10ª ed. 1993).  - 81. -->
                <text xml:id="pastor-do-monte-tao-longe-de-mim-com-as-tuas-ovelhas">
                    <body>
                        <div>
                            <head/>
                            <lg>
                                <l>Pastor do monte, tão longe de mim com as tuas ovelhas —</l>
                                <l>Que felicidade é essa que pareces ter—a tua ou a minha?</l>
                                <l>A paz que sinto quando te vejo, pertence-me, ou pertence-te?</l>
                                <l>Não, nem a ti nem a mim, pastor.</l>
                                <l>Pertence só à felicidade e à paz.</l>
                                <l>Nem tu a tens, porque não sabes que a tens.</l>
                                <l>Nem eu a tenho, porque sei que a tenho.</l>
                                <l>Ela é ela só, e cai sobre nós como o sol,</l>
                                <l>Que te bate nas costas e te aquece, e tu pensas noutra coisa indiferentemente,</l>
                                <l>E me bate na cara e me ofusca, e eu só penso no sol.</l>
                            </lg>
                        </div>
                    </body>
                </text>
            <!-- 7-11-1915
“Poemas Inconjuntos”. In Poemas de Alberto Caeiro. Fernando Pessoa. (Nota explicativa e notas de João Gaspar Simões e Luiz de Montalvor.) Lisboa: Ática, 1946 (10ª ed. 1993).  - 85. -->
                <text xml:id="quando-tornar-a-vir-a-primavera">
                    <body>
                        <div>
                            <head/>
                            <lg>
                                <l>Quando tornar a vir a Primavera</l>
                                <l>Talvez já não me encontre no mundo.</l>
                                <l>Gostava agora de poder julgar que a Primavera é gente</l>
                                <l>Para poder supor que ela choraria,</l>
                                <l>Vendo que perdera o seu único amigo.</l>
                                <l>Mas a Primavera nem sequer é uma coisa:</l>
                                <l>É uma maneira de dizer.</l>
                                <l>Nem mesmo as flores tornam, ou as folhas verdes.</l>
                                <l>Há novas flores, novas folhas verdes.</l>
                                <l>Há outros dias suaves.</l>
                                <l>Nada torna, nada se repete, porque tudo é real.</l>
                            </lg>
                        </div>
                    </body>
                </text>
            <!-- “Poemas Inconjuntos”. In Poemas de Alberto Caeiro. Fernando Pessoa. (Nota explicativa e notas de João Gaspar Simões e Luiz de Montalvor.) Lisboa: Ática, 1946 (10ª ed. 1993).  - 87. -->
                <text xml:id="quando-vier-a-primavera">
                    <body>
                        <div>
                            <head/>
                            <lg>
                                <l>Quando vier a Primavera,</l>
                                <l>Se eu já estiver morto,</l>
                                <l>As flores florirão da mesma maneira</l>
                                <l>E as árvores não serão menos verdes que na Primavera passada.</l>
                                <l>A realidade não precisa de mim.</l>
                            </lg>
                            <lg>
                                <l>Sinto uma alegria enorme</l>
                                <l>Ao pensar que a minha morte não tem importância nenhuma.</l>
                            </lg>
                            <lg>
                                <l>Se soubesse que amanhã morria</l>
                                <l>E a Primavera era depois de amanhã,</l>
                                <l>Morreria contente, porque ela era depois de amanhã.</l>
                                <l>Se esse é o seu tempo, quando havia ela de vir senão no seu tempo?</l>
                                <l>Gosto que tudo seja real e que tudo esteja certo;</l>
                                <l>E gosto porque assim seria, mesmo que eu não gostasse.</l>
                                <l>Por isso, se morrer agora, morro contente,</l>
                                <l>Porque tudo é real e tudo está certo.</l>
                            </lg>
                            <lg>
                                <l>Podem rezar latim sobre o meu caixão, se quiserem.</l>
                                <l>Se quiserem, podem dançar e cantar à roda dele.</l>
                                <l>Não tenho preferências para quando já não puder ter preferências.</l>
                                <l>O que for, quando for, é que será o que é.</l>
                            </lg>
                        </div>
                    </body>
                </text>
            <!-- 7-11-1915
“Poemas Inconjuntos”. In Poemas de Alberto Caeiro. Fernando Pessoa. (Nota explicativa e notas de João Gaspar Simões e Luiz de Montalvor.) Lisboa: Ática, 1946 (10ª ed. 1993).  - 85. -->
                <text xml:id="se-eu-morrer-novo">
                    <body>
                        <div>
                            <head/>
                            <lg>
                                <l>Se eu morrer novo,</l>
                                <l>Sem poder publicar livro nenhum,</l>
                                <l>Sem ver a cara que têm os meus versos em letra impressa</l>
                                <l>Peço que, se se quiserem ralar por minha causa,</l>
                                <l>Que não se ralem.</l>
                                <l>Se assim aconteceu, assim está certo.</l>
                            </lg>
                            <lg>
                                <l>Mesmo que os meus versos nunca sejam impressos,</l>
                                <l>Eles lá terão a sua beleza, se forem belos.</l>
                                <l>Mas eles não podem ser belos e ficar por imprimir,</l>
                                <l>Porque as raízes podem estar debaixo da terra</l>
                                <l>Mas as flores florescem ao ar livre e à vista.</l>
                                <l>Tem que ser assim por força. Nada o pode impedir.</l>
                            </lg>
                            <lg>
                                <l>Se eu morrer muito novo, oiçam isto:</l>
                                <l>Nunca fui senão uma criança que brincava.</l>
                                <l>Fui gentio como o sol e a água,</l>
                                <l>De uma religião universal que só os homens não têm.</l>
                                <l>Fui feliz porque não pedi coisa nenhuma,</l>
                                <l>Nem procurei achar nada,</l>
                                <l>Nem achei que houvesse mais explicação</l>
                                <l>Que a palavra explicação não ter sentido nenhum.</l>
                            </lg>
                            <lg>
                                <l>Não desejei senão estar ao sol ou à chuva —</l>
                                <l>Ao sol quando havia sol</l>
                                <l>E à chuva quando estava chovendo</l>
                                <l>(E nunca a outra coisa),</l>
                                <l>Sentir calor e frio e vento,</l>
                                <l>E não ir mais longe.</l>
                            </lg>
                            <lg>
                                <l>Uma vez amei, julguei que me amariam,</l>
                                <l>Mas não fui amado.</l>
                                <l>Não fui amado pela única grande razão —</l>
                                <l>Porque não tinha que ser.</l>
                            </lg>
                            <lg>
                                <l>Consolei-me voltando ao sol e à chuva,</l>
                                <l>E sentando-me outra vez à porta de casa.</l>
                                <l>Os campos, afinal, não são tão verdes para os que são amados</l>
                                <l>Como para os que o não são.</l>
                                <l>Sentir é estar distraído.</l>
                            </lg>
                        </div>
                    </body>
                </text>
            <!-- 8-11-1915
“Poemas Inconjuntos”. In Poemas de Alberto Caeiro. Fernando Pessoa. (Nota explicativa e notas de João Gaspar Simões e Luiz de Montalvor.) Lisboa: Ática, 1946 (10ª ed. 1993).  - 88. -->
                <text xml:id="se-depois-de-eu-morrer-quiserem-escrever-a-minha-biografia">
                    <body>
                        <div>
                            <head/>
                            <lg>
                                <l>Se, depois de eu morrer, quiserem escrever a minha biografia,</l>
                                <l>Não há nada mais simples.</l>
                                <l>Tem só duas datas—a da minha nascença e a da minha morte.</l>
                                <l>Entre uma e outra coisa todos os dias são meus.</l>
                            </lg>
                            <lg>
                                <l>Sou fácil de definir.</l>
                                <l>Vi como um danado.</l>
                                <l>Amei as coisas sem sentimentalidade nenhuma.</l>
                                <l>Nunca tive um desejo que não pudesse realizar, porque nunca ceguei.</l>
                                <l>Mesmo ouvir nunca foi para mim senão um acompanhamento de ver.</l>
                                <l>Compreendi que as coisas são reais e todas diferentes umas das outras;</l>
                                <l>Compreendi isto com os olhos, nunca com o pensamento.</l>
                                <l>Compreender isto com o pensamento seria achá-las todas iguais.</l>
                            </lg>
                            <lg>
                                <l>Um dia deu-me o sono como a qualquer criança.</l>
                                <l>Fechei os olhos e dormi.</l>
                                <l>Além disso, fui o único poeta da Natureza.</l>
                            </lg>
                        </div>
                    </body>
                </text>
            <!-- 12-4-1919
“Poemas Inconjuntos”. In Poemas de Alberto Caeiro. Fernando Pessoa. (Nota explicativa e notas de João Gaspar Simões e Luiz de Montalvor.) Lisboa: Ática, 1946 (10ª ed. 1993).  - 80. -->
                <text xml:id="tu-mistico-ves-uma-significacao-em-todas-as-coisas">
                    <body>
                        <div>
                            <head/>
                            <lg>
                                <l>Tu, místico, vês uma significação em todas as coisas.</l>
                                <l>Para ti tudo tem um sentido velado.</l>
                                <l>Há uma coisa oculta em cada coisa que vês.</l>
                                <l>O que vês, vê-lo sempre para veres outra coisa.</l>
                            </lg>
                            <lg>
                                <l>Para mim graças a ter olhos só para ver,</l>
                                <l>Eu vejo ausência de significação em todas as coisas;</l>
                                <l>Vejo-o e amo-me, porque ser uma coisa é não significar nada.</l>
                                <l>Ser uma coisa é não ser susceptível de interpretação.</l>
                            </lg>
                        </div>
                    </body>
                </text>
            <!-- 12-4-1919
“Poemas Inconjuntos”. In Poemas de Alberto Caeiro. Fernando Pessoa. (Nota explicativa e notas de João Gaspar Simões e Luiz de Montalvor.) Lisboa: Ática, 1946 (10ª ed. 1993).  - 78. -->
                <text xml:id="uma-gargalhada-de-rapariga-soa-do-ar-da-estrada">
                    <body>
                        <div>
                            <head/>
                            <lg>
                                <l>Uma gargalhada de raparigas soa do ar da estrada.</l>
                                <l>Riu do que disse quem não vejo.</l>
                                <l>Lembro-me já que ouvi.</l>
                                <l>Mas se me falarem agora de uma gargalhada de rapariga da estrada,</l>
                                <l>Direi: não, os montes, as terras ao sol, o Sol, a casa aqui,</l>
                                <l>E eu que só oiço o ruído calado do sangue que há na minha vida dos dois lados da cabeça.</l>
                            </lg>
                        </div>
                    </body>
                </text>
            <!-- 12-4-1919
“Poemas Inconjuntos”. In Poemas de Alberto Caeiro. Fernando Pessoa. (Nota explicativa e notas de João Gaspar Simões e Luiz de Montalvor.) Lisboa: Ática, 1946 (10ª ed. 1993).  - 78. -->
                <text xml:id="verdade-mentira-certeza-incerteza">
                    <body>
                        <div>
                            <head/>
                            <lg>
                                <l>Verdade, mentira, certeza, incerteza…</l>
                                <l>Aquele cego ali na estrada também conhece estas palavras.</l>
                                <l>Estou sentado num degrau alto e tenho as mãos apertadas</l>
                                <l>Sobre o mais alto dos joelhos cruzados.</l>
                                <l>Bem: verdade, mentira, certeza, incerteza o que são?</l>
                                <l>O cego pára na estrada,</l>
                                <l>Desliguei as mãos de cima do joelho.</l>
                                <l>Verdade, mentira, certeza, incerteza são as mesmas?</l>
                                <l>Qualquer coisa mudou numa parte da realidade — os meus joelhos e as minhas mãos.</l>
                                <l>Qual é a ciência que tem conhecimento para isto?</l>
                                <l>O cego continua o seu caminho e eu não faço mais gestos.</l>
                                <l>Já não é a mesma hora, nem a mesma gente, nem nada igual.</l>
                                <l>Ser real é isto.</l>
                            </lg>
                        </div>
                    </body>
                </text>
            </group>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title/>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p>Publication Information</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct>
                        <analytic>
                            <title level="a">Poemas Inconjuntos</title>
                            <author>
                                <rs type="person" key="AC">Alberto Caiero</rs>
                            </author>
                            <textLang mainLang="pt"/>
                        </analytic>
                        <monogr>
                            <title level="j">Presença</title>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Coimbra</pubPlace>
                                <date when="1931-06">Jun. 1931</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="issue">31-32</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
        </teiHeader>
      <!-- 7-5-1922
“Poemas Inconjuntos”. Poemas Completos de Alberto Caeiro. Fernando Pessoa. (Recolha, transcrição e notas de Teresa Sobral Cunha.) Lisboa: Presença, 1994.  - 151. -->
        <text xml:id="o-penultimo-poema">
            <body>
                <div>
                    <head>O PENÚLTIMO POEMA</head>
                    <lg>
                        <l>Também sei fazer conjecturas.</l>
                        <l>Há em cada coisa aquilo que ela é que a anima.</l>
                        <l>Na planta está por fora e é uma ninfa pequena.</l>
                        <l>No animal é um ser interior longínquo.</l>
                        <l>No homem é a alma que vive com ele e é já ele.</l>
                        <l>Nos deuses tem o mesmo tamanho</l>
                        <l>E o mesmo espaço que o corpo</l>
                        <l>E é a mesma coisa que o corpo.</l>
                        <l>Por isso se diz que os deuses nunca morrem.</l>
                        <l>Por isso os deuses não têm corpo e alma</l>
                        <l>Mas só corpo e são perfeitos.</l>
                        <l>O corpo é que lhes é alma</l>
                        <l>E têm a consciência na própria carne divina.</l>
                    </lg>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
</teiCorpus>