<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Title</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text xml:id="index">
                <group>
                    <text xml:lang="pt">
                        <body>
                            <div>
                                <p>Seja bem-vindo ao portal de edição digital da obra de Fernando
                                    Pessoa!</p>
                                <p>Nascido de uma colaboração entre investigadores do projeto <ref
                                        target="http://estranharpessoa.com">Estranhar Pessoa</ref>,
                                    sediado no <ref target="http://ielt.fcsh.unl.pt/">IELT</ref>
                                    (Instituto de Estudos de Literatura e Tradição), na Universidade
                                    Nova de Lisboa, e do <ref target="http://cceh.uni-koeln.de"
                                        >CCeH</ref> (Cologne Center for eHumanities), da
                                    Universidade de Colónia, este portal oferece um acesso
                                    privilegiado aos documentos que compõem a obra de Pessoa.</p>
                                <p>A edição, que combina procedimentos da crítica genética e da
                                    edição social, é acompanhada pelo acesso às imagens dos
                                    originais. Este acesso é facilitado por um motor de busca e a
                                    transcrição de cada documento, resultante da codificação
                                    eletrónica dos textos, oferece a possibilidade ao leitor de
                                    definir ele próprio o modo de edição em que pretende ler os
                                    textos.</p>
                                <p>Numa primeira fase, o portal apresenta a edição das listas de
                                    projetos editoriais de Fernando Pessoa, que constituem uma parte
                                    nuclear do seu espólio, assim como da poesia publicada pelo
                                    autor em vida. Esta edição permite entender a relação entre o
                                    caráter potencial da obra e o que dela foi efetivamente
                                    publicado. Índices dos documentos, publicações, obras e géneros
                                    permitem traçar com precisão a sua cronologia.</p>
                                <p>Este trabalho foi financiado pela FCT (Fundação para a Ciência e
                                    Tecnologia), no âmbito do projeto Estranhar Pessoa
                                    (PTDC/CPC-ELT/4587/2012), e pelo CCeH.</p>
                            </div>
                        </body>
                    </text>
                    <text xml:lang="en">
                        <body>
                            <div>
                                <p>Welcome to the digital edition of Fernando Pessoa’s work!</p>
                                <p>Resulting from a collaboration between researchers of the <ref
                                        target="http://estranharpessoa.com">Estranging Pessoa</ref>
                                    research project, based in <ref
                                        target="http://ielt.fcsh.unl.pt/">IELT</ref> (Institute for
                                    the Study of Literature and Tradition), New University of
                                    Lisbon, and the <ref target="http://cceh.uni-koeln.de"
                                        >CCeH</ref> (Cologne Center for eHumanities), University of
                                    Cologne, this website offers a unique access to the documents of
                                    Fernando Pessoa’s work.</p>
                                <p>The edition, combining procedures of social editions and genetic
                                    criticism, includes the access to the images of the original
                                    writings. This access is facilitated by a search engine and the
                                    transcription of each document, resulting from electronic text
                                    encoding, and offers to the reader the possibility of defining
                                    himself the editorial mode in which he wants to read a certain
                                    text.</p>
                                <p>In a first phase, the website presents the edition of Fernando
                                    Pessoa’s editorial projects, which form a significant part of
                                    his literary estate, as well as the poetry published by the
                                    author in lifetime. This edition allows for the understanding of
                                    the relation between the potential nature of the work and what
                                    was actually published. Indexes of the documents, publications,
                                    works and genres enable the retracing of their chronology.</p>
                                <p>This work was financed by FCT (Portuguese Foundation for Science
                                    and Technology), in the context of the Estranging Pessoa
                                    research project (PTDC/CPC-ELT/4587/2012), and by the CCeH.</p>
                            </div>
                        </body>
                    </text>
                </group>
            </text>
            <text xml:id="team">
                <group>
                    <text xml:lang="pt">
                        <body>
                            <div>
                                <head>Equipa</head>
                                <div>
                                    <head type="sub">Universidade Nova de Lisboa, Instituto de
                                        Estudos de Literatura e Tradição (IELT)</head>
                                    <list>
                                        <item>Pedro Sepúlveda<lb/>
                                            <seg rend="smaller">editor, coordenação editorial,
                                                transcrição, notas</seg>
                                        </item>
                                        <item>Pablo Javier Pérez López<lb/>
                                            <seg rend="smaller">transcrição</seg>
                                        </item>
                                        <item>Filipa Freitas<lb/>
                                            <seg rend="smaller">transcrição</seg>
                                        </item>
                                        <item>Jorge Uribe<lb/>
                                            <seg rend="smaller">notas</seg>
                                        </item>
                                        <item>Ana Leonor Branco<lb/>
                                            <seg rend="smaller">codificação em TEI</seg>
                                        </item>
                                    </list>
                                </div>
                                <div>
                                    <head type="sub">Universität zu Köln, Cologne Center for
                                        eHumanities (CCeH)</head>
                                    <list>
                                        <item>Ulrike Henny<lb/>
                                            <span style="font-size: smaller;">coordenação técnica,
                                                modelagem de dados, codificação em TEI, XSLT</span>
                                        </item>
                                        <item>Ben Bigalke<lb/>
                                            <span style="font-size: smaller;">desenvolvimento da
                                                base de dados (eXist &amp; XQuery)</span>
                                        </item>
                                        <item>Sviatoslav Drach<lb/>
                                            <span style="font-size: smaller;">conversão de dados,
                                                gestão de imagens, codificação em TEI, XSLT</span>
                                        </item>
                                        <item>Alena Geduldig<lb/>
                                            <span style="font-size: smaller;">programação (XQuery,
                                                XSLT)</span>
                                        </item>
                                        <item>Isabel Figueiredo-Iken<lb/>
                                            <span style="font-size: smaller;">codificação em
                                                TEI</span>
                                        </item>
                                        <item>Christian Theisen<lb/>
                                            <span style="font-size: smaller;">design do portal,
                                                HTML, CSS</span>
                                        </item>
                                    </list>
                                </div>
                                <div>
                                    <p>Em cooperação com e com consultoria pelo Instituto de
                                        Documentologia e Edição Crítica (IDE), especialmente Franz
                                        Fischer, Patrick Sahle, Torsten Schassen, Martina Semlak e
                                        Georg Vogeler.</p>
                                    <p>Financiado pela FCT (PTDC/CPC-ELT/4587/2012) e pelo CCeH.</p>
                                </div>
                            </div>
                        </body>
                    </text>
                    <text xml:lang="en">
                        <body>
                            <div>
                                <head>Team</head>
                                <div>
                                    <head type="sub">Universidade Nova de Lisboa, Instituto de
                                        Estudos de Literatura e Tradição (IELT)</head>
                                    <list>
                                        <item>Pedro Sepúlveda<lb/>
                                            <seg rend="smaller">editor, editorial coordination,
                                                transcription, notes</seg>
                                        </item>
                                        <item>Pablo Javier Pérez López<lb/>
                                            <seg rend="smaller">transcription</seg>
                                        </item>
                                        <item>Filipa Freitas<lb/>
                                            <seg rend="smaller">transcription</seg>
                                        </item>
                                        <item>Jorge Uribe<lb/>
                                            <seg rend="smaller">notes</seg>
                                        </item>
                                        <item>Ana Leonor Branco<lb/>
                                            <seg rend="smaller">TEI encoding</seg>
                                        </item>
                                    </list>
                                </div>
                                <div>
                                    <head type="sub">Universität zu Köln, Cologne Center for
                                        eHumanities (CCeH)</head>
                                    <list>
                                        <item>Ulrike Henny<lb/>
                                            <seg rend="smaller">technical coordination, data
                                                modeling, TEI encoding, XSLT</seg>
                                        </item>
                                        <item>Ben Bigalke<lb/>
                                            <seg rend="smaller">database development (eXist &amp;
                                                XQuery)</seg>
                                        </item>
                                        <item>Sviatoslav Drach<lb/>
                                            <seg rend="smaller">data conversion, image management,
                                                TEI encoding, XSLT</seg>
                                        </item>
                                        <item>Alena Geduldig<lb/>
                                            <seg rend="smaller">programming (XQuery, XSLT)</seg>
                                        </item>
                                        <item>Isabel Figueiredo-Iken<lb/>
                                            <seg rend="smaller">TEI encoding</seg>
                                        </item>
                                        <item>Christian Theisen<lb/>
                                            <seg rend="smaller">website design, HTML, CSS</seg>
                                        </item>
                                    </list>
                                </div>
                                <div>
                                    <p>In cooperation with and consultancy by the Institute for
                                        Documentology and Scholarly Editing (IDE), especially Franz
                                        Fischer, Patrick Sahle, Torsten Schassen, Martina Scholger
                                        and Georg Vogeler.</p>
                                    <p>Funded by the FCT (PTDC/CPC-ELT/4587/2012) and CCeH/UoC</p>
                                </div>
                            </div>
                        </body>
                    </text>
                </group>
            </text>
            <text xml:id="download">
                <group>
                    <text xml:lang="pt">
                        <body>
                            <div>
                                <p> Aqui pode fazer o download de todos os arquivos TEI dos documentos e publicações que fazem parte da edição:</p>
                                <p><ref target="../data/doc.zip">Documentos</ref></p>
                                <p><ref target="../data/pub.zip">Publicações</ref></p>
                            </div>
                        </body>
                    </text>
                    <text xml:lang="en">
                        <body>
                            <div>
                                <p>You can download all the TEI files of the documents and publications being part of the edition here:</p>
                                <p><ref target="../data/doc.zip">Documents</ref></p>
                                <p><ref target="../data/pub.zip">Publications</ref></p>
                            </div>
                        </body>
                    </text>
                </group>
            </text>
            
        </group>
    </text>
</TEI>
